Önsöz

Kronoloji; olayların, olguların ve yapıtların tarihlendirile-rek sıraya konulmasıdır. Bu disiplin, tarihin ve tarihsel olayların diyalektik bütünlüğünün, evrimsel ve devrimsel gelişmenin en önemli kanıtıdır.

“Neydi, ne oldu?” ya da “nereden nereye?” sorularının yanıtı bu yapıtta ortaya konulmaya çalışılmıştır. Türkiye’deki birinci elden tarih araştırmalarının yetersizliği ve dayanaklar ile belgeler arasındaki farklılıklar kaçınılmaz olarak bu yapıta da yansımıştır.

Bu kitaba “Dünya Tarihi Kronolojisi” adını koymayı çok isterdim. Ancak böyle bir adlandırmanın çok iddialı olacağını düşünerek koymadım. Yine de derli toplu, 5783 tarih ve on bine yakın tarihsel olayla, bu alanda bulunabilecek tek kitaptır. Kitap içindeki bilgiler insanı insan yapan ilk eylem olan “insanın ilk aleti yapması”ndan başlayıp, 1990 yılına dek uzanan süreç içinde Türkiye’de ulaşabildiğim kaynaklardan derlenmiştir.

Unutkan toplumlarda geçmişin yeniden gözden geçirilmesi, olayların anımsanması; siyasal hatalara yeniden düşülmesini de önleyeceği inancındayım.

Zamanın gelişme yönünde, daha iyi ve daha güzele doğru akıp gitmesi dileğimle ...

A.Timur Bilgiç

BÖLÜM 1

Çelişme Doğanın, Toplumun ve Onlardan Yansıyan Bilincin Yasasıdır

TARİH ÖNCESİ DEVİRLERDE NELER OLMADI Kİ YAZININ İCADINDAN ÖNCEKİ DÖNEMLER

MÖ: 2200000

• İnsanı insan yapan ilk eylemin, ilk alet yapımının gerçekleşmesi ve Paleolitik (Yontma Taş) Devrin başlaması.

MÖ: 850000

• Macaristan’da Vertesszölös ve İtalya’da İsernia’da Homo erectus türünde Avrupa’nın ilk insanlarına rastlanması.

MÖ: 100000

• Cilalı Taş (Neolitik) Devri’nin başlaması.

MÖ: 35000

• İnsanların Neanderhal aşamasının sona ermesi, Cromagnon döneminin yaşanmaya başlaması.

MÖ: 10000

• Bakırın işlenmeye başlaması ve Bakır Çağı’nın başlaması.

MÖ: 7000

• Tunç Çağı’nın başlaması.

MÖ: 5.700

• Anadolu’da, Burdur Hacılar bölgesinde yerleşim sürecinin başlaması.

MÖ: 5.509

• Yunanistan ve Rusya’daki Ortodoks takviminin başlangıcı.

MÖ: 5.500

• Anadolu’da, Yozgat Alişar bölgesinde ilk kültür evresinin oluşması.

• Kıpti ve İskenderiye Kiliselerinin inanışlarına göre takvimin başlaması.

MÖ: 4.241

• Olayların hassas olarak tarihlenebildiği ilk yıl. Bu durumun, Mısırlıların takvimi yapmalarıyla gerçekleşmesi.

MÖ: 4.400

• İngiliz Anglikan Kilisesi’ne göre takvimin başlaması.

MÖ: 4.000

• Orta Asya’nın stepleşmesi, çölleşmesi ve bölgeye yaşam veren bir iç denizin kuruması nedeniyle, bölgede yaşayan toplulukların batıya, güneye ve doğuya doğru göçlerinin başlaması.

• Sami topluluklarının, Arap Yarımadası’nın çölleşmesi nedeniyle buradan Mısır’a ve Mezopotamya’ya doğru göç etmeye başlaması.

• Orta Asya’da Anav Kültürü Dönemi’nin başlaması.

• Kuzey Afrika topraklarının çölleşmeye başlaması nedeniyle bölgede yaşayan toplulukların Nil Vadisi’ne doğru çekilmeye başlaması.

• Sümer topluluklarının Asya’dan Mezopotamya’ya gelip, yerleşmesi.

MÖ: 3.760

• Musevilik inanışında Musevi Takvimi’nin başlaması..

MÖ: 3.500

• Anadolu’nun en eski yerleşim yerlerinden biri olan Alacahöyük’de ilk kültür evresinin oluşması.

BÖLÜM 2

İLKÇAĞ’DA NELER OLMADI Kİ (MÖ: 3.200-MS: 476)

MÖ: 3.200

• Anlamlı insan seslerini kalıcı hale getiren işaret sistemi olan yazı ile soyut kavramların da yazılmaya başlaması.

• Mezopotamya uygarlıklarından Sümerlerin yazıyı kullanan ve tekerleğin resmini çizen ilk halk olması.

• Tarih devirlerinin ilk aşaması olan İlkçağ’ın başlaması.

• Aşağı Mezopotamya’da Sümer yazılı siyasal tarihinin başlaması.

MÖ: 3.000

• Orta Asya’da Afanesyevo Kültürü Dönemi’nin başlaması.

• Girit Adası’nda Minos egemenliğinin kurulması.

• Orta Asya’da Kelteminar Kültürü’nün oluşması.

• Babillilerin ilk toplama makinesi olan abaküsü icat etmesi.

• Mısır’ın yazılı siyasal tarihinin başlaması.

• Anadolu’nun en eski kentlerinden biri olan Boğazköy’de yerleşim sürecinin başlaması.

MÖ: 2.750

• Mezopotamya’da Akkad egemenliğinin kurulması.

MÖ: 2.500

• Akkadlara ait tarihin ilk yazılı destanı olan Kral Gılgameş Destanı’nın yazılması.

MÖ: 2.369

• Akkad Kralı Sargortun (Şarukkin) Sippar ile Opis Irmakları arasındaki toprakları ele geçirmesi.

MÖ: 2.370

• Tarihte hukuk kurallarını ilk kez yazıya döken Urukagina’nın Sümer tahtına oturması.

MÖ: 2.200

• Akkadların ve Sümerlerin “Dağların canavarları” dediği Gutilerin Zağros Dağlarından inerek Mezopotamya’yı işgal etmeye başlaması.

MÖ: 2.150

• Mezopotamya’da Akkad ve Sümer egemenliğinin Guti saldırılarıyla sona ermesi.

• Çinli astronomların bir Güneş tutulmasını gözlemesi.

MÖ: 2.118

• Ur Kenti Krallarının Aşağı Mezopotamya’ya egemen olmaları. Böylece Sümer toplumu üzerinde Üçüncü Ur Hanedanı’nın egemenliğinin kurulması.

MÖ: 2.007

• Mezopotamya’da Üçüncü Ur Hanedanı’nın egemenliğinin sona ermesi.

MÖ: 2.000

• Fenikelilerin Lübnan’a yerleşmesi.

• Akhaların Yunanistan’ı istila etmesi.

• Nesi topluluklarının doğudan Anadolu’ya gelerek, Kızılırmak kıvrımı içine yerleşmeleri ve burada yaşayan Hurrilerle kaynaşarak Hitit toplumunu oluşturması.

• İtalya Yarımadası’nın ilk halklarından olan İtaliklerin kuzeyden gelerek İtalya’yı istila etmeleri ve buraya yerleşmesi.

MÖ: 1.850

• Yukarı Mezopotamya’da Assur Devleti’nin kurulması.

MÖ: 1.849

• Üçüncü Amenemhetin Mısır firavunu olması.

MÖ: 1.801

• Mısır firavunu Üçüncü Amenemhet’in ölmesi.

MÖ: 1.800

• Güneydoğu Anadolu’da Mittani egemenliğinin kurulması.

MÖ: 1.792

• İlkçağda Mezopotamya’da en gelişmiş hukuk kurallarını hazırlayan ve hukuk kurallarını ilk kez bir sisteme (göze göz, dişe diş) oturtan Birinci Babil Krallığının Altıncı hükümdarı Hammurdbi’nin tahta çıkması.

MÖ: 1.762

• Birinci Babil Krallığının Altıncı hükümdarı HammurabVnin ölmesi.

MÖ: 1.760

• Çin’de Şanglar (Yinler) Hanedanı’nın İmparatorluk tahtına oturması.

MÖ: 1.710

• Asyalı göçebe Tribülerin (Hiksoslar) Nil Vadisinin kuzeyini istila etmesi.

MÖ: 1.700

• Mısırlı matematikçilerin basit kesirleri geliştirmesi.

• Orta Asya’da Afanesyevo Kültürü Dönemi’nin sona ermesi.

• Türk kültürünün temelini oluşturan Andronova Kültürü Dönemi’nin Orta Asya’da başlaması.

MÖ: 1.650

• Anadolu’da Kızılırmak kıvrımı içinde egemen olan 13 kent devletinin bir araya gelmesiyle Hitit Federal Devleti’nin kurulması.

• Hitit Devletinin ilk kurucusu ve ilk kralı Birinci HattuşilVnin tahta çıkması.

• Hitit tarihinde Eski Hitit Krallığı Dönemi’nin başlaması.

MÖ: 1.628

• Ege Denizi’ndeki Thera Adası’ndaki yanardağın püskürmesi.

MÖ: 1.594

• Birinci Babil Devleti’nin başkenti Babil’in Hititler tarafından ele geçirilerek kentin yakılıp, yıkılması.

• Hitit Devleti’nde Birinci MurşiVin tahta çıkması.

MÖ: 1.560

• Mısır’da Thebes Kralı Birinci Ahmes’in Hiksosları yenilgiye uğratıp Mısır dan çıkarması ve ülkeyi yeniden birleştirmesi.

MÖ: 1.525

• Üçüncü Tutmes’in Mısır Firavunu olması.

MÖ: 1.500

• Hitit tarihinde Eski Hitit Krallığı Dönemi’nin sona ermesi, Orta Hitit Krallığı Dönemi’nin başlaması.

MÖ: 1.491

• Mısır Firavunu Üçüncü Tutmes’in ölmesi.

MÖ: 1.450

• Hitit Devleti tahtına İkinci Tuthaliya’nın çıkması.

• Mısır Firavunu Dördüncü Tutmosis’in ölmesi, yerine Üçüncü Amonofis’in Mısır Firavunu olması.

MÖ: 1.424

• Mısır Firavunu Üçüncü Amonofis’in ölmesi.

MÖ: 1.420

• Hitit Kralı İkinci Tuthaliya’nın ölmesi yerine Birinci Arnuvandrtnın kral olması.

MÖ: 1.400

• Anadolu’daki kent krallarının egemenliğine son verilmesi. Kentleri yönetmek amacıyla merkezden valiler gönderilmesi, Pankuş Meclisi’nin kapatılması ve sonuçta Hitit Devleti’nin merkezi otoritesinin güçlendirilmesi.

• Hitit kralı Birinci Arnuvanda’nın ölmesi.

MÖ: 1.388

• Tarihin tek tanrılı ilk dinsel inanışı olan Aton inanışını ortaya atan Mısır Firavunu Dördüncü Amonofis’in ölmesi.

MÖ: 1.380

• Şuppiluliuma’nın Hitit Devleti hükümdarı olması.

• Hitit tarihinde Orta Hitit Krallığı Dönemi’nin sona ermesi ve Büyük İmparatorluk Dönemi’nin başlaması.

MÖ: 1.375

• Mezopotamya’da Assur Devleti’nin egemenliği’nin sona ermesi.

MÖ: 1.352

• Mısır’da Ra rahiplerinin Aton inanışının varlığına son vermeleri ve Mısır’da eski inanışlara dönülmesi.

MÖ: 1.347

• Hitit Devleti hükümdarı Şuppiluliuma’nın ölmesi.

MÖ: 1.345

• Babil Krallığında Kassit Hanedanı’nın başa geçmesi.

MÖ: 1.317

• Birinci Sethi’nin ölmesi ve yerine İkinci Ramses’in Mısır firavunu olması.

MÖ: 1.285

• Suriye egemenliği için Hitit Devleti’yle Mısır Devleti arasında Kadeş Savaşı’nın yapılması.

MÖ: 1.282

• Hitit Kralı İkinci Muvattalli’nin ölmesi, Üçüncü Murşili’nin kral olması.

MÖ: 1.275

• Hitit Kralı Üçüncü Murşili’nin ölmesi.

MÖ: 1.269

• Ön Asya’daki Assur tehlikesinin güçlenmesi üzerine Hititlilerle Mısırlılar arasında bir barış, dostluk ve dayanışma antlaşması olan Kadeş Barış Antlaşması’nın imzalanması.

MÖ: 1.256

• Mısır Firavunu Ramses’le Hitit Kralı Üçüncü HattuşilVnin kızının evlenmesi.

MÖ: 1.251

• Mısır firavunu İkinci Ramses’in ölmesi.

MÖ: 1.250

• Hatti Kralı Dördüncü Tuthaliya’nın tahta çıkması.

• Günümüz Latin kökenli alfabelerin temelini oluşturan Fenikelilerin ilk harf alfabesini oluşturması.

• Hatti Kralı Dördüncü Tuthaliya’nın ölmesi.

MÖ: 1.200

• Orta Asya’da Andronova Kültürü Dönemi’nin sona ermesi.

• Orta Asya’da Karasuk Kültürü Dönemi’nin başlaması.

• Hitit Devleti’nin egemenliğine Frigler tarafından son verilmesi.

• Hitit Devleti’nin yıkılmasıyla özgürlüğüne kavuşan demircilerin tüm Önasya’ya dağılarak, Anadolu’da Demir Çağı’nı başlatması.

• Ege göçleriyle Anadolu’ya gelerek, Sakarya Irmağı çevresine yerleşen Friglerin Gordion’u başkent yapıp devletlerini kurması.

• Ege göçleriyle Balkanlara gelen Dorların Yunanistan’ı istila etmesi.

• Yemen’de Himyeri Devleti’nin kurulması.

• Ege göçleriyle bölgeye gelen Asyalı Etrüsklerin İtalya’yı istila etmesi.

• İyon Ticaret Kolonilerinin Yunanistan’dan kaçan Akhalarla birlikte bağımsızlıklarını ilan etmeye başlaması.

• Güneydoğu Anadolu’da Geç Hitit Kent Devletlerinin Sakçagözü, Zincirli, Karkamış, Maraş ve çevresinde kurulmaya başlaması.

MÖ: 1.180

• Mykenai Kralı Agamemnon komutasındaki Akha ordularının Troya Seferine çıkması.

MÖ: 1.122

• Çin’de Şanglar (Yinler) Hanedanı’nın egemenliğinin sona ermesi, yerine Çeular Hanedanı’nın egemenliğinin kurulması.

MÖ: 1.100

• Girit Adası’ndaki Minos uygarlığının varlığına Dorlar tarafından son verilmesi.

MÖ: 1.029

• Kutsal kitaplardan Zebur’un indirildiği İbranilerin peygamber kralı Hz. Davut’un doğması.

MÖ: 1.000

• Orta Asya’da Anav Kültürü Dönemi’nin sona ermesi, Karasuk Kültürü Dönemi’nin başlaması.

• MÖ: 1200 yıllarında Anadolu’da başlayan Demir çağı’nın Ege’ye yayılması.

MÖ: 974

• İbranilerin Peygamber Kralı Hz. Davutun ölmesi ve oğlu Hz. Süleyman’ın Yahuda Devleti Kralı olması.

MÖ: 935

• Filistin’de Yahuda Krallığı’nın ikiye bölünerek İsrail Devleti’nin kurulması.

MÖ: 900

• Keltlerin (Galler) Fransa, İspanya ve İngiltere’yi istilalarının başlaması.

• Assur baskılarına karşı Doğu Anadolu’da yaşayan kavimlerin birleşerek Van Gölü çevresinde Urartu Federal Devleti’ni kurması.

MÖ: 890

• Halk milisleri komutanı Omri’nin bir darbe ile yönetimi ele geçirmesi ve İsrail Devleti’nin kralı olması.

MÖ: 883

• İkinci Assurnasirpal’in Assur Kralı olması.

MÖ: 859

• Assur Kralı İkinci Assurnasirpal’in ölmesi.

MÖ: 781

• Argişti’nin Urartu Kralı olması.

MÖ: 776.01.Temmuz

• Atina’da ilk olimpiyatların düzenlenmesi.

MÖ: 773

• İtalya’da Roma Kent Krallığı’nın kurulması ve İtalyan siyasal tarihinin başlaması.

MÖ: 760

• Urartu Kralı Argişti’nin ölmesi, yerine İkinci Şarduris’in Urartu Kralı olması.

MÖ: 750

• MÖ: 1200 yıllarında Anadolu’da başlayan Demir çağı’nın tuna havzası’na yayılması.

MÖ: 745

• Üçüncü Teglath-Falasar’ın Assur Kralı olması.

MÖ: 743

• Üçüncü Teglaüı-Falasafın komutasındaki Assur ordularının, İkinci Şarduris komutasındaki Urartu ordularını bozguna uğratması.

MÖ: 735

• Sicilya’da ilk Khalkhedeon kolonileri olan Naksos ve Messina’nın kurulması.

• A. Timur Bilgiç

MÖ: 730

• Urartu Kralı İkinci Şarduris’in ölmesi.

MÖ: 727

• Assur Kralı Üçüncü Teglath-Falasar’ın ölmesi, yerine İkinci Sargort un Assur Kralı olması.

MÖ: 722

• Assur Kralı İkinci Sargon’un İsrail Devleti’nin varlığına son vermesi.

MÖ: 721.19.Mart

• Tarihe geçmiş ilk ay tutulmasının Babil’den gözlenmesi.

MÖ: 715

• İran’da Med egemenliğinin kurulması.

MÖ: 705

• Assur Kralı İkinci Sargon’un ölmesi.

MÖ: 700

• Orta Asya’da Karasuk Kültürü Dönemi’nin sona ermesi, Tagar Kültürü Dönemi’nin başlaması.

MÖ: 676

• Frigya Devleti’nin egemenliğine Lidyalılar ve Kimmerler tarafından son verilmesi.

• Ege Bölgesi’nde Büyük Menderes ve Küçük Menderes ırmakları çevresinde başkenti Sard olan Lidya Devleti’nin kurulması.

MÖ: 671

• Assur Kralı Asarıaddon komutasındaki birliklerin Mısır’ı istila etmesi.

MÖ: 664

• Sais Kralı Birinci Psammetik’in Assurları ülkeden kovması ve Mısır’ı yeniden birleştirmesi.

MÖ: 650

• Mazdaizm inanışının kurucusu Zerdüşt’ün doğması.

MÖ: 645

• Assur Kralı Assurbanipal komutasındaki orduların Elam ordularını yenilgiye uğratması.

MÖ: 640

• Lidyalıların Altın ve Gümüş metallerinin eritilerek karıştırılmasıyla elde edilen elektrum alaşımından yapılma ilk parayı kullanmaya başlaması.

MÖ: 636

• İlkçağ’ın en önemli matematikçi ve düşünürlerinden Tıales’in Anadolu’nun Ege kıyılarındaki Miletos Kenti’nde doğması.

MÖ: 626

• Assur Kralı Assurbanipal’in ölmesi.

• Nabopolassar komutasındaki Geldanilerin Babil’i ele geçirerek Geldani Krallığını (İkinci Babil Devleti) kurması.

MÖ: 624

• İlkçağ Yunan uygarlıklarından Atinalı Arhon Drakortun baskı yasalarını yayınlaması.

MÖ: 612.21.Mart

• Asurların baskı ve zulmüne karşı Mezopotamya halklarının birleşerek Demirci Kawa’nın öncülüğünde Asur Kralı Dehakkı öldürmeleri ve Assur egemenliğine son vermeleri. (Nevruz Olayı)

• İlkçağ Yunan Edebiyatı’nın ağıt yazarlarından Sappho’nun doğması.

MÖ: 611

• Birinci Psammetik’in ölmesi ve İkinci Nechao’nun Mısır firavunu olması.

MÖ: 605

• Med Kralı Kyaksares’in Assur ordularının kalıntılarını Karkamış’ta yok etmesi.

• Geldani (İkinci Babil) Kralı Nabopolassar’ın ölmesi ve İkinci Nabukadnezar’ın kral olması.

MÖ: 600

• Masillia’nın (Marsilya) Anadolu’dan gelen Yunanlı Phokaililer tarafından kurulması.

MÖ: 595

• Mısır firavunu İkinci Nechao’nun ölmesi.

MÖ: 587

• Filistin’de Yahuda Krallığı’nın egemenliğine Medler tarafından son verilmesi. Bu olaydan sonra Filistin’de yaşayan Yahudiler Babil’e sürüldüler.

MÖ: 586

• Miletli Thales’in Güneş tutulmasını önceden bildirmesi.

• İkinci Babil (Geldani) Devleti Kralı Nabukadnezafın İsrail Devleti’nin varlığına son vermesi.

MÖ: 585

• Urartu Devleti’nin egemenliğine Medler tarafından son verilmesi.

MÖ: 585. 28.Mayıs

• İlkçağda bir çok tarihsel olayın tarihlendirilmesinde esas alınan Güneş tutulmasının gerçekleşmesi.

• Lidyalılarla Medler arasında Kızılırmak Savaşı’nın yapılması. Savaş sırasında Güneş tutulması olunca taraflar “Tanrıların bu savaşı onaylamadığı” yorumunu yaparak, Kızılırmak’ı sınır çizdiler ve barış yaptılar.

MÖ: 583

• İlkçağ’ın en yaygın ilkel dinlerinden biri olan Mazdaizm inanışının kurucusu ve kutsal kitaplar Alesta’nın yazarı Zerdüşt’ün İran’da ölmesi.

MÖ: 576

• İlkçağ Yunan düşünürü Herakleitos’un doğması.

MÖ: 570

• İlkçağ Yunan Edebiyatı’nın destan yazarlarından Colophon’lu Xenophanes’in doğması.

MÖ: 569

• İkinci Ahmes’in (Amasis) Mısır firavunu olması.

MÖ: 563.08.Nisan

• Budizm’in kurucusu Gautama Buddha’nın Hindistan’da doğması.

MÖ: 563

• Lidya Kralı Aliyat’ın ölmesi.

MÖ: 562

• Geldani (İkinci Babil) Kralı İkinci Nabukadnezafın ölmesi.

MÖ: 558

• Pers hükümdarı (Büyük) Birinci Darius’un doğması.

MÖ: 556

• İlkçağ Yunan Edebiyatı’nın ağıt yazarlarından Keos’lu Simonides’in doğması.

MÖ: 550

• İran’da Med Devleti’nin egemenliğine Persler tarafından son verilmesi.

• İran’da Pers Devleti’nin kurulması.

MÖ: 546

• Anadolu’yu istila eden Perslerin Lidya Devleti’nin egemenliğine son vermesi.

• İlkçağ’ın en önemli düşünürlerinden Miletos’lu Thales’in ölmesi

MÖ: 538

• İkinci Babil Devleti’nin (Geldani) İran Pers Devleti tarafından yıkılması.

MÖ: 530

• Pythagoras\n orantısal geometri üzerinde çalışması ve bu bilgiyi lir tellerinin titreşimine uygulaması.

• Perslerin Sümer Çivi yazısını alarak kullanmaya başlamaları. Bu yazıyı değişikliğe uğratan Persler kendi yazılarını oluşturacaklardır.

MÖ: 529

• Pers Kralı Kyros’un ölmesi.

MÖ: 525

• Mısır firavunu İkinci Ahmes’in (Amasis) ölmesi, Üçüncü Psammetik’in firavun olması.

• Hellaslı trajedi yazarı Aeschylos’un doğması.

• Perslerin Mısır Devleti’nin egemenliğine son vermesi ve Mısır’ı istila etmesi.

MÖ: 518

• İlkçağ Yunan Edebiyatı’nın ağıt yazarlarından Pindaros’un doğması.

MÖ: 513

• Birinci Darius komutasındaki Pers ordularının Kafkasya’da Gerilla taktiği (vur-kaç) uygulayan İskitler tarafından yenilgiye uğratılması.

MÖ: 509

• Roma’da Etrüsk Krallığı’nın egemenliğinin sona ermesi ve ilk konsüllerin seçimiyle birlikte Cumhuriyet yönetimine dönüşecek olan köleci demokrasinin kurulması.

MÖ: 506

• Atina’da Arhon Kleisthenes’in siyasal ve toplumsal alandaki reformlarının başlaması.

MÖ: 500

• Gezegenlerin Dünya’dan fırlayan taşlar, Güneş’in ise; hareket halindeki kızıl-ateş olduğunu öne süren Perikless’in öğretmeni Klazomenaili Anaksagoras’ın doğması.

MÖ: 496

• İlkçağ Yunan Trajedi yazarlarından Sophokles’in doğması.

MÖ: 494

• Perslerin Kaledonya’yı (bugünkü İstanbul-Kadıköy) ele geçirmeleri ve İyonya üzerinde egemenlik kurması.

• Hellas (Yunan) tarihinin ilk köle ayaklanmasının Argos’da başlaması.

• Tarihin ilk grev eyleminin Roma’da Plepler tarafından Patricilere karşı gerçekleştirilmesi.

MÖ: 493

• Dünya’nın ateş, toprak, hava ve su olmak üzere dört unsurdan oluştuğunu öne süren Yunanlı düşünür Akragaslı Empedokles’in doğması.

MÖ: 492

• Pers ordularının Birinci Darius’un damadı Mardonios komutasında Çanakkale, Trakya ve Makedonya’dan geçerek Yunanistan’a girmesi.

MÖ: 491

• Romalı sürgün G. Marsius Coriolanus’un Volscian ordularıyla Roma kapılarına dayanması.

MÖ: 490

• Anadolu’yu istila eden Perslere karşı İyonların, Akhalarla ve Dorlarla birleşerek Pers Savaşlarını başlatması.

• Akha ve Dor ordularının Birinci Darius komutasındaki Pers ordularını Marathon’da ağır bir yenilgiye uğratması.

• İlkçağ Yunan heykeltıraşlarından Pheidias’ın doğması.

MÖ: 485

• İran Pers hükümdarı (Büyük) Birinci Darius’un ölmesi, yerine oğlu Kserkses’in Pers Kralı olması.

MÖ: 484

• “Tarihin babası” olarak bilinen, ilk tarih kitabı olan “Historiaenın yazarı Halikarasos’lu Heredotos’un doğması.

MÖ: 480

• İlkçağ Yunan Trajedi yazarlarından Euripides’in doğması.

• İyon, Akha ve Dor güçlerinin Pers Kralı Kserkses komutasındaki güçleri önce Salamin Adası yakınlarında sonra da, Plataia (Boiotia) önünde yenilgiye uğratması.

• Yunan düşünürü Herakleitos’un ölmesi.

• Pers Savaşlarının sona ermesi ve Perslerin Atina’dan ve Yunan Yarımadası’ndan çıkarılması.

• İlkçağ Yunan Edebiyatı’nın destan yazarlarından Colophon’lu Xenophanes’in ölmesi.

MÖ: 470

• Atinalı general Kimon’un Persleri yenilgiye uğratarak, onları Trakya kıyılarından sürüp çıkarması.

MÖ: 469

• İlkçağ Yunan düşünürlerinden Sokrates’in doğması.

MÖ: 468

• Greklerin Pers ordularını Pamphylia’da yenilgiye uğratması.

• İlkçağ Yunan Edebiyatı’nın ağıt yazarlarından Pindaros’un doğması.

• İlkçağ Yunan Edebiyatı’nın ağıt yazarlarından Keos’lu Simonides’in ölmesi.

MÖ: 465

• İran Pers hükümdarı Kserkses’in ölmesi ve yerine oğlu Birinci Artakserkses’in kral olması.

MÖ: 464

• Sparta’da büyük bir depremin ardından demirbaş (devlet malı) kölelerin (Helotlar) özgürlükleri için ayaklanması.

MÖ: 460

• Atinalı tarihçi Thukydides’in doğması.

• “Maddenin en küçük parçası atomdur” görüşünü ortaya atan Yunanlı materyalist düşünür Abderalı Demokritos’un doğması.

• İnsanların tedavisi için din ve büyü dışında ilaç kullanan Hippokrates’in Kos Adası’nda doğması.

MÖ: 459

• Perslerin egemenliğine karşı Mısır’da büyük bir ayaklanmanın başlaması.

MÖ: 457

• Spartalıların Atinalıları Tanagra (Boiotia) yakınlarında yenilgiye uğratması.

MÖ: 456

• Hellaslı trajedi yazarı Aeschylos’un ölmesi.

MÖ: 455

• Politik tarih yazıcılığının ilk örneklerini veren Atinalı Thukidides’in doğması.

MÖ: 451

• Roma’da egemen sınıf olan Particilerle halk sınıfı olan Plepler arasındaki sınıf savaşımlarının sona ermesi. Oniki Levha Yasalarının Roma’da Forum Alanı’na oniki mermer levha üzerine yeniden yazılıp asılması ve Roma’da Cumhuriyet yönetiminin kurulması sürecinin tamamlanması.

MÖ: 450

• İlkçağ Yunan edebiyatı’nın komedyenlerinden Aristophanes’in doğması.

MÖ: 449

• Perslerle Grekler arasında Susa Kenti’nde Kallias Barış Antlaşması’nın imzalanması.

MÖ: 444

• Atina’da demokrasinin kurucusu sayılan Perikless’in strategos (yönetici) seçilmesi. (

• MÖ: 430 yılına dek her yıl)

MÖ: 440

• Demokritos’un “atom” denilen ve gözle görülmeyen temel parçacıklar hakkında görüşlerini açıklaması.

MÖ: 436

• İlkçağ Atina hatiplerinden İsokrates’in doğması.

MÖ: 433

• Dünya’nın ateş, toprak, hava ve su olmak üzere dört unsurdan oluştuğunu öne süren Yunanlı düşünür Akragaslı Empedokles’in ölmesi.

MÖ: 431

• Sparta’nın öncülüğünde Akha kentlerinin oluşturduğu Peloponnes Birliği devletleri ile Atina’nın öncülüğünde Dor kentlerinin oluşturduğu Atik Dellos Deniz Birliği devletleri arasında Peloponnes Savaşlarının başlaması.

• Roma’da ilk Apollon Tapınağı’nın yapılması.

MÖ: 429

• Yunanlı düşünür Platon’un doğması.

MÖ: 428

• Gezegenlerin Dünya’dan fırlayan taşlar, Güneş’in ise; hareket halindeki kızıl-ateş olduğunu öne süren Perikless’in öğretmeni Klazomenaili Anaksagoras\n ölmesi.

• İlkçağ Yunan tarihçilerinden Atinalı Xenephon’un doğması.

MÖ: 425

• İran Pers hükümdarı Birinci Artakserkses’in ölmesi ve yerine oğlu İkinci Darius’un kral olması.

MÖ: 420

• Hipopokrates’in hastalıkları doğal nedenlerle açıklaması, böylece bilimsel tıp çalışmalarını başlatması.

• “Tarihin babası” olarak bilinen, ilk tarih kitabı olan “Historiaenın yazarı Halikarasos’lu Heredotos’un ölmesi.

MÖ: 415

• İlkçağ Yunan heykeltıraşlarından Pheidias’ın ölmesi.

MÖ: 412

• İlkçağ Yunan düşünürü Diogenes’in ve Eudoxes’in doğması.

• Yenistoacı düşünür Porphyrius’un doğması.

• Yenistoacı düşünür Proklus’un doğması.

MÖ: 406

• İlkçağ Yunan Trajedi yazarlarından Euripides’in ve Sophokles’in ölmesi.

MÖ: 405

• İran Pers hükümdarı İkinci Darius’un ölmesi ve yerine oğlu İkinci Artakserkses’in kral olması.

MÖ: 404

• Yunanistan’da Akhalarla Dorlar arasında yapılan Peloponnes Savaşlarında Dorların üstünlük sağlamasına karşın tüm Yunanistan yakılıp yıkıldı ve kent devletleri ekonomik ve askeri güçlerini yitirdiler.

MÖ: 403

• Yunanistan topraklarının Makedonya Krallığı’nın egemenliğine girmesi.

MÖ: 455

• Politik tarih yazıcılığının ilk örneklerini veren Atinalı Thukidides’in ölmesi.

MÖ: 399

• İlkçağ Yunan düşünürlerinden Sokrates’in ölmesi.

MÖ: 392

• Yunanistan’da Korintli yoksulların ayaklanarak çok sayıda aristokrat (köle sahibi) ve “seçkin” yurttaşı öldürmesi.

MÖ: 388

• Pontuslu (Trabzon) düşünür Heraclides’in doğması.

• Yenistoacı düşünür Proklus’un ölmesi.

MÖ: 387

• İran Pers hükümdarı İkinci Artakserkses’in Spartalılarla Antalkidas Barış Antlaşması’nı imzalaması.

MÖ: 385

• İlkçağ Yunan edebiyatı’nın komedyenlerinden Aristophanes’in ölmesi.

• Lissus Kenti’nin Siraküzalı koloniciler tarafından kurulması.

MÖ: 384

• Yunan düşünürlerinden Aristoteles’in doğması.

• İlkçağ Yunan Edebiyatı’nın hatiplerinden Demosthenes’in doğması.

MÖ: 382

• Makedonya’da Anigon hanedanının kurucusu olan, İskender’in tek gözlü generali Antigonos’un doğması.

MÖ: 380

• Anadolu’da Kayseri, Nevşehir ve Niğde üçgeni içinde Kapadokia Kent Krallığı’nın kurulması.

MÖ: 377

• Anadolu’da Bursa çevresinde Bitinya Kent Krallığı’nın kurulması

MÖ: 370

• Yunanistan’da Argos Kent Devleti’nde yoksulların ayaklanarak 1500 varsılı öldürerek mallarını paylaşmaları.

• “İnsan her şeyden önce politik bir hayvandır” görüşünü öne süren Aristotales’in öğrencisi Yunanlı düşünür Midillili Teophrastus’un doğması.

MÖ: 361

• “Maddenin en küçük parçası atomdur” görüşünü ortaya atan Yunanlı materyalist düşünür Abderalı Demokritos’un ölmesi.

MÖ: 359

• İkinci Philippos’un Makedonya Kralı olması.

• İran Pers hükümdarı İkinci Artakserkses’in ölmesi.

MÖ: 357

• İnsanların tedavisi için din ve büyü dışında ilaç kullanan Hippokrates’in ölmesi.

MÖ: 355

• Yunan düşünürü Eudoxes,in ölmesi.

MÖ: 354

• İlkçağ Yunan tarihçilerinden Atinalı Xenephortun ölmesi.

MÖ: 350

• Aristoteles’in “Organon” adlı yapıtını yazması, mantığın ve bilimsel yöntemin temellerini atması.

• Aristoteles’in Ay tutulmaları gözlemini ve diğer gözlemlerini kullanarak Dünya’nın küre biçiminde olduğu görüşünü öne sürmesi

• Çin’de toprağın özgürce alınıp satılmasına izin verilmesi.

MÖ: 347

• Yunanlı düşünür Plato’nun ölmesi.

MÖ: 341

• Yunanlı düşünür Epikür’ün doğması.

MÖ: 339

• Atinalı tarihçi Thukydides’in ölmesi.

MÖ: 338

• Üçüncü Darius’un İran Pers Krallığı hükümdarı olması.

MÖ: 336

• Büyük İskender’in (Mega Aleksandr) babası Kral İkinci Philippos’u öldürtmesi ve Makedonya Kralı olması.

MÖ: 336

• Felsefede Stoacılık akımının kurucusu Kıbrıslı Zenortun doğması.

MÖ: 334.22.Mayıs

• Büyük İskender’in orduları Üçüncü Darius’u Granikos Savaşı’nda yendi.

MÖ: 331

• Büyük İskender (Mega Aleksandr) komutasındaki Makedonya ordularının Üçüncü Darius komutasındaki İran Pers ordusunu Gaugemela Savaşı’nda yenilgiye uğratması, yenilen Üçüncü Darius’un İran’ın kuzeyine çekilmesi.

MÖ: 330

• Büyük İskender’in (Mega Aleksandr) emriyle İskenderiye (Aleksandreia) Kenti’nin kurulması.

• İran Pers Krallığı hükümdarı Üçüncü Darius’un ölmesi.

• İran Pers Devleti’nin egemenliğine Makedonyalılarca son verilmesi.

• Hristiyanlık inanışının misyoner rahipler aracılığıyla Gürcistan’a taşınması.

MÖ: 328

• İlkçağ Atina hatiplerinden İsokrates’in ölmesi.

MÖ: 327

• Makedonya Kralı Büyük İskender’in (Mega Aleksandr) Hindistan’ı ele geçirmek amacıyla eyleme geçmesi.

MÖ: 326

• Makedonya Kralı Büyük İskender’in (Mega Aleksandr) Hindistan Seferi’nden geri dönmeye başlaması.

MÖ: 325

• Makedonya Kralı Büyük İskender’in (Mega Aleksandr) Hindistan Seferi’nden Babil’e geri dönmesi.

MÖ: 323

• İlkçağ Yunan düşünürü Diogenes’in ölmesi.

• Makedonya kralı Büyük İskender’in (Mega Aleksandr) komutanları tarafından zehirlenerek öldürülmesi.

• Önasya’da Hellenistik Dönem’in başlaması.

• Makedonyalıların egemenliğine karşı Atina’nın önderliğinde ayaklanan Greklerin ayaklanmasının Makedonya güçlerince bastırılması.

• Önasya’da Hellenistik Kültür’ün ortaya çıkması.

MÖ: 322.07.Mart

• Yunan düşünürü Aristoteles’in ölmesi.

• İlkçağ Yunan Edebiyatı’nın hatiplerinden Demosthenes’in ölmesi.

MÖ: 321

• Anadolu’da Selevkos Makedonya-Helen Krallığı’nın, Mısır’da da Ptolemaioslar Makedonya-Helen Krallığının kurulması.

MÖ: 320

• Thephrastos’un sistematik botanik incelemelerini başlatması.

• Çandragupta’nın Magadha Krallığı’na karşı ayaklanması ve Hindistan’da Morya Krallığı’nı kurması.

MÖ: 319

• Antigonos Makedonya-Hellen Kralı Antiparos’un ölmesi ve Kassandros’un kral olması.

MÖ: 317

• Makedonya güçlerinin Hindistan’dan tümüyle temizlenmesi.

MÖ: 315

• Pontuslu düşünür Heraclides’in ölmesi.

MÖ: 312

• Suriye ve Filistin’e egemen olan Selevkos Makedonya-Hellen Krallığı’nın başına Birinci Selevkos Nikador’un geçmesi.

• A. Timur Bilgiç

MÖ: 301

• Makedonya’da Anigon hanedanının kurucusu olan, İskender’in tek gözlü generali Antigon’un ölmesi.

MÖ: 300

• Göçebe Hun topluluklarının saldırılarını önlemek ve ticaret yolu olarak kullanılmak üzere Çin Seddi’nin yapımına başlanması.

• İlkçağ Yunan Edebiyatı’nın ekologya (karşılıklı konuşma şeklinde okunan köy şiiri) yazarlarından Sirukuzalı Teokritus’un doğması.

MÖ: 293

• Anadolu’da Bergama Kenti’nin bağımsızlığını elde ederek Perganon Krallığı’nın kurulması.

• Antigonos Makedonya-Hellen Kralı Kassandros’un ölmesi, Demetrios’un kral olması.

MÖ: 290

• Antigonos Makedonya-Hellen Kralı Demetrios’un ölmesi.

• Perganon (Bergama) Kralı Attalos’un ölmesi.

MÖ: 288

• “İnsan her şeyden önce politik bir hayvandır” görüşünü öne süren Aristotales’in öğrencisi Yunanlı düşünür Midillili Teophrastus’un ölmesi.

MÖ: 287

• Kaldıraç ve vida kullanarak pek çok değerli mekanik aygıt icat eden Archimedes’in doğması.

MÖ: 284

• Homeros’u Latince’ye çeviren Livius Andronicus’un doğması.

MÖ: 283

• Antigonos Gonatas\n Antigonos Makedonya-Hellen Kralı olması.

MÖ: 282

• Roma ordularının Güney İtalya’yı ele geçirmesi.

MÖ: 280

• Aristarkhos’un Dünya’nın Ay üzerine düşen gölgesinin boyutundan yararlanarak, Ay’ın çapının Dünya’nın çapının üçte biri kadar olduğunu göstermesi.

• Herophilos’un sinir sistemini incelemesi ve duyucu sinirlerle devindirici sinirleri birbirinden ayırması.

• Suriye ve Filistin’e egemen olan Selevkos Makedonya-Hellen Kralı Birinci Selevkos Nikadorun ölmesi, Birinci Nikadorun tahta çıkması.

• Doğu Karadeniz’de Pontus Krallığı’nın kurulması.

MÖ: 278

• Galatların Balkanlardan Anadolu’ya gelmesi.

MÖ: 276

• Dünya’nın yuvarlaklığını kanıtlayan ve yarıçapını yaklaşık hesaplayan Hellenistik Dönem coğrafyacısı Kyreneli Eratosthenes’in doğması.

MÖ: 273

• Asoka’nın Hint-Morya Kralı olması.

MÖ: 270

• Yunanlı düşünür Epikür’ün ölmesi.

MÖ: 269

• Siraküzalı İkinci Hierortun Roma Kralı olması.

• Bütün İtalya’da ortak bir para biriminin kullanılmaya başlaması.

MÖ: 267

• Roma imparatorluğu ile bir Fenike ticaret kolonisi olarak kurulan kartaca arasında Akdeniz ticaretinde egemenliği ele geçirmek amacıyla Birinci Pön Savaşlarının başlaması.

MÖ: 266

• Magna Graecia, yani Büyük Yunanistan’ın Roma tarafından fethedilmesi ve Pyrrhus savaşlarının sona ermesi.

MÖ: 264

• Batı Akdeniz egemenliği için Romalılarla Kartacalılar arasında Birinci Pön Savaşlarının başlaması.

MÖ: 263

• Felsefede Stoacılık akımının kurucusu Kıbrıslı Zenon’un ölmesi.

MÖ: 261

• Suriye ve Filistin’e egemen olan Selevkos Makedonya-Hellen Kralı Birinci Nikador’un ölmesi, krallığının başına İkinci Antiokhos’un geçmesi.

MÖ: 260

• Arkhimedes’in kaldıraç ve sıvıların dengesi ilkelerini matematiksel olarak bulması.

• Arkhimedes’in “pi” sayısını iki ondalık basamağına kadar hesaplaması ve eğri yüzeyleri dörtgenleştirmesi.

• İlkçağ Yunan Edebiyatı’nın ekologya (karşılıklı konuşma şeklinde okunan köy şiiri) yazarlarından Sirukuzalı Teokritus’un ölmesi.

• Roma İmparatoru Valerianus’un Perslerle yaptığı bir savaş sonucunda yenilmesi ve Perslerin eline tutsak düşmesi.

MÖ: 257

• İskenderiye’deki ilk kütüphanecilerden biri olan Bizanslı Aristophanes’in doğması.

MÖ: 251

• Roma İmparatoru Decius’un Gotlarla yaptığı bir savaşta Roma ordusunun yenilmesi ve imparatorun öldürülmesi.

MÖ: 250

• Erasistratos’un insan beynini incelemesi ve beyin ile beyincik arasındaki farkı göstermesi.

• Helen-Seleukos Krallığı’nın doğu topraklarının Partlı Arsakes tarafından ele geçirilmesi.

MÖ: 247

• Çin’de Çeu Hanedanı’nın egemenliğinin sona ermesi, yerine Ts’in hanedanının egemen olması.

• Suriye ve Filistin’e egemen olan Selevkos Makedonya-Hellen Kralı İkinci Antiokhos’un ölmesi.

MÖ: 246

• Tarihin en ünlü komutanlarından Kartaca Kralı HannibaVın doğması.

• Mısır Ptolemaioslar Makedonya-Helen Krallığının başına Evergetes’in geçmesi.

MÖ: 241

• Roma İmparatorluğu ile bir Fenike ticaret kolonisi olarak kurulan kartaca arasında Akdeniz ticaretinde egemenliği ele geçirmek amacıyla yapılan Birinci Pön Savaşlarının sona ermesi.

• Attalos’un Perganon (Bergama) kralı olması.

• Roma’da yapılan erkek nüfus sayımı sonucunda kentte 260 bin erkeğin yaşadığının saptanması.

• Roma ordularının Cisalpin Galyası’nı ele geçirmeye başlaması.

MÖ: 239

• Antigonos Makedon-Hellen Kralı Antigonos Gonatas’ın ölmesi.

• Latin şiirini başlatan ve edebiyatta ilk yenilikçilerden olan 2. Ennius’un doğması.

MÖ: 237

• Hint-Morya Kralı Asoka’nın ölmesi.

MÖ: 229

• Roma ordularının İllirya’yı işgal etmeye başlaması.

MÖ: 227

• Roma karşısında yenilgiye uğrayan Kartacalıların kayıplarını karşılamak amacıyla Doğu İberya’da Carthagonova adında bir koloni kurması.

MÖ: 223

• Suriye ve Filistin’e egemen olan Selevkos Makedonya-Hellen Krallığı’nın başına Üçüncü Antiokhos Megas’ın geçmesi.

MÖ: 222

• Beş kez Roma konsülü seçilen M. Clauddius Marcellus’un ilk konsüllüğünün başlaması.

MÖ: 221

• Mısır Ptolemaioslar Makedonya-Helen Kralı Evergetes’in ölmesi.

MÖ: 220

• Asya’da ilk kurulan Türk devleti olan Asya Hun Devleti’nin kurulması.

MÖ: 218

• Batı Akdeniz egemenliği için Romalılarla Kartacalılar arasında İkinci Pön Savaşlarının başlaması.

MÖ: 217

• Roma ordusunun ağır kayıplara uğramasına karşın, Kuzey İtalya’daki Keltleri Tracimeno Gölü Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

MÖ: 216

• Roma ordusunun ağır kayıplara uğramasına karşın, Kuzey İtalya’daki Keltleri Canae Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

MÖ: 215

• Roma ordularının Makedonya’ya girmesi.

• Roma Kralı Siraküzalı İkinci Hieron’un ölmesi.

MÖ: 213

• Çin’de Kon/üçyüsçülerin Şi Huangti egemenliğine karşı ayaklanmalarının bastırılması ve Konfüçyüsçülerin ölüm cezasına çarptırılması.

MÖ: 212

• Yunanlı bilim insanı Archimedes’in ölmesi.

• Sicilya’da Siraküza’nın cesur savunmasının sona ermesi ve Sicilya’nın Roma’nın egemenliği altına girmesi.

MÖ: 210

• Göçebe saldırılarını önlemek ve ticaret yolu olarak kullanılmak üzere yapılan Çin Seddi’nin tamamlanması.

MÖ: 209

• Mete’nin babası Teoman’ı yenilgiye uğratarak öldürtmesi ve Asya Hun Devleti hakanı olması.

• Ts’in Hanedanı’ndan imparator Şi Huangti’nin ölümü üzerine Çin’de çok büyük bir köylü ayaklanmasının başlaması.

MÖ: 208

• Beş kez Roma konsülü seçilen M. Clauddius Marcellus’un ölmesi.

MÖ: 207

• Çin’de Ts’in Hanedanı’nın egemenliğinin sona ermesi yerine Han Hanedanı’nın egemen olması.

MÖ: 205

• İlkçağın ünlü tarihçilerinden Romalı Polybios’un doğması.

MÖ: 204

• Roma’nın Yunanlı methiyecisi megalopolisli Polibius’un doğması.

• Homeros’u Latince’ye çeviren Livius Andronicus’un ölmesi.

MÖ: 203

• Batı Akdeniz egemenliği için Romalılarla Kartacalılar arasında yapılan İkinci Pön Savaşlarında Kartacalı komutan Hannibal’ın İspanya’dan geri çekilmesi.

MÖ: 201

• Batı Akdeniz egemenliği için Romalılarla Kartacalılar arasında yapılan İkinci Pön Savaşlarının sona ermesi.

• Roma ordularının İberya ve Kuzey Afrika’nın büyük bir bölümünü ele geçirmesi.

MÖ: 200

• Kyrenelı Eratosthenes’in gölgeleri kullanarak Dünya’nın çapını yaklaşık 6.400 km. olarak belirlemesi.

• Apollonios’un “Koni Kesitleri Üzerine” adlı yapıtını yazması ve elips, parabol ve hiperbolü tanımlaması.

• Roma ordularının Makedonya’ya İkinci kez girmesi.

MÖ196

• Dünya’nın yarıçapını yaklaşık hesaplayan Hellenistik Dönem coğrafyacısı Kyreneli Eratosthenes’in ölmesi.

MÖ: 194

• Roma ordularının İspanya’yı ele geçirmesi.

• Hellenistik Dönem coğrafyacısı Eratosten’in ölmesi.

MÖ: 192

• Roma ordularının Suriye’yi ele geçirmesi.

MÖ: 190

• Selevkos Makedonya-Hellen Kralı Üçüncü Antiokhos Megas’ın Magnesia’da Roma ordularına yenilmesi.

• Roma ordularının Cisalpin Galyası’nın tümünü ele geçirmesi.

MÖ: 187

• Selevkos Makedonya-Hellen Kralı Üçüncü Antiokhos Megas’ın ölmesi.

• Hint-Morya Krallığı’nın yıkılması, yerine Sunga Krallığı’nın kurulması.

MÖ: 183

• Kartaca Kralı Hannibal’ın Romalılar karşısında yenilgiye uğraması nedeniyle canına kıyması.

MÖ: 180

• İskenderiye’deki ilk kütüphanecilerden biri olan Bizanslı Aristophanes’in ölmesi.

MÖ: 174

• Asya Hun hükümdarı Mete Hakan’ın ölmesi, yerine oğlu Kiyo’nun geçmesi.

MÖ: 171

• Roma ordularının Makedonya’ya Üçüncü kez girmesi.

MÖ: 169

• Latin şiirini başlatan ve edebiyatta ilk yenilikçilerden olan 2. Ennius’un ölmesi.

MÖ: 168

• Roma ordularının İlirya’nın tümünü ele geçirmesi.

MÖ: 160

• Asya Hun hükümdarı Kiyo Hakan’ın ölmesi, yerine Kün-Çin’in geçmesi.

MÖ: 150

• Hipparkhos’un Dünya’nın Ay’a olan uzaklığını belirlemek için paralaksı kullanması ve bu uzaklığı 380.000 km. olarak bulması.

MÖ: 149

• Batı Akdeniz egemenliği için Romalılarla Kartacalılar arasında Üçüncü Pön Savaşlarının başlaması.

MÖ: 148

• Roma İmparatorluk ordularının Makedonya’yı ele geçirmesi.

MÖ: 146

• Kartacalılarla Romalılar arasında Akdeniz egemenliği için yapılan Üçüncü Pön Savaşlarının Kartaca’nın yenilgisiyle sonuçlanması ve Kartaca’nın yok edilmesi.

• Antigon Makedonya-Hellen Krallığı’nın Roma İmparatorluk ordularınca yıkılması, Makedonya ve Yunanistan’ın Roma’nın eline geçmesi.

• Roma ordularının Transalpin Galyası’nı kuşatması.

MÖ: 145

• İlkçağın en büyük bilim insanlarından Çinli gezgin Sseu Matsiertin doğması.

MÖ: 140

• Wuti’nin Çin İmparatoru olması.

MÖ: 134

• Hipparkhos’un yıldızları parlaklıklarına göre sınıflandırması ve ayrıntılı bir yıldız haritası hazırlaması.

MÖ: 133

• Perganon (Bergama) Kent Krallığı’nın egemenliğine Romalılarca son verilmesi ve son Perganon Kralı Üçüncü Attalos’un ölmesi.

MÖ: 132

• Urfa’da Süryani Krallığı’nın kurulması.

MÖ: 129

• Bir yığın tıp kitabının yazarı olan Galenus’un doğması.

MÖ: 126

• Asya Hun hükümdarı Kün-Çin Hakan’ın ölmesi.

MÖ: 122

• Roma’nın Yunanlı methiyecisi megalopolisli Polibius’un ölmesi.

MÖ: 120

• İlkçağ biyografi ve deneme yazarı Samosatalı Lucianus’un doğması.

MÖ: 115

• Yemen’de hüküm süren başkenti Ma’rip olan Seba Devleti’nin yıkılması.

MÖ:106.03.Ocak

• Romalı devlet adamı, siyasetçi ve konuşmacı Marcus Tullius Çiçero’nun doğması.

MÖ: 105

• Çin’den batıya uzanan İpek Yolu’nun yapılması.

MÖ: 104

• Çinlilerin Hunluları yenilgiye uğratarak Taklamakan Çölü’nü ve Tiyenşan Dağlarını aşarak, Fergana Havzası’na girmeleri.

MÖ: 100

• Orta Asya’da Tagar Kültürü Dönemi’nin sona ermesi.

• Roma İmparatorlarından Julius Caesarin doğması.

MÖ: 99

• Bir çok tıp kitabının yazarı olan Galenus’un ölmesi.

MÖ: 90

• İlkçağın en büyük bilim insanlarından Çinli gezgin Sseu Mats’iertin ölmesi.

MÖ: 86

• Çin İmparatoru Wu-Ti’nin ölmesi.

• Romalı siyasetçi ve edebiyatçı olan C. Sallustius Crispus’un doğması.

MÖ: 83

• Roma İmparatorlarından Antonius’un doğması.

MÖ: 80

• İlkçağ biyografi ve deneme yazarı Samosatalı Lucianus’un ölmesi.

MÖ: 74

• Anadolu’da Bitinya Kent Krallığı’nın egemenliğine Romalılar tarafından son verilmesi.

MÖ: 73

• Roma tarihinin en büyük köle ayaklanması olan Spartaküs Ayaklanması’nın başlaması.

MÖ: 72

• Spartaküs komutasındaki köle ordusunun üzerine gönderilen bütün Roma ordularını yenilgiye uğratması.

MÖ: 72

• Spartaküs komutasındaki köle ordusunun büyük bir Roma ordusu karşısında yenilgiye uğraması ve ayaklanmanın lideri olan Spartaküs’ün çarmıha gerilerek öldürülmesi.

MÖ: 64

• Seleukos Makedon-Helen Krallığının egemenliğine Romalılar tarafından son verilmesi, Suriye ve Filistin’de Roma egemenliğinin kurulması.

MÖ: 63

• İlkçağ Yunan coğrafyacılarından Strabon’un doğması.

MÖ: 61

• Roma ordularının Anadolu’nun tümünü ele geçirmesi.

MÖ: 60

• Crassus’un Pompei ve Caesar’la birlikte triumvir olması.

MÖ: 59

• 142 kitaptan oluşan Roma tarihinin yazarı Titus Livius’un doğması.

MÖ: 55

• Kordobalı konuşma ustası Seneca’nın doğması.

MÖ: 54

• Asya Hun Devleti’nin Doğu Asya Hun Devleti ve Batı Asya Hun Devleti adıyla ikiye ayrılması.

MÖ: 49

• Roma ordularının Mısır’ı ele geçirmesi.

• Bütün Roma İmparatorluk topraklarında ortak bir para biriminin kullanılmaya başlaması.

MÖ: 45.29.Şubat

• Roma İmparatoru Julius Caesar’ın 445 gün sürdüğü için “Karışıklık Yılı” olarak bilinen

• MÖ. 46 yılını, 365 gün altı saate sabitleyerek, düzeltmesi.

MÖ: 44.15.Mart

• Roma İmparatoru Julius Caesar’ın öldürülmesi ve Roma’da Cumhuriyet Dönemi’nin sona ermesi.

MÖ: 43

• Romalı siyasetçi ve konuşmacı Marcus Tullius Ciceron’un ölmesi.

MÖ: 31

• Mısır’daki Ptolemaios Makedon-Helen Krallığı donanmasıyla Roma donanması arasında Aktium Deniz Savaşı’nın yapılması.

• Roma’da Octavianus’un ilk imparatorluk hanedanını kurmasıyla birlikte Roma’da cumhuriyet döneminin sona ermesi.

• Roma’da Octavianus ile Augustus’un birlikte saltanat dönemlerinin başlaması.

MÖ: 30

• Hellenistik Dönem’in sona ermesi.

• Roma İmparatoru Antonius’un canına kıyması.

• Mısır’da Ptolemaios Makedonya-Helen Krallığı’nın son hükümdarı Kleopatra’nın ölmesi ve devletin egemenliğine Romalılar tarafından son verilmesi.

• İlkçağ Yunan felsefesiyle, geleneksel Yahudi ilahiyatını uzlaştırmaya çalışan İskenderiye’deki Musevi topluluğunun önderlerinden Judaeus Philon’un doğması.

MÖ:17.02.Ocak

• Romalı şair Ovidius’un ve Romalı tarihçi Livius’un ölmesi.

BİRİNCİ YÜZYIL

0

• Hristiyanlığın peygamberi Hz. İsa’nın doğması.

9

• Üç lejyondan oluşan büyük bir Roma ordusunun Germanya kırlarında yenilgiye uğratılarak yok edilmesi.

14

• Tiberius’un Roma İmparatoru olması.

17

• Anadolu’da Kapadokia Kent Krallığı’nın egemenliğine Romalılar tarafından son verilmesi.

• 142 kitaptan oluşan Roma tarihinin yazarı Titus Livius’un ölmesi.

20

• Anadolu’nun Doğu Karadeniz kıyılarında hüküm süren Pontus Krallığı’nın egemenliğine Romalılar tarafından son verilmesi.

• Yenistoacı düşünür Plotinius’un doğması.

21

• İlkçağ Yunan coğrafyacılarından Strabon’un ölmesi.

25

• Çin’de Yeni Han Hanedanı’nın yönetime gelmesi.

32

• Hristiyan inanışının peygamberi Hz. İsa’nın Romalılar tarafından çarmıha gerilerek öldürülmesi.

34

• Romalı siyasetçi ve edebiyatçı olan C. Sallustius Crispus’un ölmesi.

35

• İlk Hıristiyan şehit sayılan Stephanus’un Kudüs’de taşlanarak öldürülmesi.

• Roma İmparatoru Tiberius’un ölmesi, yerine Deli Caligula’nın Roma İmparatoru olması.

• Kordobalı konuşma ustası Seneca’nın ölmesi.

39

• Roma İmparatoru Neron’a teslim olmaktansa canına kıyan şair Lucan’ın doğması.

41

• Roma İmparatoru Deli Caligula’nın Romalı subaylar tarafından öldürülmesi ve Cladius’un Roma İmparatoru olması.

43

• Britanya’nın Roma İmparatorluk ordularınca ele geçirilmesi.

45

• Roma İmparatoru Cladius’un ölmesi.

• İlkçağ Yunan felsefesiyle, geleneksel Yahudi ilahiyatını uzlaştırmaya çalışan İskenderiye’deki Musevi topluluğunun önderlerinden Judaeus Philon’un ölmesi.

46

• İlkçağ biyografi ve deneme yazarı Plutarkos’un doğması.

48

• Asya Doğu Hun Devleti’nin Kuzey Asya Hun Devleti ve Güney Asya Hun Devleti adıyla ikiye ayrılması.

53

• Tarsuslu Paul’ün Atina’da Hristiyanlığın ilk kilisesini kurması.

54

• Roma İmparatoru Cladius’un ölmesi ve yerine Neron’un Roma İmparatoru olması.

55

• Yenistoacı düşünür Hierapolisli Epiktetos’un doğması. Livius’un başlattığı vakayinamelerini (kronoloji) sürdüren Romalı Cornelius Tacitus’un doğması.

• Ermenistan’nın Roma İmparatorluk ordularınca ele geçirilmesi.

65

• Şair Lucan\n Roma İmparatoru Nerorta teslim olmaktansa canına kıyması.

• Hristiyanlığın kilit adlarından Tarsuslu Paul’ün İmparator Neron’un zulmüyle Roma’da ölmesi.

68

• Roma İmparatoru Nerortun intihar ederek ölmesi, yerine General Galba’nın Roma İmparatoru olması.

• Hz. İsa’nın en yakın öğrencisi olan Aziz Petrus’un deniz yoluyla geldiği Roma’da öldürülmesi.

69

• Roma İmparatoru Galba’nın öldürülmesi, yerine General Vespaslan’ın Roma İmparatoru olması.

• Romalı biyografi sanatçısı ve İmparator Hadrianus’un sekreteri C. Suetonius Tranquilius’un doğması.

• Romalılar tarafından kazığa oturtulup yakılarak öldürülen Smyrnalı (İzmirli) Aziz Polycarpus’un doğması.

70

• Yenistoacı düşünür Plotinius’un ölmesi.

• Roma İmparatorluğu’na karşı Yahudilerin ayaklanması.

78

• Kanişka’nın Hint-Kuşanlar Devleti hükümdarı olması.

79.24.Ağustos

• Pompeiana Kenti’nin Vezüv Yanardağı’nın püskürttüğü beş metre kalınlığındaki kızgın küllerin altında kalması.

79

• Roma İmparatoru General Vespaslan’ın ölmesi, yerine Titus’un imparator olması.

81

• Roma İmparatoru Titus’un zehirlenerek öldürülmesi, yerine Domitianus’un imparator olması.

91

• Pan-Ç’ao komutasındaki Çin ordularının Sin-Kiang bölgesini aldıktan sonra Hunluları yenilgiye uğratarak tüm Orta Asya’yı ele geçirmesi.

96

• Roma İmparatoru Domitianus’un bıçaklanarak öldürülmesi, yerine Nerva’nın imparator olması.

• Roma İmparatoru Nerva’nın ölmesi, yerine Trajan\n imparator olması.

İKİNCİ YÜZYIL

105

• Dacia’nın Roma İmparatorluk ordularınca ele geçirilmesi.

106

• Arap Yarımadasında Nebat Devleti’nin egemenliğinin sona ermesi.

117

• Roma İmparatoru Trajan’ın ölmesi, yerine Hadrianus’un imparator olması.

121

• Roma imparatorlarından Marcus Aurelius ‘un doğması.

• Livius’un başlattığı vakayinamelerini (kronoloji) sürdüren Romalı Cornelius Tacitus’un ölmesi.

123

• Hint-Kuşanlar Kralı Kanişka’nın ölmesi.

126

• İlkçağ biyografi ve deneme yazarı Plutarkos’un ölmesi.

129

• Bergamalı anatomi, fizyoloji ve farmakoloji alanlarında çalışmalar yapan düşünür Galen’in doğması.

130

• Ptolemaios’un bazı ortamlara göre, ışığın kırılma açılarını belirlemesi.

131

• Hristiyanlarla Musevilerin birbirlerinden dinsel olarak kesin kopmaları.

138

• Roma İmparatoru Hadrianus’un ölmesi, yerine Antoninus Pius’un imparator olması.

• Romalı biyografi sanatçısı ve İmparator Hadrianus’un sekreteri C. Suetonius Tranquilius’un doğması.

• Asya Kuzey Hun Devleti’nin Çinliler, Siyenpiler ve Güney Hunlarının saldırılarıyla yıkılması ve Kuzey Hun topluluklarının Batı Türkistan’a doğru göçlerinin başlaması.

155

• Smyrnalı (İzmirli) Aziz Polycarpus’un Romalılar tarafından kazığa oturtulup yakılarak öldürülmesi.

161

• Roma İmparatoru Antoninus Pius’un ölmesi, yerine Marcus Aurelius’un Roma İmparatoru olması.

180

• Roma İmparatorlarından Marcus Aurelius ‘un ölmesi.

184

• Çin’de “sarı külahlılar” adıyla anılan köylülerin devlet düzenine karşı ayaklanması.

199

• Yunanlı bilim insanı Galen’in ölmesi.

ÜÇÜNCÜ YÜZYIL

212

• Roma İmparatorluğu’na sadık ve özgür doğmuş bütün erkeklere Roma yurttaşlık hakkının verilmesi.

216

• Manişeizm inanışının kurucusu Mani’nin doğması.

220

• Çin’de Yeni Han Hanedanı’nın egemenliğinin sona ermesi.

224

• İran’da Sasani Devleti’nin kurulması.

227

• Birinci Ardeşir’in Sasani hükümdarı olması.

230

• Hindistan’da hüküm süren Kuşanlar Krallığı’nın yıkılması.

232

• Yenistoacı düşünür Porphyrius’un doğması.

• Sasani hükümdarı Birinci Ardeşir’in ölmesi.

249

• Decius’un Roma İmparatoru olması.

250

• Diaphos’un cebire ilişkin ilk dizgesel inceleme olan “Aritmetica”yı yazması.

• Roma Kenti’nde Veba salgının başlaması.

251

• Roma İmparatoru Decius’un ölmesi.

260

• Gallienus’un Roma imparatoru olması.

265

• Roma Kentindeki Veba salgının sona ermesi.

267

• Delphoi’deki Kehanetevi’nin yağmacı barbarlar tarafından yıkılması.

268

• Roma imparatoru Gallienus’un ölmesi.

276

• Manişeizm inanışının kurucusu Mani’nin ölmesi.

279

• Roma İmparatorluğu’nun Ermenistan topraklarını Sasanilerden alması.

284

• Diocletianus’un Roma imparatoru olması.

DÖRDÜNCÜ YÜZYIL

300

• Asya Güney Hun devleti’nin Çin İmparatorluğu’nun egemenliğine girmesi.

303.24.Şubat

• Diocletianus’un Hristiyanlara karşı ilk fermanı yayımlaması.

• Buna göre imparatorluk içindeki Hristiyan kitapları ve ibadet yerleri yok edilecekti.

305

• Yenistoacı düşünür Porphyrius’un ölmesi.

• Roma İmparatoru Diocletianus’un kendi isteği ile imparatorluktan çekilmesi.

306

• Büyük Constantinus adıyla anılan Flavius Valerius Constantinus’un Roma İmparatoru olması.

313

• Roma İmparatorluğu’nun Milano Fermanı’yla Hristiyanlığı yasal dinlerden biri olarak tanıması.

318

• Fransa Kralı Beşinci Philippe’nin ülkedeki bütün cüzamlıların, onlara yardımcı olanlarla birlikte yakılarak öldürülmeleri amrini vermesi.

320

• Başkent Pataliputra olan Hint-Gupta Krallığının tahtına Birinci Çandragupta’nın geçmesi.

324

• Konstantinepolis Kenti’nin (İstanbul) Roma İmparatoru Birinci Constantinus tarafından kurulması.

325.20.Mayıs

• Roma imparatoru Konstantin’in, ilk Ekümenik Konsili’nin İznik’te düzenlenmesini sağlaması.

330

• Hint-Gupta Kralı Birinci Çandragupta’nın ölmesi, yerine oğlu Samudragupta’nın geçmesi.

• Birinci Constantinus’un Roma İmparatoru olması.

• Konstantinepolis (İstanbul) Kenti’nin kurulması.

337

• Büyük Constantinus adıyla anılan Roma İmparatoru Flavius Valerius Constantinus’un ölmesi, yerine İkinci Constantinus’un Roma İmparatoru olması.

360

• St. Martinin Liguge manastırını inşa etmesi.

• Tuna Deltası’nın kuzeyinde yaşayan Got topluluklarının Hristiyanlığı benimsemeleri.

• Roma İmparatoru İkinci Constantinus’un ölmesi, yerine Jullien L’Apostadn Roma İmparatoru olması.

363

• Roma İmparatoru Jullien L’Apostadn ölmesi, yerine Joviertin Roma İmparatoru olması.

364

• Roma İmparatoru Jovien’ın ölmesi, yerine Birinci Valentinianus’in Roma İmparatoru olması.

374

• Doğu Hunlarının ve Çinlilerin baskılarıyla Orta Asya’yı terk eden Batı Hunluların Macaristan’a yerleşmesi.

375

• Orta Asya’dan gelen Batı Hunların Macaristan’a gelerek, Ostrogotları yenilgiye uğratmaları, Batı (Avrupa) Hun Devleti’ni kurmaları ve Avrupa Barbar Kavimler Göçü’nü başlatmaları.

• Batı Hunlarının bir kolunun Asya’dan Macaristan’a göç ederken ilk kez Anadolu’ya girerek Bizans topraklarını yağmalaması.

• Roma İmparatoru Birinci Valentinianus’in ölmesi yerine Birinci Theodosius’un imparator olması ve Büyük Teodosius Devri’nin başlaması.

378

• Batı Hun savaşçı kollarının yağmaladıkları Anadolu’yu terk etmeleri.

• Vizigotların Konstantinepolis’i kuşatmaları.

380

• Roma İmparatoru Birinci Theodosius tarafından Hristiyanlığın devletin tek ve resmi dini ilan edilmesi.

• Hint-Gupta Kralı Samudragupta’nın ölmesi, yerine oğlu İkinci Çandragupta’nın geçmesi.

• Birinci Konstantinepolis Ruhani Meclisi’nin toplanması.

386

• Tabgaç (Toba) Türk Devleti’nin kurulması.

392

• Son (292.) Olimpiyat Oyunlarının düzenlenmesi.

395

• Roma İmparatoru Birinci Teodosius ölmesi, yerine Arkadius’un Bizans İmparatoru olması.

• Kutsal Roma İmparatorluğu’nun merkezi Roma Kenti olan Batı Roma İmparatorluğu ve merkezi Konstantinepolis (İstanbul) olan Doğu Roma (Bizans) İmparatorluğu olarak ikiye ayrılması.

396

• Alaric Gotlarının Atina Kenti’ni yağmalaması.

• Zeus Heykelinin Konstantinepolis’e taşınması.

BEŞİNCİ YÜZYIL

401

• İnnocentius’un Roma Kilisesi’ne Papa seçilmesi.

408

• İkinci Theodosius’un Bizans İmparatoru olması.

410

• Roma İmparatorunun Roma Kenti’ne yerleşmesine izin verdiği Alaric Gotlarının kenti yağmalaması.

414

• Hint- Gupta Kralı İkinci Çandragupta’nın ölmesi.

417

• Papa İnnocentius’un ölmesi.

425

• İkinci Theodosius’un Kostantinepolis’de (İstanbul) bir üniversite kurması.

431

• Hristiyanlıkta Nestorianizm Mezhebi’nin kurulması.

• Efes Ruhani Meclisi’nin toplanması ve “Hristiyanlığa aykırı” Nasturilik Mezhebi’nin kınanması.

• Latinliğini ilk kez vurgulayan Birinci Leo’nun Papa olması.

441

• Batı Hunların Konstantinepolis’i kuşatmaları.

447

• Konstantinepolis’in kara surlarının yeniden yapılması.

450

• Çinli matematikçiler Tsuh Ch’ung-Chih ve Tsu Keng-Chihhin altı ondalık kesire kadar Pi sayısını hesaplamaları.

• Bizans İmparatoru İkinci Theodosius’un ölmesi, yerine Pulcheria’nın Bizans İmparatoru olması.

451

• Kalkidon (Kadıköy) Ruhani Meclisi’nin toplanması.

453

• Bizans İmparatoru Pulcheria’nın ölmesi, yerine Marcianus’un Bizans İmparatoru olması.

• Batı (Avrupa) Hun Hakanı Attila’nın eşi tarafından zehirlenerek öldürülmesi.

457

• Bizans İmparatoru Marcianus’un ölmesi, yerine Birinci Leon Flavius’un Bizans İmparatoru olması.

461

• Latinliğini vurgulayan ilk Papa Birinci Leo’nun ölmesi.

469

• Batı (Avrupa) Hun Devleti’nin egemenliğine Bizans Devleti tarafından son verilmesi, Hun topluluklarının Ural Dağlarına doğru çekilmesi.

474

• Bizans İmparatoru Birinci Leon Flavius’un ölmesi, yerine İkinci Leon’un Bizans İmparatoru olması.

• Bizans İmparatoru İkinci Leon’un ölmesi, yerine Zenonnun Bizans İmparatoru olması.

BÖLÜM 3

ORTAÇAĞ’DA NELER OLMADI Kİ (476-1453)

476

• Batı Roma İmparatorluğu’nun Avrupa Barbar kabile şeflerinden Odoakr tarafından yıkılması.

• İlkçağın sona ermesi ve Ortaçağ’ın başlaması.

• Ostrogot kavimlerinin Konstantinepolis’i kuşatmaları.

491

• Bizans İmparatoru Zenon’un ölmesi yerine Birinci Anastasius’un Bizans İmparatoru olması.

492

• Gesius’un Roma Kilisesi’ne Papa seçilmesi.

493

• Roma İmparatorluğu’nun egemenliğine son veren Barbar Kabile Şefi Odoacfın öldürülmesi.

496

• Papa Gesius’un ölmesi.

ALTINCI YÜZYIL

515

• Sabirlerin (Sabar-Sibir) Anadolu’ya yağma seferleri yapmaları.

518

• Bizans İmparatoru Birinci Anastasius’un ölmesi, yerine Birinci Justinus L’Anciertin Bizans İmparatoru olması.

• Bizans İmparatoru Birinci Justinus L’Ancien’in ölmesi, yerine Birinci Justinianos’un Bizans İmparatorluk tahtına oturması.

• Sabirlerin Anadolu’ya ikinci kez yağma seferleri yapmaları.

529

• İtalya’da ilk Hristiyanlık Manastırı’nın kurulması.

• Roma İmparatoru Justinianus tarafından Atina Akademisi’nin çalışmalarına son verilmesi.

531

• Anuşirevan’in (Birinci Hüsrev) Pers-Sasani Devleti hükümdarı olması.

533

• General Belisarius komutasındaki Bizans Ordusu’nun Afrika seferine çıkması.

534

• Orta Asya’da Batı Tabgaç (Toba) Devleti’nin ve Doğu Tabgaç (Toba) Devleti’nin kurulması.

537

• Konstantinepolis’de Ayasofya Kilisesi’nin ibadete açılması.

540

• Güney Slavlarının Konstantinepolis’i kuşatması.

• General Belisarius komutasındaki Bizans Ordusu’nun Gotların başkenti Ravenna’yı ele geçirmesi.

545

• İslam peygamberi Hz. Muhammed’in babası Abdullah’ın doğması.

546

• General Belisarius komutasındaki Bizans Ordusu’nun Totila’yı ele geçirmesi.

550

• Hint matematikçilerinin sıfırı Konumsal Sayı Dizgesi’nde rakamsal olarak göstermeleri.

• İkinci Köktürk Devleti’nin Kansu’da Avar egemenliğine son vererek kurulması.

553

• Birinci Konstantinepolis Ruhani Meclisi’nin toplanması.

557

• Batı Tabgaç (Toba) Devleti’nin ve Doğu Tabgaç (Toba) Devleti’nin yıkılması

• Köktürk saldırılarıyla zayıflayan Akhun (Eftail-Eftalit) Devleti’nin Sasani Devleti’nin saldırıları sonucunda yıkılması

558

• Sabir (Sabar-Sibir) Devleti’nin egemenliğinin sona ermesi.

560

• Orta Asya’dan gelen Avarların Romanya’da bir devlet kurmaları.

562

• İstemi Han komutasındaki Köktürk ordusunun Ak Hun (Eftail) topluluklarını yenilgiye uğratması ve egemenlik altına alması.

• Romanya’da güçlü bir krallık kuran Avarların Konstantinepolis’i kuşatmaları.

565

• Bizans İmparatoru Birinci Justinianus’un ölmesi, yerine İkinci Justinianos’un Bizans İmparatorluk tahtına oturması.

57120Nisan

• İslam peygamberi Hz. Muhammed’in doğması.

572

• Taspar’ın Köktürk Devleti hakanı olması.

577

• İslam Peygamberi Hz. Muhammeddin annesi Hz. Amine’nin ölmesi.

578

• Bizans İmparatoru İkinci Justinianus’un tahttan indirilmesi, yerine Birinci Tiberius Constantinus’un Bizans İmparatoru yapılması.

579

• Pers-Sasani hükümdarı Anuşirevan (Birinci Hüsrev)’in ölmesi, yerine Dördüncü Hürmüz’ün (Türkoğlu) Pers-Sasani hükümdarı olması.

580

• İslam Peygamberi Hz. Muhammeddin dedesi Abdul Mut Talipin ölmesi.

• Birinci Köktürk Devleti Hakanı Taspafın ölmesi, yerine İşbara’nın Hakan olması.

582

• Bizans İmparatoru Birinci Tiberius Constantinus’un ölmesi, yerine Mauricius’un Bizans İmparatoru olması.

• Birinci Köktürk Devleti’nin Doğu ve Batı Köktürk Devletleri olarak ikiye ayrılması.

587

• Birinci Köktürk Devleti Hakanı İşbara’nın ölmesi.

590

• Pers-Sasani hükümdarı Dördüncü Hürmüz’ün (Türkoğlu) ölmesi.

595

• İslam Peygamberi Hz. Muhammed’in Hz. Hatice ile evlenmesi.

598.26.Ağustos

• Arap-İslam Devleti Halifelerinden Hz. Ali’nin doğması.

YEDİNCİ YÜZYIL

602

• Bizans İmparatoru Mauricius’un ölmesi, yerine Phocas\n Bizans İmparatorluk tahtına oturması.

605

• Yang-Ti’nin Çin İmparatoru olması.

609

• Perslerin Konstantinepolis’i kuşatmalarının başlaması.

610

• Bizans İmparatoru Phocas’ın ölmesi, yerine Birinci Heraclius’un Bizans İmparatorluk tahtına oturması.

• İslam Peygamberi Hz. Muhammede ilk “vahiy”in inmesi ve Hz. Muhammeddin “Resul” (Allah’ın elçisi) olması. İslam inanışına göre dünyada Cahiliye Devri’nin sona ermesi.

• Srong btsan Sgampo’nun Tibet Kralı olması.

• Perslerin Konstantinepolis’i kuşatmalarının sona ermesi.

• İslam Peygamberi Hz. Muhammed’in İslam dininin ilkelerini açıklamaya başlaması.

615

• Puta tapıcı Kureyşlilerin Müslümanlar üzerindeki baskıları nedeniyle ilk Müslüman topluluğunun Habeşistan’a (Etopya) giderek yerleşmesi.

616

• Puta tapıcı Kureyşlilerin Müslümanlar üzerindeki baskıları nedeniyle İkinci Müslüman topluluğunun Habeşistan’a (Etopya) giderek yerleşmesi.

• Çin İmparatoru Yang-Ti’nin ölmesi.

617

• İkinci Kosru komutasındaki Pers-Sasani ordularının Kudüs’ü aldıktan sonra Konstantinepolis’i İkinci kez kuşatmaları.

619

• İslam Peygamberi Hz. Muhammeddin amcası Ebu Talûfin ölmesi.

• İslam Peygamberi Hz. Muhammed’in eşi Hz. Hatice’nin ölmesi.

• Avarların Sasanilerle birlikte İstanbul’u kuşatmaları.

620

• El-Kağan’ın (Hieli) Doğu Köktürk Devleti Hakanı olması.

621

• Hz. Muhammed’in Habeşistan Kralını İslam’a davet etmek amacıyla gönderdiği elçilerle kral arasında Birinci Akabe Görüşmesinin yapılması.

622.16.Temmuz

• Müslümanların can güvenliklerinin kalmaması üzerine Mekke’ den Medine’ye göç etmeleri (hicret).

• Arap-İslam Devleti’nin Medine Kenti’nde kurulması, Hz. Muhammed’in devlet başkanı (Sultan) olması.

622

• Hz. Muhammed’in Habeşistan Kralını İslam’a davet etmek amacıyla gönderdiği elçilerle kral arasında İkinci Akabe Görüşmesi’nin yapılması.

• Bizans ordularının İstanbul’u kuşatan Sasani ve Avar ordularını yenilgiye uğratması.

624.14.Mart

• Arap-İslam ordularıyla puta tapıcı Arap orduları arasında Bedir Savaşı’nın yapılması ve İslam ordularının ilk zaferini kazanması.

624

• İslam devletlerinde savaş ganimetlerinin paylaşılmasının esaslarının saptanması.

• Ben-i Kaynuka Yahudilerinin Medine Kenti’nden sürülmeleri.

• İslam inanışında Fitre ödeme zorunluluğunun getirilmesi.

625.25.Mart

• Arap-İslam ordularıyla puta tapıcı Arap orduları arasında Uhud Savaşı’nın yapılması ve İslam ordularının ilk yenilgisini alması.

625

• Ben-i Nadir Yahudilerinin Medine Kenti’nden sürülmeleri.

626

• Konstantinepolis üzerindeki Pers kuşatmasının kalkması.

• Avarların İstanbul’u İkinci kez kuşatmaları.

627.01.Mart

• Puta tapıcı Kureyş kabilesi ordusunun Müslümanların varlığına son vermek amacıyla Medine kentini kuşatması (Hendek Olayı).

627.24.Mart

• Puta tapıcı Kureyş kabilesi ordusunun Müslümanların varlığına son vermek amacıyla gerçekleştirdiği Medine kenti kuşatmasını kaldırması.

628

• Arap-İslam ordularının Mekke’ye yürümesi üzerine Puta tapıcı Arapların önerisiyle Hudeybiye Barışı’nın imzalanması. Böylece İslamiyetin ve Arap-İslam Devleti’nin Kureyşliler tarafından ilk kez resmen tanınması.

• Arap-İslam ordularıyla Yahudiler arasında ilk savaşın yapılması ve Müslümanların Hayber Kalesi’ni alarak Arabistan-Suriye ticaret yollarını denetlemeye başlaması.

• Arap-İslam ordularının Hristiyan, Gassanilere karşı Birinci Mute Seferi’ni düzenlemesi, yapılan savaşta Müslümanların yenilgiye uğraması.

• Arap-İslam ordularının Hristiyan, Gassanilere karşı İkinci Mute Seferi’ni düzenlemesi, Müslüman ordularının karşısına Bizans ordusunun çıkması ve yapılan savaşta Müslümanların yenilgiye uğraması.

630.01.Ocak

• Müslümanların Mekke Kentini büyük bir direnişle karşılaşmadan puta tapıcı Kuveyşli Araplardan alması.

630

• Arap-İslam Devleti’nin İlk kez Zımnilerden (Hristiyan, Musevi) Cizye Vergisi’ni almaya başlaması.

• Büyük Bulgar Krallığı’nın kurulması.

• Arap-İslam ordularının Arabistan’ın kuzeyine doğru, Huneyn Seferi’ni yapması.

• Doğu Köktürk Devleti’nin Çin saldırılarıyla yıkılması.

631

• Taif Kenti halkının kendi isteğiyle Arap-İslam Birliği’ne katılması.

• Bizans ordularının saldırısı söylentileri üzerine Arap-İslam ordularının Tebük Seferi’ne çıkması.

Haziran

• Arap-İslam Devleti hükümdarı ve İslam Peygamberi Hz. Muhammed’in ölmesi.

Haziran

• Hz. Ebu Bekir’in Beş kişilik bir kurul tarafından Halife seçilmesi ve Arap-İslam Devleti’nde Dört Halife Devri’nin başlaması.

632

• Arap-İslam ordularının Arap Yarımadası’ndaki yalancı peygamberleri ortadan kaldırması, Arap-İslam birliğinden ayrılan ve zekat vergisini ödemeyen aşiretleri yeniden otorite altına alması.

633

• Arap- İslam ordularının Hire Seferi’ne çıkması.

634

• Arap-İslam ordularıyla Bizans orduları arasında Suriye egemenliği için Yermük Savaşı’nın yapılması.

634.23.Ağustos

• Hire Seferi sürerken, Halife Hz. Ebu Bekir’in ölmesi, yerine Hz. Ömer’in altı kişilik bir kurul tarafından Halife seçilmesi.

634

• Halife Hz. Ömer komutasındaki Arap-İslam ordularının Şam ve Kudüs’ü alması.

635

• Arap-İslam ordularıyla Sasaniler arasında Köprü Savaşı’nın yapılması ve Sasanilerin yenilgiye uğratılması.

636

• Halife Hz. Ömer komutasındaki Arap-İslam Devleti ordularının Suriye’yi tümüyle ele geçirmesi.

637

• Halife Hz. Ömer komutasındaki Arap-İslam Devleti ordularıyla Sasani Devleti orduları arasında Kadisiye Savaşı’nın yapılması ve Sasanilerin yenilgiye uğratılması.

639

• Halife Hz. Ömer komutasındaki Arap-İslam Devleti ordularının Kazakistan’ı ele geçirmesi.

• Halife Hz. Ömer komutasındaki Arap-İslam Devleti ordularının Mısır’ı ele geçirmesi, İskenderiye Kütüphanesi belgelerinin Arap-İslam orduları askerlerince yakılması.

• Hicri-Kamer Takviminin kullanılmaya başlaması.

641

• Bizans İmparatorluğunda yoğun taht kavgalarının yaşanması sırasıyla, İkinci Constance\n, Üçüncü Constantinius’un ve Birinci Heraclius’un Bizans İmparatorluk tahtına oturması.

• Halife Hz. Ömer komutasındaki Arap-İslam Devleti ordularının Musul’u alması.

• İskenderiye Kütüphanesi belgelerinin Arap-İslam orduları askerlerince hamamdaki suyu ısıtmak amacıyla yakılması.

• Halife Hz. Ömer komutasındaki Arap İslam Devleti ordularıyla Sasani Devleti orduları arasında Nihavent Savaşı’nın yapılması ve Sasanilerin yenilgiye uğratılması.

643

• Halife Hz. Ömer komutasındaki Arap-İslam Devleti ordularının Azerbaycan ve Tebaristan’ı alması, Arap-İslam Devleti ordularının Libya’ya girmesi.

• Lombardiya Kralı Rothar’ın ülkedeki Cüzzamlıların kovulmasını ve kovuldukları andan itibaren “ölmüş” sayılacaklarına ilişkin bir fermen yayınlaması.

644.03.Kasım

• Arap-İslam Devleti Halifesi Hz. Ömer’in bir suikastla öldürülmesi. Hz. Osman’ın beş kişilik bir kurul tarafından Arap-İslam Devleti Halifesi seçilmesi.

647

• İlk Arap-İslam donanmasının Kıbrıs Seferi’ne çıkması.

• Arap-İslam ordularının Kuzey Afrika fetihlerinin başlaması.

649

• Tibet Kralı Srongbtsan Sgampo’nun ölmesi, yerine Mgar’ın Tibet Kralı olması.

651

• Arap-İslam Devleti’nce İran’ın tümüyle ele geçirilmesi.

656

• Arap-İslam ordularınca Sasani Devleti’nin varlığına kesin olarak son verilmesi.

• Arap-İslam Devleti Halifesi Hz. Osman’ın bir suikast sonucu öldürülmesi.

• Hz. Ali’nin Amcası Ebu Abbas tarafından Arap-İslam Devleti Halifesi seçilmesi.

656.09.Aralık

• Hz. Ali’nin Halifeliğini tanımayan Hz. Muhammeddin eşi Hz. Ayşe ile Hz. Ali orduları arasında Cemel (Deve) Savaşı’nın yapılması.

657

• Arap-İslam Devleti başkentinin Medine’den Kufe’ye taşınması

• Batı Köktürklerin Çin egemenliğine girmesi.

658

• Hz. Ali’nin Arap-İslam Devleti Halifeliğini tanımayan Emevi ailesinden Şam Valisi Muaviye ordularıyla Arap-İslam Devleti ordularının Sıffin Savaşı’nı yapması.

• Hz. Ali ile Muaviye arasındaki iktidar mücadelesinde sorunu çözümlemek amacıyla Hakem Olayının düzenlenmesi.

• Arap-İslam dünyasında üçüncü bir grup olarak Hariciliğin oluşması.

661

• Arap-İslam Devleti Halifesi Hz. Ali’nin Hariciler tarafından öldürülmesi, Halifeliğin Muaviye’nin eline geçmesi.

663

• Arap-İslam Devleti (Emevi) ordularının Afganistan’ı ele geçirmesi.

666

• Arap-İslam Devleti (Emevi) ordularının İstanbul’u ilk kez kuşatmaları.

• Dördüncü Constantinius Fogonatos’un Bizans imparatorluk tahtına oturması.

670

• Tibet ordusunun Çin ordusunu yenilgiye uğratması.

675

• Arap-İslam Devleti (Emevi) ordularının Konstantinepolis’i (İstanbul) ikinci kez kuşatmaları.

• Birinci Yezidin Arap-İslam Devleti Halifesi olması.

• Hristiyanlığın en güzel ilahilerinden biri olan “Diriliş Günü”nün bestecisi Şamlı Aziz Yuhanna’nın doğması.

678.13.Temmuz

• İslam Peygamberi Hz. Muhammed’in eşlerinden Hz. Ayşe’nin ölmesi.

680.10. Ekim

• Emevi Halifesi Yezid’in emriyle Hz. Ali’nin oğulları ve çoğunluğu kadın ve çocuk olan yakınlarının Arap-İslam ordularınca Kerbela’da katledilmesi.

680

• Arap-İslam Devleti Halifesi Birinci Yezid’in ölmesi.

• Üçüncü Konstantinepolis Ruhani Meclisi’nin toplanması.

682

• İlteriş Han önderliğindeki Doğu Köktürklerinin Çin egemenliğine karşı ayaklanarak bağımsızlıklarını elde etmeleri ve Kutluk (İkinci Köktürk) Devleti’nin İlteriş Kağan önderliğinde kurulması.

683

• İlteriş Kağan komutasındaki Köktürk (Kutluk) ordusunun Çin’e saldırması ve Şanyu’yu (Suy Yuan) ele geçirmesi.

684

• İlteriş Kağan’ın Çin’de Şensi’nin kuzeyini ele geçirmesi.

685

• Abdülmelik Bin Mervan’ın Arap-İslam Devleti Halifesi olması.

• İkinci Köktürk (Kutluk) savaşçılarının Çin’de Tayuan Kenti kapılarına dayanması.

685

• Bizans İmparatoru Dördüncü Constantinius Pogonatos’un ölmesi, yerine İkinci Justinianus’un Bizans İmparatoru olması.

687

• İkinci Köktürk ordusunun (Kutluk) Pekin önlerine kadar ilerlemesi.

691

• İkinci Köktürk (Kutluk) Hakanı İlteriş’in ölmesi yerine, Kapağan Kağan’ın İkinci Köktürk Devleti Hakanı olması.

694

• Kapağan Kağan komutasındaki Köktürk ordularının Çin’de Ninghia bölgesini ele geçirmesi.

695

• Arap-İslam Devleti (Emevi) ordularının Tunus’u alması.

• İkinci JustinianuSun Bizans İmparatorluk tahtından indirilmesi, yerine Leontinius’un Bizans İmparatoru olması.

696

• Kapağan Kağan komutasındaki Köktürk (Kutluk) ordusunun Hitayları yenilgiye uğratması.

698

• Bizans İmparatoru Leontinius’un ölmesi, yerine İkinci Tiberius’un İmparatorluk tahtına oturması.

699

• Bilge ve Tonyukuk komutasındaki Köktürk (Kutluk) ordularının Türgeşleri egemenlik altına almaları.

• Hanefi Mezhebi’nin kurucusu İmam Ebu Hanefi’nin doğması.

SEKİZİNCİ YÜZYIL

705

• Bizans İmparatoru İkinci Tiberius’un ölmesi, yerine İkinci JustinianuSun Bizans İmparatorluk tahtına ikinci kez oturması.

• Arap-İslam Devleti Halifesi Abdülmelik Bin Mervan’ın ölmesi.

• Birinci Velid Bin Abdülmelik’in Arap-İslam Devleti Halifesi olması.

• Maliki Mezhebi’nin kurucusu Malik İbn-i Enes’in doğması.

708

• Konstantiriin Fener Rum Patriği olması.

709

• Arap-İslam Devleti (Emevi) ordularınca Kuzey Afrika’nın tümüyle alınması.

711.19.Temmuz

• Arap-İslam Devleti (Emevi) ordularının Kuzey Afrika’nın fethini tamamlayarak İspanya’ya girmesi.

711

• Arap-İslam Devleti (Emevi) ordularının Kilikya’yı (Çukurova) ele geçirmesi.

• Bizans İmparatoru İkinci Justinianus’un ölmesi, yerine Üçüncü Tiberius’un Bizans İmparatorluk tahtına oturması.

712

• Arap-İslam Devleti (Emevi) ordularının Semerkant’ı alması ve kentte yaşayan Mazdaizm (Zerdüşt) inanışındaki Türgeş topluluklarını katletmesi.

713

• Bizans İmparatoru Philippicos Bardanos’un ölmesi, yerine İkinci Anastasius’un Bizans İmparatorluk tahtına oturması.

714

• Arap-İslam Devleti (Emevi) ordularının Kaşgar’ı alması ve bölgede yaşayan Türgeş topluluklarını katletmesi.

715

• Arap-İslam Devleti Halifesi Birinci Velid Bin Abdülmelikin ölmesi, Süleyman Bin Abdülmelikin Halife olması.

• Fener Rum Patriği Konstantin’in ölmesi.

• İkinci Gregori’nin Roma’da Papa olması.

716

• Sulu Hakan önderliğindeki Türgeşlerin İkinci Köktürk (Kutluk) egemenliğinden kurtulması ve Türgeş topluluklarının özgürlüklerine kavuşması.

• İkinci Köktürk (Kutluk) Devleti Hakanı Kapağan Kağan’ın ölmesi.

• Bizans İmparatoru İkinci Anastasius’un ölmesi, Üçüncü Theodosius’un Bizans İmparatoru olması.

717

• Üçüncü Theodosius’un Bizans İmparatorluğu’ndan indirilmesi, yerine Üçüncü Leon İsauros’un Bizans İmparatoru olması.

• Arap-İslam Devleti (Emevi) ordularının Konstantinepolis’i (İstanbul) üçüncü kez kuşatmaları.

• Özgürlüklerine kavuşan Türgeş Topluluklarının devletlerini kurmaları.

• Arap-İslam Devleti Halifesi Süleyman Bin Abdülmelikin ölmesi

• Ömer Bin Abdülaziz’in Arap-İslam (Emevi) Halifesi olması.

720

• Arap-İslam (Emevi) Devleti Halifesi Ömer Bin Abdülaziz’in ölmesi.

• İkinci Yezid’in Arap-İslam Devleti Halifesi olması.

722

• Arap-İslam Devleti (Emevi) ordularının Konstantinepolis’i (İstanbul) dördüncü kez kuşatmaları.

724

• Arap-İslam Devleti Halifesi İkinci Yezidin ölmesi, Hişam Bin Abdülmelik’in Arap-İslam Halifesi olması.

725

• İspanya’nın fethini tamamlayan Arap-İslam ordularının Fransa’ya girmesi.

731

• Roma Patriği İkinci Gregori’nin ölmesi, Üçüncü Gregorius’un patrik olması.

• Arap-İslam ordularıyla Franklar arasında Puvatya Savaşı’nın yapılması, Arap-İslam ordularının yenilgiye uğraması ve Arap-İslam ilerleyişinin Apenin Dağlarında durdurulması.

734

• Roma Patriği Üçüncü GregoriuSun ölmesi.

737

• Türgeş Devleti’nin ikiye ayrılması.

• Hazar Hanının İslamiyeti benimsemesi.

741

• Bizans İmparatoru Üçüncü Leon İsauros’un ölmesi, yerine Beşinci Constantinus Kopronymos’un Bizans İmparatoru olması.

• Tengri Kaan’ın Özmiş tarafından bir darbe ile hükümdarlıktan indirilmesi ve Özmiş Kağandın İkinci Köktürk (Kutluk) Devleti hükümdarı olması.

• Acharias\n Roma’da Patrik olması.

742

• Arap-İslam Devleti Halifesi Hişam Bin Abdülmelik’in ölmesi.

744

• İkinci Mervan’ın Arap-İslam Devleti Halifesi olması.

• Köktürk (Kutluk) egemenliğinde yaşayan Uygur boylarının, Basmıl ve Karluk boylarının da desteğiyle ayaklanması ve başkenti Ordu Balık (Karabalgasun) olan Uygur Devleti’ni kurması.

745

• Uygur, Basmıl ve Karluk boylarının ayaklanması sonucu Kutluk (İkinci Köktürk) Devleti’nin yıkılması.

749

• Hristiyanlığın en güzel ilahilerinden biri olan “Diriliş Günü”nün bestecisi Şamlı Aziz Yuhanna’nın ölmesi.

75026Nisan

• Abbasoğullarının önderliğindeki Müslümanların Emevi Hanedanına karşı ayaklanmaları ve Emevi Hanedanı üyelerinin Şam’da katledilmesi.

• Arap-İslam Devleti’nde Ebu’l Abbas\n Halifeliğini ilan etmesi ve Emevi Hanedanı yerine Abbasoğulları hanedanının kurulması.

751

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) ordularına destek veren Karluklarla Çin orduları arasında Talas (Almaatı) Savaşı’nın yapılması, Çinlilerin yenilgiye uğratılması ve Orta Asya ticaret yollarının Müslümanların eline geçmesi.

• Kısa Pepirtin Frank Kralı olması.

752

• Roma Patriği Acharias’ın ölmesi.

754

• Arap-İslam Devleti Halifesi Ebu’l Abbas’ın (Saffah) ölmesi, Halifeliğe Ebu Cafer El Mamur un getirilmesi.

756.15.Mayıs

• Şam’daki Abbasi katliamından kurtulabilen Emevi Hanedanı üyelerinin İspanya’ya yerleşerek Abdurrahman tarafından İspanya’da Endülüs Emevi Devleti’nin kurulması.

756

• İkinci Köktürk (Kutluk) Devleti’nin yıkılmasıyla özgürlüğüne kavuşan Karluk boylarının Orta Asya’da Karluk Devleti’ni kurması.

759

• Han Meiyu’nun Uygur Hakanı olması ve bir süre sonra da Uygurların bir bölümünün Maniheizm’i benimsemesi.

766

• Karluk Devleti’nin saldırıları sonucu Türgiş Devleti’nin egemenliğinin sona ermesi.

767

• Sünni İslamlıkta Şafilik Mezhebi’nin kurucusu İmam Muhammed İbn-i İdris-ül Şafi’nin doğması.

• Sünni İslamlıkta Hanefi Mezhebi’nin kurucusu İmam Ebu Hanefi’nin ölmesi.

768

• Frank Kralı Kısa Pepin’in ölmesi.

775

• Bizans İmparatoru Beşinci Constantinus Kopronymos’un ölmesi, yerine Dördüncü Leon’un Bizans İmparatoru olması.

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi Ebu Cafer Al Mansur’un ölmesi, yerine Al Mehdfnin Halife olması.

• Oğuz ve Karluk Boylarından bazılarının Mavera-ün Nehir’e doğru göç etmesi.

780

• Bizans İmparatoru Dördüncü Leon’un ölmesi, yerine Dördüncü Constantinius’un Bizans İmparatoru olması.

780

• Uygur Hakanı Han Meiyu’nun ölmesi.

782

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) ordularının Konstantinepolis’i (İstanbul) Beşinci kez kuşatmaları.

• Frankların Saksonya üzerine saldırılarının başlaması. (Bu saldırılar 785 yılına dek sürmüş ve 782 yılında 45 bin kişinin katledilmesinden sonra hızını yitirmiş, Saksonların Hristiyanlığı benimsemesiyle sona ermiştir.)

785

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halfesi Al Mehdfnin ölmesi, yerine Al Hadfnin Arap-İslam (Abbasi) Halifesi olması.

786

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halfesi Al Hadfnin ölmesi, yerine Harun Al Reşidn Arap-İslam (Abbasi) Halifesi olması.

787

• İkinci İznik Ruhani Meclisi’nin toplanması.

788

• Endülüs Emevi Devleti’nin kurucusu ve Halifesi Abdurrahman’ın ölmesi, Birinci Hişam’ın Endülüs Emevi Halifesi olması.

789

• Tavaif-ül Mülk Devletlerinden İdrisilerin Fas topraklarında kurulması.

792

• Endülüs Emevi Devleti ordularının Güney Fransa’ya girmeleri. 793

• Vikinglerin Lindisfarne’yi yağmalaması.

795

• Maliki Mezhebi’nin kurucusu Malik İbn-i Enes’in ölmesi.

• Üçüncü Leo’nun Papa olması.

796

• Endülüs Emevi Devleti Halifesi Birinci Hişam’ın ölmesi yerine, Birinci Hakem’in Endülüs Emevi Halifesi olması.

797

• Bizans İmparatoru Dördüncü Constantinius’un ölmesi, yerine İrene’nin Bizans İmparatoru olması.

• Vikinglerin İona’yı yağmalaması.

DOKUZUNCU YÜZYIL

800

• Tunus’da Arap-İslam Tavaif-ül Mülk Devletlerinden Ağlebilerin kurulması.

• Charlamagne’nin taç giyerek, Rusya’da siyasal örgütlenmenin temellerini atması.

802

• Bizans İmparatoru İrene’nin ölmesi, yerine Birinci Nicephoros’un İmparator olması.

805

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) donanmalarının Rodos ve Kıbrıs Adalarını Bizanslılardan alması.

• Frankların Romanya’da kurulu bulunan Orta Asya kökenli bir kavim olan Avarların egemenliğine son vermesi.

809.24.Mart

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi Harun Al Reşidn ölmesi, yerine Al Amin’in Arap-İslam (Abbasi) Halifesi olması.

810

• İslam ilahiyatçısı Sahih-i Buhari’nin doğumu.

811

• Bizans İmparatoru Birinci Nicephoros’un ölmesi, yerine Birinci Michel Rhangabein Bizans İmparatoru olması.

• Bizans İmparatoru Birinci Michel Rhangabe’in ölmesi, yerine Beşinci Leon’un Bizans İmparatoru olması.

• Al Mamun’un Arap-İslam Devleti’ne (Abbasi) karşı ayaklanması, Halife Al Amin’in öldürülmesi ve Al Mamun’un Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi olması.

• Bulgarların Konstantinepolis’i kuşatması.

814.28.Ocak

• Ortodoks Frank Kralı Charlemagne’nin ölmesi.

816

• Arap-İslam Devleti ordularının Mekke’deki Şi-i ayaklanmasını kanlı bir biçimde bastırması.

• Endülüs Emevi Devleti’nin Korsika Adası’nı alması.

• Azerbaycan’da Abbasi egemenliğine karşı her şeyin ortak kullanımını ve tüketimini savunan Babek Ayaklanması’nın başlaması.

• Papa Üçüncü Leo’nun ölmesi.

818

• Endülüs Emevi Devleti’nin Sardunya Adası ile Fas’ı ele geçirmesi.

819

• Semerkant ve Herat’ı içine alan bir bölgede Samanoğulları topluluklarının gelip yerleşmesi.

820.20.Ocak

• Şafilik Mezhebi’nin kurucusu İmam Muhammed İbn-i İdris-ül Şafi’nin ölmesi.

820

• Arap-İslam Tavaif-ül Mülk Devletlerinden Tahiriler Devleti’nin Horasan’da kurulması.

• Bizans İmparatoru Beşinci Leon’un ölmesi, yerine İkinci Michel Traulos’un Bizans İmparatoru olması

821

• Horasan’da Arap-İslam Tavaif-ül Mülk Devletlerinden Tahiri Emirliği’nin kurulması.

• Endülüs Emevileri Halifesi Al Hakem’in ölmesi, İkinci Abdurrahman’ın Endülüs Emevi Halifesi olması.

827

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi Mamun’un İslam’ın akılcı mezhebi sayılan Mu’tezile Mezhebi’ni resmen tanıması.

829

• Bizans İmparatoru İkinci Michel Traulos’un ölmesi, yerine Theophilos’un İmparator olması.

830

• Abbasi Halifesi Al Mamun’un emriyle yapılan gözlemler sonucunda ekliptik düzlemi ile ekvator düzlemi arasındaki açının 23 derece 31 dakika olduğunun belirlenmesi.

• Abbasi Halifesi Al Mamun’un emriyle, Dünya’nın bir derecelik yayının büyüklüğü ölçülerek Dünya’nın çevresi ve çapının hesaplanması.

833

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi Al Mamun’un soğuktan hastalanarak ölmesi, yerine El-Mutasım\n Arap-İslam (Abbasi) Halifesi olması.

838

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) ordularının Azerbaycan’da her şeyin ortak üretimini, kullanımını ve tüketimini uygulayan Babek Ayaklanması’nı büyük bir katliamla bastırması.

839

• Müslümanların İtalya’nın güneyine saldırması ve Sicilya’daki Messina Kenti’ni alması.

840

• Kırgızların Uygur Devleti’nin egemenliğine son vermesi ve Kırgız Devleti’nin kurulması.

• Yağma, Çiğil, Tuhsi ve Karluk Boylarının, Tanrı Dağları çevresinde, başkenti Balasagun olan Karahanlı Türkmen Devleti’ni kurması.

842.05.Ocak

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi Al Mutasım\n ölmesi, yerine Al Vasıkkın Abbasi Halifesi olması.

842

• Bizans İmparatoru TheophiloSun ölmesi, yerine Üçüncü MicheVin Bizans İmparatoru olması.

• Verdun Antlaşması’nın imzalanması ve Frank Krallığı topraklarının üçe ayrılması.

844

• Arap-İslam Tavaif-ül Mülk Devletlerinden Samanoğulları Devleti’nin Mavera-ün Nehir ve çevresinde kurulması.

• Vikinglerin Fransa’da Rouen ve Nantes Limanlarını ele geçirmesi.

845

• Uygur Hakanlığı’nın yıkılması üzerine Uygur topluluklarından bir bölümünün Doğu Türkistan’a gelerek burada Turfan Uygur Devleti’nin temellerini atması.

847.11.Ağustos

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi Al Vasıkın ölmesi, yerine Mutavekkil’in Abbasi Halifesi olması.

847

• Uygur Hakanlığı’nın yıkılması üzerine Uygur topluluklarından bir bölümünün (Sarı Uygurlar) Çin’in kuzeyinde Kansu’ya göç ederek Kan-Çou’ya yerleşmesi.

851

• Vikinglerin İngiltere’ye çıkması.

852

• Endülüs Emevi Devleti Halifesi İkinci Abdurrahman’ın ölmesi, yerine Birinci Muhammed’in Endülüs Emevi Halifesi olması.

• Onuncu Boris’in Bulgaristan Kralı olması.

853

• Papa Dördüncü Leo’nun ölmesi, yerine Johannes Anglicus’un papa seçilmesi.

860

• Vikinglerin İskandinavya Yarımadası’ndan İzlanda Adası’na gelerek yerleşmesi.

• Volga ile Tuna Irmakları arasında Peçenek Hanlığı’nın kurulması.

861

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi Mutavekkil’in öldürülmesi, yerine Al Muntasır’ın Abbasi Halifesi olması.

862

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi Al Muntasır’ın zehirlenerek öldürülmesi, yerine Al Mutasin’in Abbasi Halifesi olması.

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi Al Mutasin’in ölmesi, yerine Al Mutaaz’ın Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi olması.

865

• Rusların Konstantinepolis’i kuşatması.

867

• Bizans İmparatoru Üçüncü Michel’in ölmesi, yerine Makedonya Hanedanı’ndan Birinci Basileios Makedon’un Bizans İmparatorluk tahtına çıkması.

• Sistan’da Arap-İslam Tavaif-ül Mülk Devletlerinden Saffari Devleti’nin kurulması.

868.15.Eylül

• Ahmed Bin Tulun’un Mısır valiliğine atanması ve Abbasi Halifesi Al Mutaaz’dan Menşur alarak Arap-İslam Tavaif-ül Mülk Devletlerinden Tuluni (Tulunoğulları) Devleti’ni kurması.

869

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi Al Mutaaz’ın görevine son verilmesi, yerine Al Muktadi ‘nin Arap-İslam (Abbasi) Halifesi olması.

870

• Ortaçağ Türk-İslam düşünürü ve bilim insanı Farabi’nin doğması

• Türklerin ayaklanarak Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi Al Muktadi’yi öldürmeleri, yerine Al Mutamid’in Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi olması.

• İslam ilahiyatçısı Sahih-i Buhari’nin Semerkant’ta ölmesi.

872

• Arap-İslam Tavaif-ül Mülk Devletlerinden Tahiri Devleti’nin egemenliğinin sona ermesi.

874

• Vikinglerin en büyük kolonileri olan İzlanda’ya yerleşmeleri.

886

• Bizans İmparatoru Birinci Basileios Makedon’un ölmesi, yerine Beşinci Leon Sophos’un Bizans İmparatorluk tahtına çıkması.

• Endülüs Emevi Halifesi Al Munzifin ölmesi, yerine Birinci Muhammeddin Endülüs Emevi Halifesi olması.

• Endülüs Emevi Halifesi Birinci Muhammed’in ölmesi, yerine Abdullah’ın Endülüs Emevi Halifesi olması.

• Bulgaristan Kralı Onuncu Boris’in ölmesi.

890

• Arpad Han yönetiminde Macaristan’a gelen Onogur boylarının burada Macar Krallığı’nı kurmaları.

• Karmatların Irak’ta ilk kez ortaya çıkması.

893

• Kendini Çar ilan eden Simeon’un Bulgaristan Kralı olması.

ONUNCU YÜZYIL

900

• Arap-İslam Tavaif-ül Mülk Devletlerinden Samanilerin (Samanoğulları), kendileri gibi Tavaif-ül Mülk Devletlerinden biri olan Saffariler Devleti’ni yenilgiye uğratarak, yıkılma sürecine sokması.

904

• Rusların Konstantinepolis’i kuşatması.

• Vikinglerin Moravya’yı çiğneyip geçmeleri.

905.12.Ocak

• Mısır’da egemenlik süren Tuluni Devleti’nin Abbasi komutanı Muhammed Bin Süleyman’ın saldırısıyla yıkılması.

905

• Kan-Çou Uygur Devleti’nin kurulması.

906

• Çin’de Tang Hanedan’ının egemenliğine son verilmesi ve yerine Şato Hun Hanedanı’nın kurulması.

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi Al MuktafVnin ölmesi, yerine Al Muktadir’in Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi olması.

• Vikinglerin Bavyera’yı çiğneyip geçmeleri.

908

• Tavaif-ül Mülk Devletlerinden Saffari Devleti’nin egemenliğinin sona ermesi.

909

• Kuzey Afrika’da Ağlabiler Devleti’nin egemenliğinin sona ermesi ve Şii-Batıni özellikte Fatımi Devleti’nin Abdullah tarafından Tunus ve Mısır’da kurulması.

910

• Berno ve yoldaşlarının Auvergne Kontu Sofu Guillaume önderliğinde Cluny Manastırı’nı kurmak üzere Baume’den yola çıkmaları.

911

• Tufan Uygur Devleti’nin kurulması.

• Bizans İmparatoru Altıncı Leon Sophos’un ölmesi, yerine Aleksandros’un Bizans İmparatorluk tahtına çıkması.

912

• Bizans İmparatoru AleksandroSun ölmesi, yerine Zoe Carhopsina nın Bizans İmparatorluk tahtına oturması.

• Endülüs Emevi Devleti Halifesi Abdullah’ın ölmesi, yerine Üçüncü Abdul Rahmandın Endülüs Emevi Halifesi olması.

913

• Bulgarların Konstantinepolis’i kuşatması.

• Bizans İmparatoru Beşinci Leon Sophos’un ölmesi.

919

• Bizans İmparatoru Zoe Carhopsina’nın ölmesi, yerine Yedinci KonstantinoSun Bizans İmparatorluk tahtına çıkması.

• Bizans İmparatoru Yedinci Konstantinos’un ölmesi, Birinci Romanos LekapenoSun Bizans İmparatorluk tahtına çıkması.

922

• Vikinglerin Saksonya’yı çiğneyip geçmesi.

924

• Bir Moğol topluluğu olan Kitanların Kırgızları yenilgiye uğratması.

• Bulgarların Konstantinepolis’i kuşatması.

• Bulgaristan Çarı Simeon’un ölmesi.

929

• Arap-İslam Tavaif-ül Mülk Devletlerinden Handani Devleti’nin kurulması.

932

• Irak’ta Ebu Suca BüveyKin oğulları tarafından Şi-î Büveyhoğulları Devleti’nin kurulması.

933

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi Al Muktadir’in ölmesi, yerine Al Kahir’in Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi olması.

934

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi Al Kahir’in ölmesi, yerine Ar Radi’nin Abbasi Halifesi olması.

• Oğuzların saldırıları nedeniyle Peçenek topluluklarının Hazar Gölü’nün kuzeyinden Tuna Boylarına ve Balkanlara doğru göç etmeye başlaması.

935

• Mısır’da Tavaif-ül Mülk Devletlerinden İhşit Devleti’nin Abbasilerin hizmetindeki Türk komutanlar tarafından kurulması.

936

• Birinci Otto’nun Saksonya Kralı olması.

937

• Tsin Şato Hanedanlığı’nın kurulması.

939

• İranlı şair Ebül Kasım Mansur Tusi Firdevsinin doğması.

940

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi Ar Radi’nin ölmesi, yerine Al Muttakinin Arap-İslam (Abbasi) Halifesi olması.

• Grönland Adası’nı keşfeden Norveçli Kızıl Eirikkin doğması.

944

• Bizans İmparatoru Birinci Romanos Lekapenos’un ölmesi, yerine Sekizinci Constantinus’un Bizans İmparatorluk tahtına oturması.

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi Al Muttakfnin kör olması nedeniyle Halifelik görevine son verilmesi, yerine Al Mustakafinin Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi olması.

948

• Talib Bin Ahmed’in İdil Bulgar Devleti Hanı olması.

950

• Ortaçağ Türk-İslam düşünürü ve bilim insanı Farabfnin ölmesi.

954

• Karahanlı Devleti’nin İslamsal özellik kazanması, Türklerin Ural Altay kültüründen klasik İslam kültürüne geçiş sürecinin başlaması.

959

• Karahanlı Devleti’nin hükümdarı Abdül Kerim Satuk Buğra Han’ın ölmesi.

• Bizans İmparatoru Sekizinci Constantinus’un ölmesi, yerine İkinci RomanoSun Bizans İmparatorluk tahtına oturması.

960

• Selçuklu Devleti’nin kurucusu Kınık Boyu’nun Selçuk Bey önderliğinde Cend Kenti’ne gelerek İslamiyet’i kabul etmesi.

962

• Halaç Boyundan Alp Tiğiriin Afganistan’da Gazneli Devleti’ni kurması.

• Endülüs Emevi Halifesi Üçüncü Abdul Rahmandın ölmesi, yerine Hakemdin Endülüs Emevi Halifesi olması.

• Saksonya Kralı Birinci Otto’nun Roma’da resmen imparatorluk tacını giymesi.

963

• Gazneli Devleti’nin kurucusu Alp Tiğiriin ölmesi.

• Bizans İmparatoru İkinci Romanos’un ölmesi ve yerine İkinci Nikephoros Phokas\n Bizans İmparatoru olması.

965

• Arap-İslam matematikçisi ve fizikçisi İbn-ül Heysemdin doğması.

• Hazar Denizi ile Karadeniz’in Kuzeyinde egemenlik kuran Hazarların, Peçenek boylarının saldırılarıyla güçlerini yitirmesi ve Hazar Devleti’nin Kiev egemeni Svyatoslov tarafından yıkılması.

• Onüçüncü Johannes’in Roma’da papa seçilmesi.

• Bizans İmparatoru İkinci Nikephoros PhokaSın ölmesi, yerine Birinci İoannes Tzimiskes’in Bizans İmparatoru olması.

• Mısır’da egemenlik süren Tavaif-ül Mülk Devletlerinden İhşit Devleti’nin varlığına Şi-i Batıni bir devlet olan Fatimilerin son vermesi ve Fatımilerin Mısır’ın tümünü ele geçirmesi.

972

• Papa Onüçüncü Jokannes’in ölmesi.

973

• Saksonya Kralı Birinci Otto’nun ölmesi.

974

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi Al Muttik’in ölmesi, yerine At Taii’nin Arap-İslam (Abbasi) Halifesi olması.

976

• Endülüs Emevi Devleti Halifesi Al Hakemdin ölmesi, yerine İkinci Hishamdın Endülüs Emevi Devleti Halifesi olması.

• Bizans İmparatoru Birinci İoannes Tzimiskes’in ölmesi, yerine İkinci Basileios BulğaroktonoSun Bizans İmparatoru olması.

• SamueVin Bulgaristan İmparatoru olması.

983

• İkinci Otto’nun Alman İmparatoru olması.

985

• İdil/Volga Bulgarları ile Kiev Knezliği arasında bir barış antlaşmasının imzalanması.

• Fas’ta egemenlik süren İdrisilerin Fatımilerin saldırıları sonucunda yıkılması.

• Oğuz-Kınık Oymağı’nın (Selçuklu) Samaniler tarafından Buhara yakınlarında Nur Kenti’ne yerleştirilmesi.

• Norveçli Kızıl Eirik’in Grönland Adası’nı keşfetmesi.

987

• Hugues Capedn Korolenj kralı olması.

988

• Rusların Hristiyan, Ortodoks inanışını benimsemesi.

• Vikinglerin Dublin Kenti’ni kurması.

990

• Arap-İslam Halifeliği Tavaif-ül Mülk Devletlerinden Mervani Devleti’nin kurulması.

991

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi At Taii’nin tahttan çekilmesi, yerine Al Kadir’in Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi olması.

992

• Boleslaw Ckrobry’nin Papa tarafından Polonya’nın ilk kralı ilan edilmesi.

996

• Korolenj Kralı Hugues Capedn ölmesi.

999.16.Mayıs

• Tavaif-ül Mülk Devletlerinden Samani Devleti’nin Karahanlılarca yıkılması.

• Gazneli Sultanlığı’nın tam bağımsızlığını elde etmesi ve Horasan’a egemen olması.

999

• Selçuklu Devleti’nin kurucusu Kınık Boyu’nun Gaznelilerle savaşlarının başlaması.

• Gazneli Devleti sultanı Sebük Teğin’in ölmesi, yerine Makmut’un Gazneli Devleti sultanı olması.

• Bir Hristiyan, keşiş tarafından ilk mekanik saatin icat edilmesi.

ON BİRİNCİ YÜZYIL

1000

• Hristiyanlık’ta ilk kesin ayrışmamın olması, Hristiyanlığın; merkezi Roma’da Papalık olan Katolik ve merkezi Konstantinepolis’de Patriklik olan Ortodoks mezheplerine ayrılması.

• Orta Asya kökenli bir topluluk olan Macarların Hristiyan-Katolik inanışını benimsemesi.

• İzlanda halkının Katolik inanışını resmen benimsemesi.

• Çinlilerin işaret göndermek için havai fişek yapmaları ve tarihte ilk kez barutu kullanması.

• Sultan Gazneli Mahmut’un Hindistan’da yaşayan Sahs ordularını yenilgiye uğratması.

1002

• Alman İmparatoru İkinci Otto’nun ölmesi, yerine İkinci Heinrichhin imparator olması.

• Grönland Adası’nı keşfeden Norveçli Kızıl Eirik’in ölmesi.

1003

• Arap-İslam Halifeliği Tavaif-ül Mülk Devletlerinden Handani Devleti’nin yıkılması.

• Polonya Kralı Boleslaw Ckrobry’nin Prag Kenti’ni yağmalaması.

1004

• Sultan Gazneli Mahmut’un Hindistan’da Bhatiya’yı alması.

• Macarlar ordularının Trabsilvanya’yı ele geçirmesi.

1005

• Sultan Gazneli Mahmut’un Hindistan’da Multan ve Gur’u ele geçirmesi.

1008

• Sultan Gazneli Mahmut’un Hindistan’da Rajput’u alması.

1009.04. Ocak

• Sultan Gazneli Mahmut’un Karahanlı topraklarından Baktra’ya saldırması.

1010

• Endülüs Emevi Halifesi İkinci Hisham’ın tahttan çekilmesi, yerine Muhammed’in Endülüs Emevi Halifesi olması.

1011

• Endülüs Emevi Halifesi Muhammed’in Süleyman tarafından yönetimden indirilmesi, yerine Dördüncü Abdul Rakman’ın Halife yapılması.

1013

• İbn Sina’nın “El-Kanun fi el- Tıbb” adlı yapıtını yazmaya başlaması. (Beş bölümden oluşan bu yapıt tıbbın tüm konularını kapsıyordu.)

1014

• Sultan Gazneli Mahmut komutasındaki Gazneli ordusunun Hindistan’da Tanisar’ı alması.

• Bulgar İmparatoru Çar Samuel’in ölmesi.

1015

• Çağrı Bey komutasındaki Kınık ve öteki Türkmen birliklerinin Anadolu’yu yağma seferlerinin başlaması.

1017

• Kıtayların ve öteki Şaman inanışındaki Türk boylarının büyük bir kitle halinde doğudan Karahanlı egemenliğindeki Balasagun ve çevresine gelip yerleşmesi.

1018

• İspanyol güçlerinin Endülüs Emevi Halifesi Dördüncü Abdul Rahman’ı tutsak alması.

1019

• Sultan Gazneli Mahmut’un Hindistan’da Maturau kentini ele geçirmesi ve kenti yakıp, yıkması.

1020

• Sultan Gazneli Mahmut’un Hindistan’da Gavalior kentini ele geçirmesi ve kenti yakıp, yıkması.

• İranlı şair Ebül Kasım Mansur Tusi Firdevsinin ölmesi.

1023

• Büveyhiler tarafından siyasal nedenlerle Serdecan Kalesi’ne hapsedilen İbn-i Sina’nın “El Hidaye”, “Hayy ibn Yakzan” ve “El Ku-lunc” adlı tıp kitaplarını yazması.

• İspanya’da Arap-İslam Tavaif-ül Mülk devletlerinden Abdadi Devleti’nin kurulması.

1024

• Endülüs Emevi Halifesi Abdul Rahman’ın tahttan indirilmesi, yerine Al Mustafi’nin Endülüs Emevi Halifesi olması.

• İbrahim’in İdil Bulgar hanı olması.

• Alman İmparatoru İkinci Heinric’in ölmesi.

1025

• Kınık Boyu Beyi Selçuk Bey’in ölmesi.

• Sultan Gazneli Mahmut’un Hindistan’da Sumnat ve çevresini ele geçirip yakıp, yıkması.

• Bizans İmparatoru İkinci Basileios’un ölmesi, yerine Sekizinci Constantinus’un Bizans İmparatoru olması.

• Polonya Kralı Boleslaw Chrobly’nin ölmesi.

1026

• İbn Sina’nın “El Necat” adlı yapıtında temel bilim ve felsefe konularını anlatması.

1028

• Bizans İmparatoru Sekizinci Constantinus’un ölmesi, yerine Üçüncü Romanos Argyros’un İmparator olması.

1029

• Endülüs Emevi Halifesi Al Mustafi’nin ölmesi, yerine Üçüncü Hisham’ın Endülüs Emevi Halifesi olması.

1030.30.Nisan

• Gazneli Devleti Sultanı Sultan Gazneli Mahmut’un ölmesi, yerine Gazneli Mesut’un Sultan olması.

1030

• Gazneliler Dönemi bilim insanı Ebu Reyhan el-Biruni’nin “Kanun el Mes’udi fi el-Hey’e” ve “El Nücum” adlı yapıtlarını tamamlaması. Bu yapıtlarda trigonometrik fonksiyonların birer oran veya sayı niteliğinde olduğu belirtiliyor ve birim çemberin yarıçapı “1” olarak öneriliyor.

1031

• Endülüs Emevi Devleti’nin İspanyol-Katolik birleşik güçleri tarafından yıkılması.

• Arap-İslam Devleti (Abbasi) Halifesi Al Kadir’in ölmesi, yerine Al Kaim’in Arap-İslam (Abbasi) Halifesi olması.

1034

• Bizans İmparatoru Üçüncü Romanos Argyros’un ölmesi, yerine Dördüncü Michel Paphlagonyalinın Bizans İmparatoru olması.

1035

• Tuğrul ve Çağrı Beylerin komutasındaki Kınık Boyunun Horasan’a geri dönmesi.

1036

• Al -Muntansıfın Şii Fatimi Devleti hükümdarı (imam) olması.

1037

• Arap-İslam düşünür ve bilim insanı İbn-i Sina’nın ölmesi.

1038

• Selçuklu Meliki Musa Yabgu’nun Serahs Kenti’ni ele geçirmesi

• Kınık Boyu Beylerinden Tuğrul Bey’in Nişabur’u alması.

• Selçuklu meliki Çağrı Bey’in Merv Kenti’ni ele geçirmesi.

BÜYÜK SELÇUKLU DEVLETİ DÖNEMİ (1038-1157)

1038

• Kınık Boyu Beylerinden Tuğrul Bey’in Selçuklu sultanı olması. Büyük Selçuk Devleti’nin hukuksal olarak kurulması. Tuğrul Bey’in adına Nişabur’da hutbe okutarak para bastırması.

1039

• Sultan Gazneli Mesud komutasındaki Gazneli ordusunun Selçuklu ordusunu arka arkaya iki kez yenilgiye uğratması.

1040.24.Mayıs

• Selçuklularla Gazneliler arasında yapılan Dandanakan Savaşı’nda Gazneli ordusunun ağır bir yenilgiye uğraması ve Gazneli Devleti’nin yıkılma sürecine girmesi.

1040

• Arap-İslam matematikçisi ve fizikçisi İbn-ül Heysem’in ölmesi.

• Sultan Gazneli Mesut’un ölmesi, yerine Muhammed’in Gazneli Devleti Sultanı olması.

• Büyük Selçuklu meliklerinden Musa Yabgu’nun Herat’ı ele geçirmesi.

• Çağrı Bey komutasındaki Selçuklu ordusunun Belh Kenti’ni ele geçirmesi.

• Merkezi Nişabur olan Büyük Selçuklu Sultanlığı’nın kuruluşunun tamamlanması.

1041

• Süleyman Han tarafından Doğu Karahanlı Devleti’nin kurulması.

• Büyük Selçuklu Devleti Sultanı Tuğrul’un Teberistan ve Gürcan’ı ele geçirmesi.

• Gazneli Devleti’nde taht kavgaları sonucunda Sultan Muhammeddin İkinci Mahmut’a tutsak düşmesi, Muhammeddin tahttan indirilerek İkinci Mahmut’un Gazneli Devleti Sultanı olması.

• Bizans İmparatoru Dördüncü Michel Paphlagonyalinın ölmesi, yerine Beşinci Michel Kalaphatjos’un Bizans İmparatoru olması.

• Batı Karahanlı Türkmen Devleti’nin Birinci Muhammed Han tarafından kurulması.

1042

• Bizans İmparatoru Beşinci Michel Kalaphatjos’un ölmesi, yerine Dokuzuncu Constantinus’un Bizans İmparatorluk tahtına oturması.

• Bizans İmparatoru Dokuzuncu Constantinus’un tahttan indirilmesi, yerine Zoe ile Theodoradnın Bizans İmparatorları olması.

• Bizans İmparatorları Zoe ile Theodoradnın tahttan indirilmesi.

1043

• Tuğrul Bey ve Çağrı Bey komutasındaki Selçuklu ordusunun Harezmi ele geçirmesi.

• Büyük Selçuklu komutanı Çağrı Bey’in Harezmşahları yenilgiye uğratarak koruyuculuğu altına alması.

• Büyük Selçuklu Devleti ordularının Rey Kentini alması ve Devletin başkentini buraya taşımaları.

1045

• Çin’de Pi Chenğin tahtadan oyulmuş portatif matbaa harflerini icat etmesi.

1048.10.Eylül

• İbrahim Yınal ve Kutalmış komutasındaki Selçuklu ve Türkmen ordusunun Bizans ve Gürcü ordusunu Pasinlerde yenilgiye uğratması.

1048

• Büyük Selçuklu Devleti Meliklerinden Hasan komutasındaki Selçuklu ordusunun Zap Suyu yakınlarında Bizans ordusuna yenilmesi.

• Selçuklu meliklerinden Kavurd’un Büveyhi Devleti’nin Kuzey Kirman’daki egemenliğine son vererek Kirman Selçuklu Sultanlığı’nı kurması.

• İslam dünyasının en büyük matematikçi, astronom, düşünür ve şairi olan Ömer Hayyamdın doğması.

• Astronomi, tıp, fizik, matematik, tarih ve kronoloji alanında çalışmalar yapan ve ürünler veren İslam bilim insanı Ebu Reyhan El-BirunVnin ölmesi.

• Dokuzuncu Leo’nun Papa seçilmesi.

1050

• Selçuklularla Karahanlılar arasında bir saldırmazlık antlaşmasının imzalanması.

1051

• Kirman Bölgesi’nin tümüyle, Selçuklu emiri Kavurd tarafından ele geçirilmesi.

1054

• Papa ile Konstantinepolis Patriği’nin karşılıklı olarak birbirlerini aforoz ederek Katolik-Ortodoks bölünmesini kesinleştirmeleri.

• Tuğrul Bey komutasınaki Selçuklu Devleti ordusunun Anadolu seferine çıkması.

• Papa Dokuzuncu Leo’nun ölmesi.

1055

• Abbasi Halifesi Kaim bi-Emrillahın çağrısıyla Sultan TuğruVun komutasındaki Selçuklu ordusunun Bağdat’a girmesi ve Irak Büveyhi Devleti’ni yenilgiye uğratması.

• Bizans İmparatoru Dokuzuncu Constantinus’un ölmesi, yerine Theodora’nın ikinci kez Bizans hükümdarı olması.

1056

• Bizans İmparatoru Theodoro’nun ölmesi, yerine Dördüncü Michel Staratistikus’un Bizans İmparatoru olması.

1057

• Bizans İmparatoru Dördüncü Michel Staratistikus’un ölmesi, yerine Birinci İsaacios Comnenos’un Bizans İmparatoru olması. Böylece Makedonya Hanedanı’nın egemenliğinin sona ermesi.

• Sultan Tuğrul Bey’in Bağdat’a ikinci kez girişi Abbasi Halifesi’nin güvenliğini yeniden sağlaması.

1058

• Arap-İslam bilim insanı Gazali’nin doğması.

1059.14.Aralık

• Sultan Tuğrul Bey’in Bağdat’a üçüncü kez girmesi ve Bağdat’tan kaçan Abbasi Halifesi’ni yeniden zorla Halifelik tahtına oturtması.

1059

• Devlete karşı ayaklanan Melik İbrahim Yınal’ın Büyük Selçuklu Sultanlığı birliklerince yakalanarak öldürülmesi.

• Bizans İmparatoru Birinci İsaacios Comnenos’un ölmesi, yerine Onuncu Constantinus Ducas’ın Bizans İmparatoru olması.

• Büyük Selçuklu Devleti Sultanı Tuğrul Bey’in İsfahan Kenti’ni ele geçirmesi.

• Gaznelilerle Selçuklular arasında Hindikuş Dağlarının sınır olduğuna ilişkin bir antlaşmanın imzalanması.

• Büyük Selçuklu Devleti ordusunun Baktra’yı alması.

1060.18.Ocak

• Şii Büveyhi ordularının yenilgiye uğratılması, Sultan Besasiri’nin yakalanarak öldürülmesi ve Şii Büveyhoğulları Devleti’nin varlığına kesin olarak son verilmesi.

1060

• Büyük Selçuklu Devleti meliklerinden Çağrı Bey’in Serahs Kenti’nde 70 yaşında ölmesi.

• Kumanların (Poloveçlerin) Rus Steplerine göç etmesi.

1061

• İspanya’da Tavaif-ül Mülk devletlerinden Murabıtlar Devleti’nin kurulması.

1063.04.Eylül

• Büyük Selçuklu Devleti Sultanı Tuğrul Bey’in ölmesi.

1063

• Selçuklu meliklerinden Kutalmış’ın Türkmenlerin de desteğiyle Selçuklu tahtını ele geçirmek amacıyla ayaklanması.

1064

• Selçuklu meliklerinden Kutalmış’ın Türkmenlerin de desteğiyle başlattığı ayaklanmanın Alpaslan tarafından bastırılması, Alpaslan’ın Büyük Selçuklu Devleti Sultanı olması.

• Büyük Selçuklu meliklerinden Musa Yabgu’nun Sultan Alpaslan’a karşı ayaklanması ve Musa Yabgu’nun ayaklanmasının Sultan Alpaslan tarafından bastırılması.

• Büyük Selçuklu Devleti ordularının Ceyhun Irmağı’nı aşarak Orta Asya içlerinde ilerlemesi.

• Büyük Selçuklu Devleti Sultanı Alpaslan’ın Sogdiyanayı alması.

1064.16.Ağustos

• Büyük Selçuklu Devleti Sultanı Alpaslan’ın Ani ve Kars’ı alması.

1065

• Büyük Selçuklu Devleti Sultanı Alpaslan’ın Türkmenleri ve Kıpçakları egemenlik altına alması.

1067

• Büyük Selçuklu Devleti Sultanı Alpaslan’ın Gürcistan seferine çıkarak, Tiflis’i alması ve Abazha Kralı Bagrafa egemenliğini kabul ettirmesi.

• Kirman Selçuklu Devleti Sultanı Kavurdun Büyük Selçuklu Sultanı Alpaslan’a karşı ayaklanması.

• Bizans İmparatoru Onuncu Constantinus Ducas’ın ölmesi, yerine Dördüncü Romanos Diogenes’in Bizans İmparatoru olması.

• Büyük Selçuklu veziri Nizam-ül Mülk tarafından ilk Nizamiye Medresesi’nin Bağdat’ta kurulması.

• Kirman meliki Kavurdun ayaklanmasının Sultan Alpaslan tarafından bastırılması.

• Emir Afşin komutasındaki Türkmenlerin bir Bizans kenti olan Kayseri’yi ele geçirip yağmalaması.

1068

• Bizans İmparatoru Dördüncü Romanos Diogenes’in Türkmen saldırılarını durdurmak amacıyla Orta Anadolu’ya ve Doğu Anadolu’ya bir Türkmen avı seferi düzenlemesi.

1069

• Bizans İmparatoru Dördüncü Romanos Diogenes’in Türkmen saldırılarını durdurmak amacıyla Anadolu’ya İkinci bir Türkmen avı seferi düzenlemesi.

• Yazarı bilinen ilk Türk-İslam yapıtı Kudatgu Bilig’in Yusuf Has Hacib tarafından yazılması.

• Büyük Selçuklu Devleti Sultanı Alpaslan’ın Malazgirt, Erciş ve Siverek’i ele geçirmesi.

1071.26.Ağustos

• Sultan Alpaslan’ın komutasındaki Selçuklu ve Türkmen ordularının Bizans ordusunu Malazgirt Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

• Türk tarihinde yeni bir evrenin başlaması, Türkiye Tarihi’nin başlaması.

• Anadolu’da Müslüman Türklerin ilk siyasal örgütlenmelerinin başlaması.

1071

• Sultan Alpaslan’ın Halep’e ilerlemesi ve Halep egemeni Mirdasi Mahmut’un kenti Selçuklulara teslim etmesi.

• Bizans İmparatoru Dördüncü Romanos Diogenes’in öldürülmesi, yerine Yedinci Mikhail Dukas’ın Bizans İmparatoru olması.

• Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Mengücükoğulları Beyliği’nin Erzincan, Kemah, Şebinkarahisar ve çevresinde Mengüç Gazi tarafından kurulması.

1072

• Büyük Selçuklu Sultanı Alpaslan’ın Türkmen Beylerine ve Selçuklu Meliklerine Anadolu’nun fethi emrini vermesi.

Kasım

• Büyük Selçuklu Sultanı Alpaslan’ın Yusuf El Harezmi adlı bir komutan tarafından öldürülmesi.

Kasım

• Celaleddin Melikşah’ın Büyük Selçuklu Devleti Sultanı olması.

1073

• Karahanlı Devleti Sultanı Şems-i el-Mülk Nasıfın Termiz ve Baktra’yı Selçuklulardan geri alması.

• Büyük Selçuklu Devleti emir-meliklerinden Kavurd’un başlattığı ayaklanmanın vezir Nizam-ül Mülk tarafından bastırılması ve Kavurd’un öldürülmesi.

• Büyük Selçuklu Devleti Sultanı Celaleddin Melikşah komutasındaki Selçuklu ordusunun önce Gaznelileri sonra da, Karahanlıları yenilgiye uğratması.

• Büyük Selçuklu Devleti Sultanı Celaleddin Melikşah’ın devletin başkentini İsfahan’a taşıması ve Selçuklu kültüründe İran-Fars etkisinin artması.

• Büyük Selçuklu Devleti Sultanı Celaleddin Melikşah’ın Baktra ve Termiz’i Karahanlılardan geri alması.

1074

• Büyük Selçuklu Sultanı Celaleddin Melikşah’ın Ömer Hayyam’ı İsfahan Medresesine çağırarak doğru bir Güneş takvimi hazırlamakla görevlendirmesi.

• Karahanlıların Büyük Selçuklu Devleti’nin askeri üstünlüğünü kabul etmesi.

• Divan-ı Lügatüt Türk’ün Kaşgarlı Mahmut tarafından yazılması

• Sultan Şah’ın Kirman Selçuklu Devleti Sultanı olması.

1076

• Emir Savtegin komutasındaki Büyük Selçuklu Devleti ordusunun Gürcistan Seferinin başarısızlıkla sonuçlanması.

1077

• Şii-Fatimi ordusunun Selçuklu emir-meliklerinden Atsız Bey komutasındaki Büyük Selçuklu Devleti ordusunu Kahire önlerinde yenilgiye uğratması.

• Konya’nın ele geçirilmesi ve Süleyman Şah tarafından Anadolu Selçuklu Devleti’nin kurulması.

ANADOLU SELÇUKLU DEVLETİ DÖNEMİ (1078-1308)

1077

• Abbasi Halifesi Al Kaim’in ölmesi, yerine Al Muktadi’nin Abbasi Halifesi olması.

1078.06.Ocak

• Bizans İmparatoru Yedinci Mikhail Dukas’ın ölmesi.

1078.24.Mart

• Nikephoros Botaneiates’in Konstantinepolis’e gelerek Bizans İmparatorluk tahtına oturması.

• Selçuklu meliklerinden Atsız Bey ve Tutuş Bey komutasındaki Büyük Selçuklu Devleti ordularının Şii-Fatimi ordusunu geri çekilmeye zorlaması.

• Anadolu Emiri Kutalmış oğlu Süleyman Şah’ın Bizans Devleti’nden İznik’i alması.

• Emir Savtegin komutasındaki Büyük Selçuklu Devleti ordusunun İkinci Gürcistan Seferi’nin de başarısızlıkla sonuçlanması.

1079.22.Mart

• İslam düşünürü, matematikcisi, Şairi ve astronomu Ömer Hayyam’ın Selçuklu Devleti Sultanı Celaleddin Melikşah adına düzenlediği Celali (Meliki) Takvimin uygulanmaya başlanması.

1079

• Melik Tutuş Bey’in Melik Atsız Bey’i öldürterek merkezi Dımaşk olan Suriye Selçuklu Devleti’ni kurması.

• Suriye Selçuklu Devleti Sultanı Tutuş Bey’in Kudüs Kenti’ni ele geçirmesi.

1080

• Emir Ahmed komutasındaki Selçuklu ordusunun Kars’ı alması.

1080

• Nikephoros Melissenos’un Bizans İmparatoru olduğunu ilan etmesi.

• Emir Ebu Yakup ve Emir İsa Böri komutasındaki Selçuklu ordularının Çoruh’dan Trabzon’a kadar Karadeniz kıyısını ele geçirmesi.

• İznik Kenti’nin Anadolu Selçuklu Devleti’nin başkenti olması.

• Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Saltukoğulları Beyliği’nin Erzurum ve çevresinde kurulması.

1081

• Bizans İmparatoru Üçüncü Nikephoros’un ölmesi, yerine Birinci Aleksios Kommenos’un Bizans İmparatoru olması.

• Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Tanrıvermişoğulları Beyliği’nin İzmir ve çevresinde kurulması.

1082

• Anadolu Selçuklu Emiri Süleyman Şah’ın Tarsus’u ve Çukurova’yı ele geçirmesi.

• Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Ege Denizi’nde korsanlık yapan Çaka Beyliği’nin Çaka Bey tarafından kurulması.

1084.13.Aralık

• Anadolu Selçuklu Devleti Emiri Süleyman Şah’ın Antakya’yı ele geçirmesi.

1084

• Horasan Selçuklu Devleti Emiri Tekiş Bey’in devlete karşı ayaklanması.

• Artuk Bey komutasındaki Türkmen ordusunun Amid’i (Diyarbakır) ele geçirmesi.

• Anadolu Selçuklu Devleti emir-meliki Kutalmış oğlu Süleyman Şah’ın Antakya’yı ele geçirmesi.

1085

• Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Dilmaçoğulları Beyliği’nin Bitlis ve çevresinde kurulması.

• Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Çubukoğulları Beyliği’nin Harput ve çevresinde kurulması.

• Artuk Bey komutasındaki Türkmen savaçılarının Arap-İslam Tavaif-ül Mülk Devletlerinden Mervani Devleti’nin egemenliğine son vermesi.

• Kirman Selçuklu Devleti Sultanı Sultan Şah’ın ölmesi.

• Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Danişmentoğulları Beyliği’nin Malatya, Tokat, Sivas, Amasya, Çorum ve çevresinde Danişment Gazi tarafından kurulması.

• Melik Turan Şah’ın Kirman Selçuklu Devleti Sultanı olması.

• Horasan Selçuklu Devleti Emiri Tekiş Bey’in devlete karşı ayaklanmasının Sultan Celaleddin Melikşah tarafından bastırılması.

• Türkmen Beylerinden Karategin’in Sinop’u ele geçirmesi.

• Kastilya-Leon Kralı Dördüncü Alfonso’nun Müslümanların elinden Toledo Kenti’ni alması.

1086.04.Haziran

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı Süleyman Şah’ın Ayn-Seylem Savaşı’nda Sultan Tutuş Bey ve Artuk Bey güçleri karşısında yenilgiye uğraması ve Süleyman Şah’ın kaçarken Habur Irmağında boğularak ölmesi.

1086.03 .Aralık

• Sultan Celaleddin Melikşah komutasındaki Büyük Selçuklu Devleti ordusunun Musul ve Harran üzerinden Halep’e girmesi.

1086

• Sultan Celaleddin Melikşah komutasındaki Büyük Selçuklu ordusunun Kafkasya seferine çıkması, Ani ve Şirvan bölgesini ele geçirmesi.

1087

• Büyük Selçuklu Devleti komutanı Emir Bozan Bey’in Urfa’yı ele geçirmesi.

• Peçeneklerin (Patzinakların) Konstantinepolis’i kuşatması.

1088

• Sultan Celaleddin Melikşah komutasındaki Büyük Selçuklu Devleti ordusunun Buhara’yı ele geçirmesi.

• Ebul Kasım’ın Anadolu Selçuklu Devleti emiri olduğunu ilan etmesi.

1089

• Batı Karahanlı Devleti’nin Büyük Selçuklu Devleti’nin egemenliği altına girmesi.

• Peçeneklere (Patzinaklara) saldıran Bizans İmparatoru Aleksis Kommenos’un yenilerek Konstantinepolis’e çekilmesi.

• Sultan Celaleddin Melikşah komutasındaki Büyük Selçuklu Devleti ordusunun Semerkant’ı ele geçirmesi.

• Macar ordularının Hırvatistan ve Dalmaçya’yı ele geçirmesi.

• Onarıcı David önderliğinde Gürcistan’ın bağımsızlığına kavuşması.

• İtalya’da Piza Kenti’nde eğik kulesiyle ünlü katedralin yapılması.

1090.04.Eylül

• Şii-Batıni özellikte Ortaçağın ilk ve en büyük terör ve siukast örgütünü kuran Hasan-ı Sabahın Alamut Kalesi’ni ele geçirmesi ve bağımsızlığını ilan etmesi.

1090

• Doğu Karahanlı Devleti’nin Büyük Selçuklu Devleti’nin egemenliği altına girmesi.

vBüyük Selçuklu Devleti emirlerinden Porsuk Bey’in Ebul Kasım ordusunu Kios’da yenilgiye uğratması.

• Sultan Celaleddin Melikşah komutasındaki Büyük Selçuklu Devleti ordusunun Özkent’i ele geçirmesi.

• Fas’da hüküm süren Arap-İslam Devletlerinden Murabıtların İspanya’da Kurtuba, İşbiliye ve Şilb gibi kentleri Kastilya Krallığı’ndan geri alması.

• Büyük Sultan Celaleddin MelikşaKdan destek alan Suriye Selçuklu Devleti Sultanı Tutuş Bey’in Şii Fatimilerden Humus’u alması.

1091

• İspanya’daki Tavaif-ül Mülk devletlerinden Abdadi Devleti’nin yıkılması.

• Normanların Sicilya Adası’nı alarak buradaki İslam varlığına son vermeleri.

• Kumanlarla (Poloveçlerle) birleşen Bizans ordularının Peçenekleri (Patzinakları) yenilgiye uğratarak yok etmesi.

1092.14.Ekim

• Büyük Selçuklu Devleti veziri Nizam-ül Mülk’ün Hasan-ı sabah inananlarından bir İsmaili (Haşhaşi) fedaisi tarafından suikast sonucu öldürülmesi.

1092.19.Kasım

• Büyük Selçuklu Sultanı Celaleddin Melikşah’ın zehirlenerek öldürülmesi.

1092.25.Kasım

• Terken Haturiun 4 yaşındaki oğlu Mahmut’u Büyük Selçuklu Devleti tahtına çıkartarak adına hutbe okutması.

1092

• Süleyman Şah’ın oğulları Birinci Kılıç Arslan ile Kulan Bey’in İznik’e gelmesi.

• Anadolu Selçuklu Devleti sultanı olma savındaki İznik egemeni Ebul Kasım’ın öldürülmesi.

• Emir Yarınkuş Bey ve Emir Çubuk Bey komutasındaki Büyük Selçuklu Devleti ordusunun Yemen ve Aden’i ele geçirmesi.

• Birinci Kılıç Arslan’ın Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı olması.

• Tarihin en uzun destanı olan, yazımı hala sürmekte olan Kırgızların Müslümanlaşma sürecini anlatan Manas Destanı’nın yazılmaya başlaması.

• Kirman Selçuklu Devleti’nin Büyük Selçuklu Devleti’nin koruyuculuğundan çıkarak tam bağımsızlığına kavuşması.

• Mahmut’un Büyük Selçuklu Devleti Sultanı olması.

1093

• Anadolu Selçuklu Sultanı Birinci Kılıç Arslan’ın kayınpederi Çaka Bey’i zehirleyerek öldürtmesi ve Ege Denizi’nde korsanlık yapan Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Çaka Beyliği’nin varlığının sona ermesi.

1093

• İzmir çevresinde egemenlik kuran Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Tanrıvermişoğulları Beyliği’nin yıkılması.

• Suriye emir-meliki Tutuş Bey’in Rakka Kenti’ni ele geçirerek sultanlığını ilan etmesi.

• Büyük Selçuklu Devleti Sultanı Mahmut’un ölmesi.

• Berkyaruk’un Bağdat’a girmesi ve adına hutbe okutarak Büyük Selçuklu Devleti Sultanlığını ilan etmesi.

• Büyük Selçuklu Sultanı Berkiyaruk’un Terken Hatun ordusunu Bürucird Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

• Kirman Selçuklu Devleti Sultanı Turan Şah’ın, Emir Ünefi yenilgiye uğratarak Ars Kenti üzerindeki egemenliğini pekiştirmesi.

• Şii Fatimi hükümdarı (imam) Al -Muntansır’ın ölmesi.

• Abbasi Halifesi Al MuktadVnin ölmesi, yerine Al Mustahzir Billah”in Abbasi Halifesi olması.

• Suriye Selçuklu Devleti Sultanı Tutuş Bey’in Emir Aksungur Bey ve Emir Bozan Bey’i yenilgiye uğratarak öldürtmesi.

• Suriye Selçuklu Devleti Sultanı Tutuş Bey’in karşısında yenilgiye uğrayan Büyük Selçuklu Sultanı Berkyaruk’un İsfahan’a kaçması

• Abbasi Halifesi Al Mustahzir BillaKın Bağdat’da Tutuş Bey adına hutbe okutarak onun sultanlığını onaylaması.

1095.26.Şubat

• Büyük Selçuklu Sultanı Berkyaruk ile Sultan Tutuş Bey arasında Rey Kenti yakınlarında yapılan savaşta Tutuş Bey’in yenilgiye uğratılarak öldürülmesi.

1095.27.Kasım

• Auvergne’deki Clermont Ruhani Meclisi’nde Papa İkinci Urbanus’un bütün Hristiyanları Kudüs Kenti’nin alınması için Müslümanlara karşı savaşa çağırması.

1095

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı Birinci Kılıç Arslan komutasındaki orduların Ermenilerin egemenliğindeki Malatya’yı kuşatması.

• Suriye Selçuklu Devleti Sultanlığının Halep ve Dımaşk merkezli iki emirliğe ayrılması.

• Selçuklu meliki Böri Bars Bey ile bağımsızlığını ilan eden Arslan Argun Bey arasındaki Herat Savaşı’nda Böri Bars Bey’in yenilgiye uğraması.

• Suriye Selçukluları Halep Emiri Rıdvan Bey’in Ermenilerin egemenliğindeki Urfa Kenti’ni kuşatması.

• Emir Sadr Bey tarafından İnaloğulları Beyliği’nin kurulması.

• Birinci Haçlı Seferlerinin ilk dalgası olan Yoksul Haçlı ordularının Anadolu’ya girmesi. İspanya’dan yola çıkarak, geçtiği her yerden katılımlarla sayıları 2 milyon kişiye ulaşan Yoksul (Lumpen) Haçlı gruplarının Anadolu’ya girmesi, bir süre sonra da silahsız ve örgütsüz olan bu grupların İznik yakınlarında Selçuklu birliklerince yok edilmesi.

1096

• Birinci Haçlı Seferleri Şövalye ordularının Anadolu’ya girmesi ve Bizans Ordusu’yla birlikte İznik’i kuşatması.

• Şii-Batıni özellikteki Fatımi Devleti ordularının Artukoğulları Beyliği’nin elindeki Kudüs’ü ele geçirmesi.

1097.03. Şubat

• Horasan Selçuklu Devleti Sultanı Arslan Argun’un öldürülmesi.

1097.19.Haziran

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı Birinci Kılıç Arslan’ın İznik’i Haçlı orduları ve Bizans ordusuna teslim ederek Konya’ya çekilmesi, Konya’nın Anadolu Selçuklu Devleti’nin başkenti yapılması.

1097.01.Temmuz

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanlığı ile Danişmentoğulları ve Kayseri Emiri Hasan Bey ordularının Haçlı orduları ile Dorylaem Savaşı’nı yapmaları.

• Kudb ed-Din Muhammed tarafından Harezmşahlar Devleti’nin İran’da kurulması.

1098.10.Mart

• Birinci Haçlı Seferi Şövalye ordularının Urfa’yı ele geçirerek burada Bohemondun yönetiminde Urfa Latin Kontluğu’nu kurmaları.

1098.03.Haziran

• Birinci Haçlı Seferi Şövalye ordularının Antakya’yı ele geçirerek kentte yağma ve katliamlar yapmaları.

• Birinci Haçlı Seferi Şövalye ordularının Kudüs’ü ele geçirerek Müslüman, Musevi ve Hristiyan ayırımı yapmadan kentte yağma ve katliamlar yapmaları.

1098.28. Haziran

• Emir Kür Boğa Bey komutasındaki Selçuklu ve Türkmen savaşçılarının Haçlı ordusu karşısında yenilgiye uğraması.

1098

• Birinci Sökmen tarafından Artukoğulları Beyliği’nin kurulması.

1099.15.Temmuz

• Birinci Haçlı Seferi’nin Şövalye haçlı ordusunun Kudüs’ü ele geçirerek büyük bir katlilam yapması.

1099.20.Eylül

• Gence Meliki Muhammed Tapar’ın devlete karşı ayaklanarak Rey Kentini ele geçirmesi.

1099

• Kirman Selçuklu Devleti Sultanı İran Şah’ın Emir Üner Bey’i yenilgiye uğratarak Fars Bölgesi’ndeki egemenliğini pekiştirmesi.

ON İKİNCİ YÜZYIL

1100.15.Mayıs

• Melik Mehmet Tapar ile Sultan Berkyaruk arasında yapılan savaşta Berkyaruk’un yenilgiye uğraması.

1100

• Ahlat ve çevresinde Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Ahlatşahlar Beyliği’ninin kurulması.

• Haçlı ordusu komutanlarından Urfa Kontu Bohemund’un Suriye Selçuklu Devleti Sultanı Rıdvan’ı Kella Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

• Danişment ordusunun Haçlı ordusunu Malatya yakınlarında yenilgiye uğratması ve Haçlı komutanlarından Urfa Kontu Bohemond’u tutsak alması.

1101.16.Kasım

• Arslan Şah’ın Kirman Selçuklu Devleti tahtına oturtulması.

1101.18.Eylül

• Danişment Gazi’nin Ermenilerin elindeki Malatya Kenti’ni ele geçirmesi.

1101.27.Aralık

• Melik Mehmet Tapar ile Sultan Berkyaruk arasında yapılan bir antlaşmayla Büyük Selçuklu Devleti topraklarının paylaşılması.

1101

• Melik Mehmet Tapar ile Sultan Berkyaruk arasında yapılan İkinci savaşta Mehmet Taparin yenilgiye uğraması ve Melik Sencefe sığınması.

• Anadolu Türkmen Beyliklerinden Artukoğulları Beyliği’nin Diyarbakır ve çevresinde Hısn Keyfa kolunun kurulması.

• Haçlı komutanı Kont Bohemond’u kurtarmak amacıyla 200 bin şövalyeden oluşan 1101 Haçlı ordularının iki dalga halinde Anadolu’ya girmesi.

• Danişment Gazi komutasındaki birliklerin 1101 Haçlı ordusunun ilk dalgasını Merzifon’da yok etmesi.

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı Birinci Kılıç Arslan ve Danişment Gazi komutasındaki birliklerin 1101 Haçlı ordusunun İkinci dalgasını Konya-Ereğli’de yok etmesi.

1103

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı Birinci Kılıç Arslan’ın Danişmentlilerin egemenliğindeki Malatya’yı Yağı Basan Bey’den alması.

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı Birinci Kılıç Arslan’ın Haçlıların ele geçirdiği Elbistan ve Maraş’ı geri alması.

• Yesevilik Tarikatının kurucusu Hoca Ahmet Yesevi’nin doğması.

1104.22.Aralık

• Büyük Selçuklu Devleti Sultanı Berkyaruk’un verem hastalığından ölmesi Mehmet Tapar Büyük Selçuklu Devleti Sultanı olması.

1104

• Artukoğulları Beyliği’nin Mardin kolunun Birinci İlgazi tarafından kurulması.

• Artuklu Egemeni Sökmen Bey ile Musul Emiri Çökürmüş Bey ordularının Haçlı ordusunu Harran Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1105

• Anadolu Türkmen Beyliklerinden Danişmentoğulları Beyliği’nin kurucusu Danişment Gazi’nin ölmesi Emir Gazi Bey’in Danişment Beyi olması.

1106

• İmam-ı Gazali’nin “İhya-il Ulum id-Din” adlı yapıtını tamamlaması.

1107.22.Mart

• Büyük Selçuklu topraklarından Musul’un Anadolu Selçuklu Devleti’nin egemenliği altına girmesi.

1107.03.Haziran

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı Birinci Kılıç Arslan’ın Büyük Selçuklu Emirlerinden Çavlı Sakavu Bey ile yaptığı Habur Savaşı’nda yenilmesi ve öldürülmesi.

1108

• Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Artukoğulları Beyliği’nin Mardin kolunun Mardin ve çevresinde kurulması.

• Suriye Selçuklu Sultanı Rıdvan’ın Urfa Kontu Baudovirii yenilgiye uğratarak Balis Kentini ele geçirmesi.

• Dördüncü Louis’in Fransa Kralı olması.

1109

• Gürcü ordusunun Gence’ye yaptıkları saldırının Büyük Selçuklu Devleti ordularınca püskürtülmesi.

• Emir Çavlı Sakavu Bey’in Büyük Selçuklu Devleti Sultanı Mehmet Tapar tarafından Fars Ata Beyliğine atanması.

1110

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanlığı’na Şahin Şah’ın getirilmesi.

1111

• Arap-İslam bilim insanı Gazali’nin ölmesi.

1113.28.Haziran

• Kudüs-Latin ordularının Büyük Selçuklu Devleti ordularına yenilmesi.

Aralık

• Suriye Selçuklu Devleti Sultanı Rıdvan’ın Halep’de ölmesi.

Aralık

• Alp Arslan el-Ahras\n Suriye Selçuklu Devleti Sultanı olması.

1113

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı Şahin Şah’ın Bizans İmparatoru Aleksios’u yenilgiye uğratması.

1114

• Suriye Selçuklu Devleti Sultanı Alp Arslan el-Ahras’ın öldürülmesi, Sultan Şah’ın Suriye Selçuklu Sultanı olması.

1115

• Kirman Selçuklu Emiri Arslan Şah komutasındaki ordunun, Fars Selçuklu Ata Beyi Çavlı Sakavu Bey komutasındaki orduyu yenilgiye uğratması.

1116

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı Şahin Şah’ın kardeşi Birinci İzzeddin Mesud karşısında yenilgiye uğraması ve gözlerinin kör edilmesi, yerine Birinci İzzeddin Mesud’un Anadolu Selçuklu Sultanı olması.

1117

• Artuklu Beyi Birinci İlgazi’nin Halep’i geçici olarak işgal etmesi.

• Şam (Börili) Ata Beyliği’nin Şam’da kurulması.

• Irak Selçuklu Sultanlığı’nın Mahmut tarafından kurulması.

1118.14.Haziran

• Horasan egemeni Sencer’in Büyük Selçuklu Devleti Sultanı olduğunu ilan etmesi.

1118

• Bizans İmparatoru Birinci Aleksios Kommenos’un ölmesi, yerine İkinci İonnes (Yuannis)’in Bizans İmparatoru olması.

• Artuklu Beyi Birinci İlgazi’nin Suriye Selçuklu Sultanı Sultan Şah\ tutuklatması ve Suriye Selçuklu Sultanlığı’nın egemenliğine son vermesi.

• Anadolu Selçuklu eski sultanlarından Şahin Şah’ın kardeşi Birinci İzzeddin Mesud tarafından öldürülmesi.

• İspanyol Haçlı ordularının Saragosa’yı ele geçirmesi.

• Abbasi Halifesi Al Mustahzifin ölmesi, yerine Al Mustanjidin Abbasi Halifesi olması.

• İkinci Jean Comnenos’un Bizans İmparatoru olması.

• Büyük Selçuklu Sultanı Mehmet Tapar’ın ölmesi ve Selçuklu Sultanı Sencer’in Sultan Mahmut’u Save Savaşı’nda yenilgiye uğratarak büyük sultanlığını kanıtlaması.

1119.11.Ağustos

• Selçuklu Sultanı Sencer’in ülkenin batı bölümünün yönetimini melik Mahmut’a bırakması, böylece Irak Selçuklu Devleti’nin kurulması.

1121

• Hazini’nin hidrostatik ve mekanik alanlarını kapsayan “Kitap Mizan el-Hikme” adlı yapıtını yazması ve cisimlerin özgül ağırlıklarının hesaplanmasında bir su terazisini önermesi.

• Selçuklu ve Türkmen birliklerinin Gürcüler karşısında yenilgiye uğraması ve Tiflis’in Gürcülerce alınması.

• Bathlı Adelardın, El-HarizmVnin “Kitab fi el- Hisab el- Hindi” adlı aritmetik yapıtını Latince’ye çevirmesi. (Bu yapıtta tanıtılan hesap yöntemi, El-Harizmi’nin adından dolayı “algoritma” olarak adlandırıldı.)

1122

• Rusların Kumanları (Poloveçleri) yenilgiye uğratması.

1123

• Irak Selçuklu Sultanı Mahmut’un Gürcistan’a başarısız bir sefer yapması.

1124.10. Aralık

• Tuğrul Arslariın Malatya’yı Danişment Beyi Emir Gaziye teslim etmesi.

1124

• Yedisu Bölgesi’nde Karahıtay Moğol Devleti’nin kurulması.

1125

• Gürcistan’ı bağımsızlığına kavuşturan Onarıcı Daviddin ölmesi.

1126

• Irak Selçuklu Sultanı Mahmut’un Bağdat’ı kuşatması ve Abbasi Halifesi Al Müsterşid’i yeniden denetim altına alması.

• Arap-İslam matematikçisi Kurtubalı Averroes’in (İbn-i Rüşd’ün) doğması.

• Novgorod Kenti’nin bağımsız bir cumhuriyet olarak yaşamına başlaması.

1127

• Büyük Selçuklu Devleti’nde bir tür dere Beylik örgütlenmesi olan Ata Beyliklerden Musul-Halep (Zengili) Ata Beyliği’nin kurulması.

1128

• Atsız’ın Harezmşah sultanı olması.

• Anadolu Selçuklu Sultanı Birinci İzzeddin Mesud’un Bizans İmparatoru’ndan aldığı yardımla kardeşi Melik Arab’ı etkisizleştirmesi.

• Büyük Selçuklu Devleti’nde bir tür derebeylik örgütlenmesi olan ata Beyliklerden Şam (Böriler) Ata Beyliği’nin kurulması.

1130

• İspanya’daki Arap-İslam Tavaif-ül Mülk devletlerinden Muvahhidler Devleti’nin kurulması.

• Büyük Selçuklu Sultanlarından İkinci Mahmut’un ölmesi, yerine İkinci Tuğrul’un Büyük Selçuklu Devleti Sultanı olması.

Eylül

• Irak Selçuklu Devleti Sultanı Mahmut’un ölmesi.

Eylül

• Melik Davud’un Irak Selçuklu Sultanı olması.

1131

• İslam dünyasının en büyük matematikçi, astronom, düşünür ve şairi olan Ömer Hayyam’ın doğması.

1132.26.Mayıs

• Sultan Sencer komutasındaki Büyük Selçuklu ordusunun Irak’da sultanlığını ilan eden Mesud ordusunu Dinever Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1132

• Irak Selçuklu Sultanı Davud’un ordusunun İkinci Tuğrul ordusu karşısında Hemedan yakınlarında yenilgiye uğraması ve İkinci Tuğrul’un Irak Selçuklu Sultanı olduğunu ilan etmesi.

Mayıs

• Irak Selçuklu Sultanı Mesud komutasındaki ordunun, İkinci Tuğrul ordusunu yenilgiye uğratması.

Mayıs

• Bağdad’daki Abbasi Halifesi Al Müsterşid’in Melik Mesud’u Irak Selçuklu Sultanı ilan etmesi.

1134.24.Temmuz

• Sultan Mesud komutasındaki Irak Selçuklu Ordusu’nun, İkinci Tuğrul ordusu karşısında yenilgiye uğraması ve Sultan Mesud’un Bağdat’a kaçması.

Ekim

• Irak Selçuklu Devleti Sultanı İkinci Tuğrul’un ölmesi.

Ekim

• Mesud’un Hemedan’a gelerek İkinci Tuğrul’dan boşalan Irak Selçuklu tahtına yeniden oturması.

1134

• Abbasi Halifesi Al Mustanjiddin katledilmesi, yerine Al Raşiddin Abbasi Halifesi olması.

• Anadolu Türkmen Beyliklerinden Danişment Beyi Emir Gazi’nin ölmesi.

1135

• Abbasi Halifesi Al Raşiddin tahttan indirilmesi, yerine Al Muktafidnin Abbasi Halifesi olması.

• Büyük Selçuklu Devleti Sultanı Sencer’in komutasındaki ordunun Harezm ve Gazne Kentlerini ele geçirmesi.

1136

• Arap-İslam (Abbasi) Halifesi Al Muktafinin ölmesi ve yerine Al Raşid’in Abbasi Halifesi olması.

• Abbasi Halifesi Al Raşid’in Irak Selçuklu Devleti Sultanı Mesud tarafından görevden alınması ve Al Muktefi Billah’ın Sultan Mesud tarafından Abbasi Halifesi yapılması.

1137.29.Ağustos

• Bizans İmparatoru İoannes’in Antakya’yı Haçlılardan geri alması.

1137

• Irak Selçuklu Sultanı Mesud’a karşı ayaklanan Fars egemeni Mengü Bars’ın yenilgiye uğratılarak öldürülmesi.

• Moğol Karahitayların Selçuklu korumasındaki Karahanlıları yenilgiye uğratması.

• Fransa Kralı Dördüncü Louis’in ölmesi, yerine Yedinci Louis’in kral olması.

1138

• Mengü Bars’ın komutanlarından Emir Boz Aba Bey’in Irak Selçuklu Sultanı Mesud’un ordusunu yenilgiye uğratarak Fars egemeni olması.

• Bizans İmparatoru İoannes’in Suriye Seferine çıkması.

1140

• Bizans İmparatoru İoannes’in Danişmentlilerin elindeki Niksar’ı kuşatması.

1141

• Harezmşah Devleti Sultanı Atsız Bey’in Büyük Selçuklu Sultanı Sencer’in egemenliğini kabul etmesi.

• Büyük Selçuklu Devleti ordularıyla bir Moğol devleti olan Karahıtaylar arasında Katvan Savaşı’nın yapılması ve Büyük Selçukluların yenilgiye uğraması, Büyük Selçuklu Devleti’nin yıkılma sürecine girmesi.

• Doğu Karahanlı Türkmen Devleti’nin Karahıtaylar tarafından yıkılması.

1142

• Kirman Selçuklu Devleti Sultanı Arslan Şah’ın oğlu Melik Muhammed tarafından tahttan indirilerek tutuklanması.

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı Birinci İzzeddin Mesud’un Danişmentli Beyl,iği’nin egemenliğindeki Sivas’ı alması.

• Melik Muhammed’in Kirman Selçuklu Devleti tahtına oturması.

• Bizans İmparatoru İonnes’in (Yuannes) ölmesi, yerine Birinci Manuel Comnenos’un Bizans İmparatoru olması.

1144

• Ata Bey İmad Ud-Din Zangi’nin Urfa’yı Haçlılardan geri alması ve Urfa Haçlı Kontluğu’nun varlığına son vermesi.

1145

• Chesterli Robertin El-HarizmVnin “Kitab el Muhtasar fi el-Cebr” ve El-Mukabele” adlı yapıtı Latince’ye çevirmesi. (Böylece Avrupa Cebir kuramı ile tanıştı.)

• Kirman Selçuklu eski emiri Arslan Şah’ın tutuklu olduğu kalede ölmesi.

1146

• Anadolu Selçuklu ordularıyla Bizans orduları arasında Konya Savaşı’nın yapılması, Selçuklu ordularının yenilerek Aksaray’a çekilmesi.

• Anadolu Selçuklu ordusuyla, Bizans ordusu arasında yapılan Aksaray Savaşı’nda Bizans ordusunun yenilgiye uğraması. (Taraflar yeni bir savaşa hazırlanırken, İkinci Haçlı Seferi ordularının Anadolu’ya girmesi üzerine barış yapıldı ve ordular başkentlerine döndüler.)

• Büyük Selçuklu Devleti’nde bir tür dere Beylik örgütlenmesi olan Erbil (Beğteginoğulları) Ata Beyliği’nin ve Azerbaycan (İldenizler) Ata Beyliği’nin kurulması.

1147.25.Ekim

• Alman İmparatoru Konrad komutasındaki Haçlı ordularının Sultan Birinci İzzeddin Mesud komutasındaki Anadolu Selçuklu Ordusu karşısında Eskişehir yakınlarında yenilmesi.

1147

• Büyük Selçuklu Devleti’nde bir tür dere Beylik örgütlenmesi olan Fars (Salgurlar) Ata Beyliği’nin kurulması.

• Irak Selçuklu Sultanı Mesud’un Fars egemeni Mengü Bars’ı yenilgiye uğratarak öldürtmesi.

• İspanya’daki Arap-İslam Tavaif-ül Mülk devletlerinden Murabıtlar Devleti’nin yıkılması ve Kuzey Afrika’da egemenlik süren Muvahhitlerin İspanya’ya girerek bölgeye egemen olması.

1148

• Fransız Kralı Yedinci St. Louis komutasındaki Haçlı Ordusu’nun ağır kayıplar verdikten sonra Antalya’dan gemilerle Filistin’e hareket etmesi.

1149

• Anadolu Selçuklu Sultanı Birinci İzzeddin Mesud’un Maraş’ı Haçlılardan geri alması.

1150

• Harezmşah Devleti Sultanı Atsız Bey’ın ölmesi, yerine İl Aslan’ın Harezmşah Sultanı olması.

1151

• Anadolu Selçuklu Sultanı Birinci İzzeddin Mesud’un Behisni, Keysun, Ayıntab, Delük ve Ra’ban’ı Haçlılardan alması.

• Ermeni hükümdarı İkinci Thoros’un Andronikos Comnenos komutasındaki Bizans Ordusu’nu yenilgiye uğratması.

1152

• Malatya egemeni Danişmentli Zulkarney’in Anadolu Selçuklu Sultanı Birinci İzzeddin Mesud’un egemenliğini tanıması.

• Irak Selçuklu Sultanı Mesud’un Hemedan’da ölmesi, yerine İkinci Melikşah Bin Mahmut’un Irak Selçuklu Devleti Sultanı olması.

1153

• Irak Selçuklu Devleti Sultanı İkinci Melikşah Bin Mahmut’un tahttan indirilmesi, yerine Muhammed’in Irak Selçuklu Devleti Sultanı olması.

• Ayaklanan Oğuzların Büyük Selçuklu Devleti ordusunu yenilgiye uğratması ve Sultan Sencer’i tutsak alması.

• Anadolu Selçuklu Sultanı Birinci İzzeddin Mesud ve Sivas egemeni Yağıbasan birliklerinin, Ermenilere askeri üstünlüklerini kabul ettirmesi.

• Kirman Selçuklu Devleti Sultanı İkinci Muhammed’in Irak Selçuklu Sultanlığı’nın egemenliğini tanıması.

• İkinci Muhammed’ın Büyük Selçuklu Devleti Sultanı olması.

1154

• Moğol Hükümdarı Cengiz Han’ın doğması.

• İdrisi’nin gümüşten bir yer küresi yapması ve “Roger’in Kitabı” adlı yapıtını tamamlayarak bilinen Dünya’nın kusursuz bir tanımını gerçekleştirmesi.

• Şam (Böriler) Ata Beyliği’nin yıkılması.

• İkinci fîenry’nin İngiltere Kralı olması.

1155

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı Birinci İzzeddin Mesudun ölmesi, Anadolu Selçuklu Devleti’nde Bunalım Devri’nin başlaması.

• Üçüncü Haçlı Seferi sırasında Silifke Çayı’nde boğularak ölen Birinci Friedrich Barbarossdnın Alman İmparatoru olması.

1156.27.Haziran

• Irak Selçuklu Devleti Sultanı İkinci Muhammed’in ölmesi, yerine Tuğrul Şahın Irak Selçuklu Devleti Sultanı olması.

1156

• Sultan Sencer’in Oğuzların elinden kaçarak tutsaklıktan kurtulması.

• Ermeni prenslerinden Stefan komutasındaki birliklerin Maraş’a girerek kenti yakıp yıkması.

• Harezmşah topluluklarının Moğol-Karahıtay egemenliğine girmesi.

1157.26.Nisan

• Büyük Selçuklu Sultanı Sencer’in ölmesi ve devletin varlığının Harezmşah saldırılarıyla sona ermesi.

1157

• Horasan Selçuklu Devleti’nin kurulması.

1158

• Bizans İmparatoru Manuel ile Antakya Haçlı egemeni Reinauldun birleşerek Çukurova’daki Ermeni egemenliğine son vermesi.

• Musul’da Yaruklu (Yıva)Türkmen Beyliği’nin kurulması.

1159

• Irak Selçuklu Devleti Sultanı İkinci Muhammed’in Bağdad’a saldırarak kenti kuşatması.

• Irak Selçuklu Devleti Sultanı İkinci Muhammed’in hastalanarak ölmesi, yerine Süleyman Şahin’in Irak Selçuklu Sultanı olması.

• Musul (Zengiler) Ata Beyliği’nin yıkılması.

1160

• Abbasi Halifesi Al Mukta’nın ölmesi, yerine Al Mustanjidin Abbasi Halifesi olması.

Nisan

• Irak Selçuklu Sultanı Süleyman Şah’ın öldürülmesi.

Nisan

• Arslan Şah’ın Irak Selçuklu Devleti Sultanı olması.

1161.03.Ağustos

• Ata Bey İldeniz’in Melik İnanç\ Save Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1161

• Gürcü Kralı Üçüncü Giorgi komutasındaki birliklerin Ani Kentini ele geçirmesi.

1162

• Gürcü Kralı Üçüncü Giorgi komutasındaki ordunun Dovin Kenti’ni ele geçirmesi.

• Bizans ile Anadolu Selçuklu Sultanlığı arasında İstanbul Saldırmazlık Antlaşması’nın imzalanması.

1163

• Sivas egemeni Yağıbasariın Harput ve Çemişkezek’i işgal etmesi.

1164.03.Ağustos

• Sivas egemeni Yağıbasan’ın ölmesi.

1164

• Irak Selçuklu Sultanlığı ile Ata Bey ve Türkmen güçlerinin Gürcü Kralı Üçüncü Giorgi’yi yenilgiye uğratarak, Gürcistan’ı ele geçirmesi.

1166

• Yesevilik Tarikatı’nın kurucusu ve İslamiyet’i Türklerin Ural Altay kültürüyle yorumlayarak İslam’a yeni bir boyut kazandıran Anadolu tasavvufunun (gizemcilik) temeline oluşturan Hoca Ahmet Yesevi’nin ölmesi.

1167

• İngiltire’de Oxsford Üniversitesi’nin kurulması.

• Kudüs Latin Krallığının egemenliğinin sona ermesi.

• Cengiz Han’ın babası Yesügey Bagatur un ölmesi.

• Avrupa’nın en eski üniversitesi olan Oxford Üniversitesi’nin Londra’da kurulması.

1169

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı İkinci Kılıç Arslariın Danişmenlilerin elinden Kayseri ve Zamantı’yı alması.

• Emir İnanç Bey’in Anadolu Selçuklu Devleti’ne karşı ayaklanmasının bastırılması ve Emir İnanç Bey’in öldürülmesi.

1170

• Abbasi Halifesi Al Mustanjidin ölmesi yerine Al Müstezi’nin Arap-İslam (Abbasi) Halifesi olması.

• Kirman Selçuklu Emiri Tuğrul Şah’ın ölmesi ve Kirman Selçuklu Emirliğinde Bunalım Devri’nin başlaması.

1171

• Galler ülkesinin ve İrlanda’nın Anglo-Norman şövalyelerince ele geçirilmesinin tamamlanması.

• Fatımiler Devleti’nin egemenliğine Selahaddin Eyyubi tarafından son verilmesi ve Abbasi Halifeliğine bağlı Tavaif-ül Mülk devletlerinden Eyyubiler Devleti’nin Selahaddin Eyyubi tarafından Mısır’da kurulması

1172

• Harezmşah Devleti Sultanı İl Aslan’ın ölmesi.

• İkinci Arslan Şah’ın Kirman Selçuklu Emiri yapılması.

• Danişmentli Zunnun’un Ata Bey Nureddin Mahmut’un desteğiyle Sivas egemeni olması.

1174

• Anadolu Selçuklu Sultanı İkinci Kılıç Arslan’ın Danişment illerinin tümünü ele geçirmesi.

• Zengiler Ata Beyi Nureddin Mahmut’un ölmesi.

1175

• İkinci Arslan Şah’ın Berdesir’e gelerek Kirman Selçuklu Emirliğini ilan etmesi.

• Ata Bey İldeniz’in ölmesi.

• Irak Selçuklu Devleti Sultanı Arslan Şah’ın ölmesi ve Üçüncü Tuğrul’un Irak Selçuklu Sultanı olması.

• Üçüncü Ruperiin Ermeni hükümdarı olması.

• Cengiz Han’ın (Temuçin) Moğolistan’daki göçebe toplulukları egemenliği altında toplayarak tarihin en geniş sınırlarına sahip devletini kurması.

• İkinci Kılıçaslan’ın Anadolu Devleti Selçuklu sultanı olması ve Anadolu Selçuklu Devleti’nde Bunalım Devri’nin sona ermesi.

1176.17.Eylül

• Anadolu Selçuklu Devleti ordularıyla Bizans orduları arasında Miryokefalon Savaşı’nın yapılması ve Bizans ordusunun yenilmesiyle Anadolu’da askeri ve siyasal üstünlüğün Selçuklulara geçmesi.

1177.03.Mart

• Turan Şah’ın Ciruft Savaşı’nda İkinci Arslan Şahhı yenilgiye uğratarak Kirman Selçuklu Emiri olması.

Temmuz

• Alman İmparatoru Birinci Friedrich Barbarossa’nın Papa Üçüncü Aleksandr’in önünde diz çökerek bağışlanma dileğinde bulunması.

Ekim

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı İkinci Kılıç Arslan’ın dört aylık bir kuşatmadan sonra Malatya’yı ele geçirmesi.

1179

• Abbasi Halifesi Al Mustazi’nin ölmesi, yerine Al Nasır’ın Abbasi Halifesi olması.

• Malatya, Tokat, Sivas, Amasya, Çorum ve çevresinde egemenlik kuran Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Danişmentoğulları Beyliği’nin varlığına Anadolu Selçuklu Devleti tarafından son verilmesi.

1180

• Bizans İmparatoru Birinci Manuel Comnenos’un ölmesi ve yerine İkinci Alexios Comnenos’un Bizans İmparatoru olması İkinci Alexios Comnenos’un bir süre sonra ölmesi.

• Fransa Kralı Yedinci Louis’in ölmesi, yerine Philippe-Auguste’nin kral olması.

• Yozlaşmış Birinci Andronikos Comnenos’un Bizans İmparatoru olması.

• Kirman Selçuklu Devleti Sultanı İkinci Turan Şah’ın öldürülmesi İkinci Muhammed Şah’ın Kirman Selçuklu Sultanı olması.

• Diyarbakır ve çevresinde egemenlik kuran Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden İnançoğulları Beyliği’nin egemenliğinin sona ermesi.

1184

• Thamara’nın Gürcistan Kraliçesi olması.

1185

• Bizans İmparatoru yozlaşmış Birinci Andronicos Comnenos’un halk tarafından işkence ile öldürülmesi, yerine Birinci İsaacios AngeloSun Bizans İmparatoru olması.

• Anadolu Türkmen Beyliklerinden Artukoğulları Beyliği’nin Harput kolunun kurulması.

• Bizans İmparatoru Birinci İsakios Angelos’un ölmesi yerine İkinci İsakios Angelos’un Bizans İmparatoru olması.

1186

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı İkinci Kılıç Arslan’ın ülkeyi on oğlu ve bir yeğeni arasında paylaştırması.

1187.04.Temmuz

• Salaheddin Eyyubi komutasındaki Eyyubi ordusunun Kral Guy komutasındaki Haçlı Ordusu’nun Hittin Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1187.02.Ekim

• Eyyubi Sultanı Selahaddin’nin Kudüs’ü Haçlılardan geri alarak kentteki 88 yıllık Frank-Haçlı egemenliğine son vermesi.

• Oğuz Beylerinden Dinar Bey’in Berdesir’i ele geçirerek Kirman Selçuklu Sultanlığı’nın varlığına son vermesi.

• Gazneli Devleti’nin Hindistan’da yaşayan Gurluların saldırılarıyla yıkılması.

• Ermeni Devleti hükümdarı Üçüncü Rupen’in ölmesi, yerine İkinci Leon’un Ermeni Devleti hükümdarı olması.

1188

• Irak Selçuklu Devleti Sultanı Üçüncü Tuğrul’un Abbasi Halifesi Al Nasır ordusunu Day-Merg’de yenilgiye uğratması.

1189

• Selahaddin Eyyubi’nin Kudüs’ü Latinlerden geri alması üzerine Üçüncü Haçlı seferi’nin düzenlenmesi.

• İngiltere Kralı İkinci fîanri’nin ölmesi, yerine Birinci Richardın (Aslan yürekli) İngiltere Kralı olması.

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı İkinci Kılıç Arslan ile Haçlı orduları komutanı Alman İmparatoru Friedrich Barbarossa arasında bir saldırmazlık antlaşmasının imzalanması.

• Fransa Kralı İkinci Henry’nin ölmesi, yerine Aslan Yürekli Birinci Richarddın kral olması.

1190.17. Mayıs

• Selçuklularla Haçlılar arasındaki saldırmazlık antlaşmasının bozulması üzerine Alman İmparatoru Friedrich Barbarossa komutasındaki Haçlı Ordusu’nun Konya’ya saldırması ve kenti ele geçirmesi.

1190.10.Haziran

• Üçüncü Haçlı Seferi komutanı ve Alman İmparatoru Birinci Friedrich Barbarossa’nın Silifke Çayı’nı geçerken boğularak ölmesi ve Haçlı Ordusu’nda bir paniğin yaşanması.

1190

• Melik Kızıl Arslan ordusunun Sultan Üçüncü Tuğrul ordusunu yenilgiye uğratması ve Üçüncü Tuğrul’un yakalanarak hapse atılması.

• Melik Kızıl Arslan’ın Irak Selçuklu tahtına oturması.

• Birinci Friedrich Barbarossa’nın ölümü üzerine oğlu Heinrich’in Alman İmparatoru olması.

1191

• Irak Selçuklu Sultanı Kızıl Arslan’ın öldürülmesi ve Üçüncü Tuğrul’un hapisten kurtarılarak Irak Selçuklu Sultanı yapılması.

1192

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı İkinci Kılıç Arslariın 80 yaşındayken ölmesi, yerine Birinci Gıyasettin Keyhüsrev’in Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı olması.

• Anadolu Selçuklu Devleti’nde İkinci Bunalım Devri’nin başlaması.

1193

• Irak Selçuklu Devleti Sultanı Üçüncü Tuğrul’un Rey Kentini ele geçirmesi.

1194

• Kutluğ İnanç ordusunun Irak Selçuklu ordusunu yenilgiye uğratması, Sultan Üçüncü Tuğrul’un öldürülmesi ve Irak Selçuklu Devleti’nin egemenliğinin sona ermesi.

• Mavera-ün Nehir ve çevresinde Türk Harezm Hanlığı’nın kurulması.

1195

• Bizans İmparatoru İkinci İsakios Angelos’un ölmesi, yerine Üçüncü Alexios Angelos’un Bizans İmparatoru olması.

Eylül

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı Birinci Gıyasettin KeyhüsreVin tahttan indirilmesi.

Eylül

• İkinci Rükneddin Süleyman Şah’ın Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı olması.

1198

• Arap-İslam matematikçisi Kurtubalı Averroes’in (İbn-i Rüşd’ün) ölmesi.

• Üçüncü İnnocentius’un Papa olması.

1199

• İngiltere Kralı Aslan yürekli Birinci Richard’ın ölmesi, yerine kardeşi Yurdsuz Jeariın kral olması.

ON ÜÇÜNCÜ YÜZYIL

1200

• Malatya Kenti’nin yeniden Anadolu Selçuklu Devleti’nin egemenliğine girmesi.

1200

• Muhammed Şah’ın Harezmşah Devleti hükümdarı olması.

1202.25.Mayıs

• Saltuklu hükümdarı Melikşah’ın Anadolu Selçuklu Sultanı İkinci Rükneddin Süleyman Şah tarafından tutuklanması, Erzurum ve çevresinde egemenlik kuran Saltuklu Beyliği’nin varlığına son verilmesi.

1202

• Kraliçe Thamara komutasındaki Gürcü Ordusu’nun Kıpçaklarla birlikte Micingerd Kalesi yakınlarında Anadolu Selçuklu ordusunu yenilgiye uğratması.

1203

• Bizans İmparatoru Üçüncü Aleksios Angelos’un ölmesi, yerine Dördüncü Alexios Angelos’un Bizans İmparatoru olması.

• Bizans İmparatoru Dördüncü Alexios Angelos’un tahttan indirilmesi, yerine Beşinci Alexios Ducas’ın Bizans İmparatoru olması.

Venetlerin Konstantinepolis’i kuşatması.

1204.12.Nisan

• Dördüncü Haçlı Seferi’nde deniz yoluyla İstanbul’a gelen Latinlerin kenti işgal ederek İstanbul Latin Kontluğu’nu kurması. (Bu işgalle birlikte Konstantinepolis Latinler tarafından yağmalanmış ve Ortodoks Kilisesi’ndeki kutsal eşyalar İtalya’ya taşınmıştır.)

1204.13.Nisan

• Latinlerin İstanbul’u işgal etmesi üzerine Bizans hanedanından bir grubun Trabzon’a giderek orada Trabzon Rum İmparatorluğu’nu kurmaları diğer bir grubun da İznik’e giderek orada İznik Rum İmparatorluğu’nu kurması.

1204.06.Temmuz

• Anadolu Selçuklu Sultanı İkinci Rükneddin Süleyman Şah’ın Gürcistan Seferi’ne hazırlanırken ölmesi.

1204.07.Temmuz

• Üçüncü Kılıç Arslan’ın Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı ilan edilmesi.

1204

• Bizans İmparatoru Beşinci Alexios Ducas’ın ölmesi, Birinci Theodoros Lascaris’in Bizans (Latin) İmparatoru olması.

• Anadolu Selçuklu Sultanlığı’nın Sinop’u ele geçirmesi.

• Anadolu Türkmen Beyliklerinden Çobanoğulları Beyliği’nin kurulması.

1205

• Anadolu Selçuklu Sultanı Üçüncü Kılıç Arslan’ın tahttan indirilmesi, Birinci Gıyaseddin KeyhüsreVin ikinci kez Anadolu Selçuklu tahtına çıkması ve Anadolu Selçuklu Devleti’nde İkinci Bunalım Devri’nin sona ermesi.

1206

• Delhi (Hint) Sultanlığı’nın kurulması.

1207.05.Mart

• Birinci Gıyaseddin Keyhüsrev komutasındaki Anadolu Selçuklu Devleti ordusunun Antalya’yı ele geçirmesi ve ilk Anadolu Selçuklu donanmasının oluşturularak Selçukluların denizciliğe başlaması.

1207

• Cengiz Han (Temuçin) komutasındaki Moğol savaşçılarının Kırgızların ve Tümetlerin Sibirya’daki ayaklanmalarını kanlı bir biçimde bastırarak düzeni yeniden sağlaması.

• Kırgızların Moğol egemenliğine girmesi.

• Ahlat ve çevresinde egemenlik sürdüren Anadolu Türkmen Beyliklerinden Ahlatşahlar Beyliği’nin yıkılması.

1208

• Eyyubilerin egemenliğindeki Maraş’ın Anadolu Selçuklu Devleti Sultanlığının egemenliğine yeniden girmesi.

1209.10.Ocak

• En acımasız Moğol hükümdarlarından

• MÖngke’nin doğması.

• Fars edebiyatının önde gelen şairlerinden Nizami’nin ölmesi.

• Uygurların Moğol egemenliğine girmesi.

• İngiltere’de Cambridge Üniversitesi’nin kurulması.

1210

• Harezmlilerin Moğol-Karahitayları yenilgiye uğratması.

1211.07.Haziran

• Anadolu Selçuklu Devleti ordusuyla Bizans ordusu arasında Büyük Menderes Irmağı yakınlarında yapılan savaşta Selçukluların yenilmesi ve Sultan Birinci Gıyasettin Keyhüsrev’in öldürülmesi.

1211.20.Temmuz

• Birinci İzzeddin Keykavus’un Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı olması.

• Gürcistan Kraliçesi Thamara’nın ölmesi.

• Cengiz Han’ın (Temuçin) Kuzey Çin Hanedanı Kin’e karşı savaş ilan etmesi.

• Cengiz Han’ın (Temuçin) emriyle, Moğolların Karahitay Devleti’nin varlığına son vermesi.

1211

• Alman İmparatoru Heinrich’in ölmesi yerine, sapkınlıkları nedeniyle Papa tarafından iki kez aforoz edilen İkinci Friedrich Barbarossa’nın Alman İmparatoru olması.

1212

• Binlerce küçük çocuğun katıldığı Çocuk Haçlı Seferi’nin Avrupa’dan Filistin’e doğru sefere başlaması.

• Birinci Alaeddin Keykubat’ın ayaklanmasının Birinci İzzeddin Keykavus tarafından bastırılması ve Birinci Alaeddin Keykubafın tutuklanması

• Batı Karahanlı Türkmen Devleti’nin yıkılması.

• İspanya’da Müslüman Mğriblilerin Las Navas de Tolosa Geçiti’nde ağır bir yenilgiye uğraması.

1213

• Harput ve çevresinde egemenlik kuran Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Çubukoğulları Beyliği’nin yıkılması.

• Gürcistan kraliçesi Tamara’nın ölmesi.

1214.03.Kasım

• Anadolu Selçuklu Sultanı Birinci İzzeddin Keykavus’un Sinop’u alması ve Selçukluların Karadeniz donanmasının oluşturulması.

1215

• İngiltere Kralı Yurtsuz Jean ile İngiliz halkı temsilcileri arasında Magna Charta (Büyük Koşul-Great Charter)’nın imzalanması.

• Anadolu Selçuklu Sultanı Birinci İzzeddin Keykavus’un Ereğli, Ulukışla ve Larende’yi alması.

• Cengiz Han’ın (Temuçin) Pekin’i ele geçirmesi.

• Moğol saldırılarıyla Karlukların egemenliklerini yitirmesi.

1216.22.Ocak

• Anadolu Selçuklu Sultanı İzzeddin Keykavus’un Ermenileri yenilgiye uğratarak Karaman, Larende, Ereğli ve Antalya’yı yeniden ele geçirmesi.

1216

• İngiltere Kralı Yurtsuz Jeariın ölmesi, yerine oğlu Üçüncü Henry Plantagenetin kral olması.

• Papa Üçüncü İnnocentius’un ölmesi.

1217

• Marsilya ve Dalmaçya kıyılarından yola çıkan Beşinci Haçlı Seferi’nin deniz yoluyla Filistin topraklarına ulaşması.

1218

• Ermenilerin Anadolu Selçuklu Devleti’nin egemenliğini kabul etmesi.

• Moğolların Kaşgar’ı ve Tarım Havzası’nı ele geçirmesi.

• Moğol elçilerinin Harezmşah Sultanı tarafından öldürülmesi.

1219

• Ermeni Devleti hükümdarı İkinci Leon’un ölmesi.

• Moğolların Mavera-ün Nehir ve çevresini istila etmeye başlaması.

1220.07.Ocak

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı Birinci İzzeddin Keykavus’un Viranşehir’de ölmesi.

1220.08.Ocak

• Birinci Alaeddin Keykubat’ın Anadolu Selçuklu Sultanı olması.

1220.16. Şubat

• Cengiz Han (Temuçin) komutasındaki Moğol Ordularının Harezmleri yenilgiye uğratarak Buhara Kenti’ni ele geçirmesi ve büyük bir katliam yapması.

1220.17.Mart

• Cengiz Han (Temuçin) komutasındaki Moğol Ordularının Semerkant Kenti’ni ele geçirmesi.

1220

• Harezmşah Devleti hükümdarı Sultan Muhammeddin ölmesi, yerine Celaleddin Harezmşah’ın Sultan olması.

• Fizikçi Roger Bacon’un doğması.

• Anadolu Türkmen Beyliklerinden olan Şerefhanlar Beyliği’nin kurulması.

1221.24. Kasım

• Moğolların Celaleddin Harezmşah komutasındaki Harezmşah ordusunu yenilgiye uğratarak yok etmesi.

1221

• Moğolların Ürgenç kentini ele geçirip, halkını katletmesi ve kenti sular altında bırakması.

• Moğolların Baktra kentini ele geçirip, halkını katletmesi.

• Anadolu Selçuklu Sultanı Birinci Alaeddin Keykubat’ın emriyle Alanya Tersanesi’nin yapımına başlanması.

• Moğolların Herat kentini ele geçirip, halkını katletmesi.

1222.31.Mayıs

• Moğolların Kalka Savaşı’nda Rus Ordularını yenilgiye uğratması.

1222

• Bizans (İstanbul-Latin) İmparatoru Birinci Theodoros Lascaris’in ölmesi, yerine Üçüncü Jean Ducas Batatles’in Bizans (Latin) İmparatoru olması.

1223

• Anadolu Selçuklu Devleti otoritesine karşı gelme çabaları içindeki 24 emirin Birinci Ala ad-Din Keykubat tarafından etkisizleştirilmesi.

• Moğol ordularının Kırım’da Suğdak Limanı’nı ele geçirmesi.

• Fransa Kralı Philippe-Auguste’nin ölmesi.

1224

• Anadolu Selçuklu emirlerinin Anadolu’daki Ermenilerin birleşik ordularını yenilgiye uğratması.

• Hüsameddin Çoban komutasındaki Anadolu Selçuklu Devleti donanmasının Kırım Deniz Seferine (Selçukluların ilk deniz aşırı seferi) çıkması ve Moğolların elindeki Suğdak Limanı’nı ele geçirmesi.

• Ermenilerin Anadolu’daki siyasal varlığına Birinci Alaeddin Keykubat komutasındaki Anadolu Selçuklu ordularınca son verilmesi.

1225

• Erzincan Mengücük hükümdarı Fahreddin Behram Şah’ın ölmesi.

• Davut Şah’ın Erzincan Mengücük hükümdarı olması.

• Anadolu’daki Ermeni Beylerinin Anadolu Selçuklu Devleti’nin egemenliğini kabul etmesi.

• Azerbaycan (İl Denizler) Ata Beyliği’nin yıkılması.

• Abbasi Halifesi Al Nasırin ölmesi, yerine Al Muntansirin Abbasi Halifesi olması.

• Moğollar karşısında yenilgiye uğrayan Celaleddin Harezmşah’ın Azerbaycan’a gelerek Tebriz’i başkenti yapması.

1226

• Anadolu Selçuklu ordusunun Eyyubi ve Artuklu ordularını yenilgiye uğratarak, Adıyaman ve Çemişkezek’i ele geçirmesi.

• Kan-Çou Uygur Devleti’nin Moğollar tarafından yıkılması.

• Marsilya ve Dalmaçya kıyılarından, deniz yoluyla Filistin’e ulaşacak olan Altıncı Haçlı Seferi’nin başlaması.

• Rusya’da egemenlik süren Moğol-Altınorda Devleti’nin Batu Han’ın önderliğinde kurulması.

• Moğol Kağanı Ögedey’in oğlu Küçü’nün Çin’de öldürülmesi.

• Dokuzuncu Louis’in Fransa Kralı olması.

1227.18.Ağustos

• Moğol Hükümdarı Cengiz Han’ın (Temuçin) bağırsak kanamasından ölmesi.

1227

• Moğol ordularının Kore’ye saldırması.

• Anadolu Selçuklu Devleti komutanlarından Kırım-Suğdak Fatihi Hüsameddin Çoban’ın Konya’ya dönmesi.

• Anadolu Selçuklu Sultanlığı ile Eyyubiler arasında Moğol tehlikesi karşısında dostluk ilişkisinin kurulması.

• Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Çobanoğulları Beyliği’nin Kastamonu ve çevresinde kurulması.

1228

• Erzincan’da kurulan Mengücük Beyliği’nin egemenliğine Anadolu Selçuklu Devleti’nce son verilmesi.

• Anadolu Selçuklu Devleti ordularının Pontus Rum İmparatorluğu’nun egemenliğindeki Trabzon’a saldırması.

1229.06.Ağustos

• Celaleddin Harezmşah komutasındaki Harezmşah Devleti Ordusu’nun Anadolu Selçuklu illerinden Ahlat’ı kuşatması.

1229.13.Ekim

• Cengiz Han’ın (Temuçin) oğullarından Ögedeyin Moğol hükümdarı olması.

1229

• Eyyubilerin Kudüs’ü Haçlılardan geri alması.

• Muvahhitlerin İspanya’daki egemenliklerinin sona ermesi.

• Anadolu Selçuklu Devleti’nin Venediklilere ticari ayrıcalıklar vermesi.

1230.10.Ağustos

• Anadolu Selçuklu ve Eyyubi Ordularının Harezmşah Ordusu’nu Erzincan yakınlarında Yassıçimen Ovası’nda yenilgiye uğratması.

1231

• Moğol Ordularının Azerbaycan’dan sonra Anadolu’ya girerek Doğu Anadolu’yu yakıp yıkması.

• Harezmşahlar Devleti’nin Moğol saldırılarıyla tümüyle yıkılması.

1232

• Erbil (Beğteginoğulları) Ata Beyliği’nin Moğol saldırılarıyla yıkılması.

• İspanya’da Arap-İslam Tavaif-ül Mülk Devletlerinden Ben-ul Ahmer Devleti’nin kurulması.

• Diyarbakır ve çevresinde egemenlik sürdüren Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Artukoğulları Beyliği’nin Hısn Keyfa kolunun egemenliğinin sona ermesi.

1234

• Harput’un Anadolu Selçuklu Devleti’nin egemenliğine girmesi ve buradaki Artuklu egemenliğinin sona ermesi.

• Moğol ordularının Çin’in kuzeyine egemen olan Song Hanedanı’na karşı savaş ilan etmesi.

• Çin Hanedanı Kin’in Moğol Devleti’ne teslim olması ve Çin-Moğol Savaşlarının sona ermesi.

1235

• Moğol Kağanı Ögedey’in emriyle kurulan Karakurum Kenti’nin inşasının tamamlanması.

• Birinci Alaeddin Keykubat komutasındaki Selçuklu Ordusu’nun Eyyubilere karşı sefere çıkması ve Güneydoğu Anadolu’da toprak kazanması.

• İmparatorluk tacını Papa’dan alan ancak, bir süre sonra Katolik inanışını reddeden Daniel Romanowiz’in Rus Çarı olması.

1236

• Moğol ordularının Gürcistan’ı ele geçirmesi.

• Moğol ordularının Kore’ye saldırması ve Korelileri dize getirerek ülkeyi işgal etmesi.

• Moğol hükümdarı Ögedey elçilerinin Anadolu Selçuklu Sultanı Birinci Alaeddin Keykubat’a Moğol egemeliğini kabul etmesi önerisinde bulunması.

• İspanya’da Müslümanları yenilmesi üzerine Cordoba Kenti’nin Hristiyanların eline geçmesi.

1237.30.Mayıs

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı Birinci Alaeddin Keykubat’ın vezir Saadeddin Köpek tarafından zehirlenerek öldürülmesi, yerine İkinci Gıyaseddin Keyhüsrev’in Anadolu Selçuklu Sultanı olması.

1237

• Melik İkinci En Nasır Salaheddiriin Halep Emiri olması.

• Harezm Beylerinden Kayır Han’ın Anadolu Selçuklu Sultanı İkinci Gıyaseddin Keyhüsrev’in emriyle tutuklanması.

1238

• Anadolu halk ozanı ve tasavvuf şairi Yunus Emre’nin doğması. (Yunus Emre, Anadolu’daki toplumsal, siyasal ve ekonomik bunalımların en derin olduğu dönemde, deyişlerinde barış, dostluk, hoşgörü ve insancıllık gibi evrensel değerleri işlemiştir.)

• Moğol ordularının Rusya topraklarındaki ilerleyişi karşısında Novgorod Kenti’nin Moğollara teslim olması.

• Kıpçakların (Kumanlar-Poloveçler) Moğol egemenliğine girmesi.

1239

• Moğolların Suğdak Limanı’nı Selçuklulardan geri alması.

1240

• Baba İlyas Horasani’nin müridlerinden Baba İshak yönetimindeki Türkmen ayaklanmasının Konya yakınlarında Anadolu Selçuklu Devleti ordusu tarafından kanlı bir biçimde bastırılması ve on-binlerce Babaî Türkmen’in öldürülmesi.

1241.09.Nisan

• Moğol Ordularının Liegnitz yakınlarında Wahlstadt’ta Alman ordularını yenilgiye uğratması.

1241.11.Nisan

• Moğol ordularının Kral Dördüncü Bela komutasındaki Alman ordularını İkinci kez Mohi’de yenilgiye uğratması.

1241

• Moğol Kağanı Ögedey’in ölmesi.

• Hazar Denizi’nin ve Karadeniz’in Kuzeyinde, Rus topraklarında Kıpçak- Moğol Devleti’nin kurulması.

• Anadolu Selçuklu Devleti ordularının, Eyyubi Devleti’nin egemenliğindeki Silvan Kenti’ni kuşatması.

1242

• Moğol hükümdarı Cengiz Han’ın (Temuçin) oğlu Çağatay Han’ın ölmesi.

• Arap-İslam (Abbasi) Halifesi Al Muntansır’ın ölmesi yerine Al Mustasım’ın Abbasi Halifesi olması.

• Anadolu’ya Moğol saldırılarının başlaması, Baycu Noyan komutasındaki Moğol güçlerinin Erzurum’u kuşatması.

• Moğolların Batı (Avrupa) seferlerine Viyana önlerinde son vermeleri.

• İbn-i el-Nefis’in yüreğin sağ ve sol karıncıklarını ayırması ve küçük kan dolaşımını belirlemesi.

• Baycu Noyan komutasındaki Moğol ordusunun Anadolu Selçuklu Devleti illerinden Erzurum’u alması ve kenti yakıp, yıkması.

1243.04.Temmuz

• Baycu Noyan komutasındaki Moğol ordusunun İkinci Gıyaseddin Keyhüsrev komutasındaki Anadolu Selçuklu ordusunu Kösedağ Savaşı’nda yenilgiye uğratması. (Bu yenilgiden sonra Anadolu Selçuklu Devleti yıkılma sürecine girerken, Anadolu da defalarca Moğolların yağma ve katliamlarına uğrayacaktır.)

1243

• Baycu Noyan komutasındaki Moğol Ordusu’nun Sivas’ı Kayseri’yi ve Erzincan’ı ele geçirerek kentlerde yağma ve katliamlar yapması.

• Anadolu Selçuklu Devlet otoritesinin yok olması üzerine, Moğol egemenliğini tanıyan İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinin kurulmaya başlaması.

1244

• Moğollardan kaçan Harezmşah birliklerinin, Haçlıların elindeki Kudüs’ü ele geçirmesi.

1245

• Kilikya’daki Ermenilerin, Moğol denetimindeki Anadolu Selçuklu Devleti’nin egemenliğini yeniden kabul etmesi.

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı İkinci Gıyaseddin Keyhüsrev’in ölmesi, yerine İkinci İzzeddin Keykavus’un Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı olması.

1246.24.Ağustos

• Güyük Han’ın Büyük Moğol Devleti hükümdarı olması.

1246

• Aleksandr Nevski’nin Novgorod Kenti prensi olması.

1247

• Bektaşilik Tarikatı’nın kurucusu Hacı Bektaş Veli’nin doğması

• Arap-İslam tarihçisi Reşidüddiriin doğması.

1248

• Büyük Moğol hükümdarı Güyük’ün ölmesi.

• Marsilya kıyılarından deniz yoluyla Filistin topraklarına ulaşan Yedinci Haçlı Seferi’nin başlaması.

• İspanya’da Müslümanları yenilmesi üzerine Sevilla Kenti’nin Hristiyanların eline geçmesi.

1249.14.Haziran

• İkinci İzzeddin Keykavus güçlerinin kardeşi Rükneddin Kılıç Arslan güçlerini Konya’da Ruzbe Ovası’nda yenilgiye uğratması.

1249

• Amid (Diyarbakır) halkının Anadolu Selçuklu Devleti egemenliğine girmesi.

• Roger Bacon’un miyobun tedavisi için ince kenarlı gözlük camlarını geliştirmesi.

• İkinci İzzeddin Keykavus’un, Rükneddin Kılıç Aslan’ın ve İkinci Alaeddin Keykubat’ın birlikte Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı olması.

• Anadolu Selçuklu Devleti veziri Şemseddin İsfahaninin Moğollarca öldürülmesi.

1250

• Mısır ve Suriye’de egemenlik kuran Eyyubi Devleti’nin egemenliğinin sona ermesi, yerine Arap-İslam Halifeliğine bağlı Tavaif-ül Mülk devletlerinden Kıpçak-Memluk (Kölemen) Devleti’nin kurulması.

• Anadolu Türkmen Beyliklerinin en güçlülerinden biri olan Karaman ve Ermenek çevresinde kurulan, İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Karamanoğulları Beyliği’nin Nure Sufe tarafından kurulması.

• Sapkınlıkları nedeniyle Papa tarafından iki kez aforoz edilen Sicilya Kralı İkinci Friedrich Barbarossa’nın ölmesi, yerine oğlu Dördüncü Conrad’ın tahta çıkması.

1251

• En acımasız Moğol hükümdarlarından

• MÖngke’nin tahta çıkması

• Erzincan, Kemah, Şebinkarahisar ve çevresinde egemenlik kuran Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Mengücükoğulları Beyliği’nin varlığının sona ermesi.

1252

• Bizanslı Maksimus Planudes’in aritmetik yapıtında, Hint rakamlarını ve bunlarla işlem yapma yöntemlerini açıklaması.

1254.11.Kasım

• Anadolu Selçuklu Devleti vezirlerinden Celaleddin Karatay’ın ölmesi.

• Anadolu Selçuklu Sultanı İkinci Alaeddin Keykubat’ın tahttan indirilmesi, İkinci İzzeddin Keykavus’un kardeşi Rükneddin Kılıç Arslan güçlerini yenilgiye uğratarak Anadolu Selçuklu Devleti’nde tek başına hükümdar olması.

• Bizans İmparatoru Üçüncü Jean Ducas Batatles’in ölmesi, yerine İkinci Theodoros Lascaris’in Bizans İmparatoru olması.

• Alman İmparatoru Dördüncü Conrad’ın ölmesi, yerine oğlu Conradin’in imparator olması.

. 14 . Ekim

• Baycu Noyan komutasındaki Moğol ordusunun Konya-Sultan Hanı’nda Selçuklu ordusunu yenilgiye uğratması.

1256

• Moğol Büyük Hanı Mengü Kaan’ın İran ve Batı ülkelerinin yönetimini kardeşi Hülagü Haria vermesi, böylece Ortdoğu’ya egemen Moğol-İlhanlı Devleti’nin kurulması.

• Moğol savaşçılarının Anadolu’yu yeniden yağmalaması.

1257.05.Mart

• Baycu Noyan’ın desteğiyle Rükneddin Kılıç Arslan’ın Anadolu Selçuklu Sultanı olması.

..01.Mayıs

• Bizans İmparatoru İkinci Theodoros Laskaris’in desteğiyle İkinci İzzeddin Keykavus’un tekrar Anadolu Selçuklu Sultanı olması.

1257

• Moğolların yağmalamak amacıyla Hindistan seferine çıkması.

• Batu Han’ın oğlu Sartakkın Altınorda Devleti hükümdarı olması.

1258

• Bizans İmparatoru İkinci Theodoros Laskaris’in ölmesi, yerine Sekizinci Michel Palaiologos’un Bizans İmparatoru olması.

• Moğolların Bağdat’a girmesi ve burada büyük bir katliam yaparak Abbasi Halifesi Al Mustasım’ı ve Abbasi hanedan üyelerini öldürmesi.

• Moğol hükümdarı Hülagü Kağan’ın Anadolu Selçuklu topraklarının batısının egemenliğini İkinci İzzeddin Keykavus’a, doğusunun egemenliğini Dördüncü Kılıç Arslan’a vermesi.

1259

• Trabzon Rum İmparatorluğu ordularının Sinop’u Anadolu Selçuklu Devleti’nden alması

• Bizans İmparatoru Yedinci Michel Palaiologos’un ölmesi, yerine Sekizinci Mikhail Palaiologos’un Bizans İmparatoru olması.

1260.12.Nisan

• Kubilay’ın Moğol imparatorluğunun Çin topraklarında Kağanlığını ilan etmesi ve Çin’de Moğol Yüan Hanedanlığı’nın kurulması.

1260

• Kıpçak Hanlığı’nın Akorda ve Altınorda Devletleri olarak ikiye ayrılması.

• Büyük Moğol Devleti hükümdarı Mengü Kaan’ın ölmesi.

• Baybars’ın Mısır-Memluk Sultanı olması.

• Moğolların, Zarin yakınlarında yapılan Ayn Calut savaşı’nda Baybars komutasındaki Memlük orduları karşısında yenilgiye uğraması.

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Germiyanoğulları Beyliği’nin Ali Şir tarafından Kütahya ve çevresinde kurulması.

• Halep Emiri Melik İkinci En Nasır Salaheddin’in ölmesi.

1261.1.Nisan

• Anadolu Ahi örgütünü kuran Ahi Evrariın (Şeyh Nasr ed-Din Ebu’l-Hakyık Mahmud Bin Ahmed el-Hoyi) ölmesi.

1261

• İstanbul’daki Latin Kontluğu’nun yıkılması ve İznik Rum İmparatorluğu’nun İstanbul’a taşınması.

• Moğolların Hülagü Kağan komutasında Mısır’ı ele geçirmek amacıyla Memlüklere saldırması.

• Milas ve çevresinde İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Menteşoğulları Beyliği’nin kurulması.

1262

• İkinci İzzeddin Keykavus komutasındaki Selçuklu ordusunun Antalya yakınlarında Moğol ordusu karşısında yenilgiye uğraması ve sultanın Konstantinepolis’e kaçarak Bizanslılara sığınması.

• Dördüncü Rükneddin Kılıçaslartın Selçuklu tahtına tek başına oturması.

1262

• Novgorod Kenti prensi Aleksandr Nevski’nin ölmesi.

1264

• İran ve Batı ülkeleri Moğol Hanı Hülagü Kağariın ölmesi, Abaga Han’ın Moğol-İlhanlı sultanı olması.

1265

• İtalyan hümanist şairi Dante’nin doğması.

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Sahipataoğulları Beyliği’nin Sahip Ata tarafından kurulması.

• İmparatorluk tacını Papa’dan alan ancak, bir süre sonra Katolik inanışını reddeden Rus Çarı Daniel Romanowiz’in ölmesi.

1266

• Anadolu Selçuklu Devleti ordularının Trabzon Rum İmparatorluğu’ndan Sinop’u geri alması.

• Üçüncü Gıyaseddin Keyhüsrev’in Anadolu Selçuklu Sultanı olması.

• Çin-Moğol Kağanı Kubilay’ın Çağatay Hanlığının başına Barak’ı geçirmesi.

• Marsilya kıyılarından deniz yoluyla Filistin’e ulaşan (son) Sekizinci Haçlı Seferi’nin eyleme geçmesi.

• İtalyan Hümanizmi’nin önderlerinden Giotto’nun doğması.

• Anadolu Selçuklu Sultanı Dördüncü Kılıç Arslan’ın vezir Müin ed-Din Pervane Süleyman tarafından zehirlenerek öldürülmesi.

• İspanya’da Müslümanları yenilmesi üzerine Murcia Kenti’nin Hristiyanların eline geçmesi.

1267

• Roger Bacon’un geleneksel Hristiyan eğitimine karşı çıkması.

• Altınorda Devleti’nde Mengü Timur’un saltanatı döneminin başlaması.

1268

• Moğol hükümdarı Kubilay Han’ın Japon İmparatoru Tokimune’den egemenliğini kabul etmesini istemesi.

• Alman İmparatoru Conradin’in ölmesi.

1269

• Pelerin de Maricourt’un manyetik kutupları tanımlaması ve tek kutuplu mıknatısların olamayacağını açıklaması.

• İspanya’da Arap İslam, Tavaif-ül Mülk Devletlerinden Muvahhidler Devleti’nin kurulması.

1270

• Mısır-Memluk Devleti Sultanı Baybars’ın Moğollara karşı kurtarıcı olarak bazı Türkmen Beyleri tarafından Anadolu’ya çağırılması.

• Sekizinci (son) Haçlı Seferi’nin Filistin topraklarına ulaşması.

• Moğolların yağmalamak amacıyla Hindistan seferine yeniden çıkması.

• Fransa Kralı Dokuzuncu Louis’in ölmesi.

1271

• Çin-Moğol Kağanı Kubilay’ın Çağatay Hanlığının başına geçirdiği Barak’ın ölmesi.

• Avrupalı gezgin Marko Polo’nun Çin yolculuğuna başlaması.

• Osmanlı Devleti’nin ilk şairlerinden Aşık Paşa’nın doğması. (Aşık Paşa, Türkçe’nin Arapça ile Farsça’nın etkisinden kurtarılarak canlılığının korunması konusunda yoğun çaba harcamıştır.)

1272

• İran Hanı Abaga Han’ın Maveraün-Nehir’e saldırıp, Ürgenç ve Hive’yi ele geçirmesi.

• Moğollara karşı kurtarıcı olarak çağrılan Memluk Sultanı Baybars’ın Anadolu’ya gelmesi.

• İngiltere Kralı Üçüncü Henry Plantagenet’in ölmesi.

1273.29.Ocak

Moğol-İlhanlı hükümdarı Abaga Han’ın Mavera ün-Nehir’e saldırıp, Buhara’yı ele geçirmesi.

1273.30.Eylül

• Türk İslam düşünürlerinden ve Anadolu gizemciliğinin en önemli temsilcilerinden Mevlana Celaleddin Rumi’nin ölmesi. (Felsefe, ahlâk, sanat gibi alanların insanı mutlu etmek için birer araç olduğunu belirten Mevlana, asıl olanın büyük bir sevgi ve hoşgörüyle aşk (Allah) yolu olduğunu belirtir ve bunu işler.)

• Moğolların yağmalamak amacıyla Hindistan seferine yeniden çıkması.

1274

• Dokuzuncu Haçlı Seferi’nin başlaması ve yeterince asker toplanamadığından fiyasko ile sonuçlanarak, ordu komutanı İngiltere Kralı Birinci Edward’ın ülkesine dönmesi.

• Japonya’nın Hindiçin’e saldırıp yayılma girişiminde bulunması.

1276

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden İnançoğulları Beyliği’nin Denizli ve çevresinde Ali Bey tarafından kurulması.

1277.15.Nisan

• Sultan Baybars komutasındaki Mısır-Memluk ordusunun, Moğol ordusunu Elbistan’da yenilgiye uğratması.

1277.20.Nisan

• Memluk Sultanı Baybars’ın halkın sevinç gösterileriyle Kayseri’ye girmesi.

1277.26.Nisan

• Anadolu’ya çağrılan Memluk Sultanı Baybars Anadolu halkından ve Beylerinden destek bulamadığından ordusunda yiyecek sıkıntısının başlaması ve Kayseri’den ayrılması.

1277.14.Mayıs

• Karamanoğulları, Eşrefoğulları ile Menteşoğulları Beyliklerinin ve Türkmenlerin desteğiyle Alaeddin Siyavuş’un (Cimri) Konya’yı ele geçirerek sultanlığını ilan etmesi.

1277.26.Mayıs

• Alaeddin Siyavuş’un (Cimri) sultanlığını onaylamayan Sahip Ata oğulları ile Germiyanoğulları güçlerinin Karamanoğulları ve Alaeddin Siyavuş güçlerince yenilgiye uğratılması.

1277.02.Ağustos

• Moğol-lhanlı hükümdarı Abaga Han’ın emriyle Anadolu Selçuklu Veziri Müin ed-Din Pervane Süleyman’ın öldürülmesi.

1277

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Pervaneoğulları Beyliği’nin Sinop ve çevresinde kurulması.

• Moğollara karşı başarılı savaşlar yapan ve Moğolların Ortadoğu’daki egemenliğini zedeleyen Mısır-Memluk Sultanı Baybars’ın ölmesi.

• Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Mengücekoğulları Beyliği’nin yıkılması.

• Alaeddin Siyavuş (Cimri) ve Karamanoğlu Mehmet Bey’in, Moğol-İlhanlı, Sahip Ata ve Sultan Üçüncü Gıyaseddin Keyhüsrev güçleri karşısında Konya’dan kaçması.

• Moğol-İlhanlı hükümdarı Abaga Han’ın Sultan Baybars’ı yardıma çağırıldığı gerekçesiyle Anadolu halkını cezalandırmak amacıyla yağma ve katliamlarına yeniden başlaması.

1278

• Alaeddin Siyavuş’un (Cimri) Sultan Üçüncü Gıyaseddin Keyhüsrev ve Sahip Ata güçlerince yakalanarak işkence ile öldürülmesi.

1279

• Anadolu Selçuklu eski sultanlarından İkinci İzzeddin Keykâvus un sürgünde olduğu Altınorda topraklarında ölmesi.

1280

• İkinci Gıyaseddin Mesud’un Anadolu Selçuklu Sultanı olması.

• Altınorda Devleti’nde Tuda-Mengü’nün saltanatının başlaması.

• Beyşehir ve çevresinde İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Eşrefoğulları Beyliği’nin Birinci Süleyman tarafından kurulması.

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Hamidoğulları Beyliği’nin İsparta ve çevresinde İlyas Bey tarafından kurulması.

1281.30.Ekim

• Şam’a doğru ilerleyen Moğol ordularının Memluk Sultanlığı tarafından yenilgiye uğratılarak durdurulması.

• Kayı Oymağı Beyi Ertuğrul Gazi’nin ölümü, Osman Bey’in Kayı Oymağı’nın başına geçmesi.

• Japonya’nın Hindiçin’e saldırıp yayılmaya başlaması.

1282

• Moğol-İlhanlı Devleti hükümdarı Abaga Han’ın ölmesi, yerine Ahmed Teküdar’ın Moğol-İlhanlı Devleti hükümdarı olması.

• Bizans İmparatoru Sekizinci Michel Palaiologos’un ölmesi, yerine İkinci Andronicos Palaiologos’un Bizans İmparatoru olması.

• Moğol İlhanlı hükümdarı Ahmed Teküdar’ın Anadolu Selçuklu topraklarını İkinci Gıyaseddin Mesud ile Üçüncü Gıyaseddin Keyhüsrev arasında paylaştırması.

1283

• Arap-İslam tarihçisi Cüveyni’nin ölmesi.

1284.01.Mart

• Moğol-İlhanlı hükümdarı Argun Han’ın Üçüncü Gıyaseddin Keyhüsrev’i öldürtmesi ve İkinci Gıyaseddin Mesud’un tek başına Anadolu Selçuklu Sultanı olması.

1284

• Fars (Salgurlar) Ata Beyliği’nin yıkılması.

• Moğol İlhanlı hükümdarı Ahmed Teküdar’ın tahttan indirilmesi, yerine Argun Han’ın Moğol İlhanlı hükümdarı olması.

• Uygur topluluklarının Çağatay Hanlığı’nın egemenliğini kabul etmesi.

1285

• Tarihte ilk kez, İngiltere’de Lordlar Kamarası ile Avam Kamarası’nın birlikte toplanarak parlamento’nun oluşturulması ve İngiltere’de meşrutiyet yönetimine geçilmesi.

1287

• Altınorda Devleti’nde Teleboğa’nın hükümdar olması.

1288.22.Aralık

• Anadolu Selçuklu vezirlerinden Sahip Ata Fahr ed-Din Ali’nin ölmesi.

• Anadolu Selçuklu Devleti vezirliğine Moğol-İlhanlı Devleti’nin desteğiyle Fahreddin Kazvini’nin getirilmesi.

1288

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Karaman, Germiyan ve Eşrefoğulları Beyliklerinin Anadolu Selçuklu Sultanlığı’nın egemenliğini tanıması.

1290

• Hint-Delhi Sultanlığı’nda Halaciler Hanedanı’nın kurulması

• Ankara ve çevresinde Birinci Hüseyin tarafından Ahi Cumhuriyeti’nin kurulması.

1291

• Moğol-İlhanlı Sultanı Argun Han’ın ölmesi, yerine Geyhatu’nun Moğol-İlhanlı Sultanı olması, Anadolu’da Moğol-İlhanlı baskı ve zulmünün artması.

• Altınorda Devleti’nde Tokta’nın saltanatının başlaması.

1292

• Fizikçi Roger Bacon’un ölmesi.

• Fars edebiyatının şairlerinden Şirazlı Sadi’nin ölmesi.

• Gezgin Marko Polo’nun Çin’den Avrupa’ya dönüşünün başlaması

• Sinop ve Kastamonu çevresinde İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Candaroğulları Beyliği’nin Candar Bey tarafından kurulması.

• Fizikçi John Pecham’ın ölmesi.

• Moğol baskı ve zulmüne karşı başlayan Kastamonu çevresindeki Türkmen ayaklanmasının Moğol-İlhanlı ve Anadolu Selçuklu güçlerince kanlı bir biçimde bastırılması.

1293

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Alaiye Beyliği’nin Alanya ve çevresinde kurulması.

1294

• Moğol imparatorluğunun Çin topraklarının Kağanı Kubilay’ın ölmesi.

1295

• Moğol-İlhanlı Sultanı Geyhatu’nun öldürülmesi, yerine Baydu Han’ın Moğol-İlhanlı Sultanı olması.

• Baydu Han’ın Moğol-İlhanlı tahtından indirilmesi, yerine Mahmut Kazan Han’ın Moğol-İlhanlı hükümdarı olması, bir süre sonra da Moğol-İlhanlıların İslamiyet’i kabul etmesi.

1296.14. Ekim

• Moğol-İlhanlı hükümdarı olabilmek için ayaklanan Moğol komutanlarından Baltu’nun yakalanarak öldürülmesi.

1296

• Anadolu Selçuklu Sultanı İkinci Gıyaseddin Mesud’un Moğol-İlhanlı Sultanı tarafından görevden alınarak, Hemedan’a sürülmesi. İkinci Alaeddin Keykubat’ın Anadolu Selçuklu Sultanı olması.

• Anadolu Selçuklu Sultanı Üçüncü Alaeddin Keykubat’ın ölmesi, yerine İkinci Alaeddin Keykubat’ın Anadolu Selçuklu Sultanı olması. (İkinci kez)

1298

• Anadolu Selçuklu yönetimine karşı Türkmenlerin Sülemiş önderliğinde ayaklanması.

1299

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Osmanlı Beyliği’nin Bitinya’da (Bursa Ovası) kurulması.

OSMANLI DEVLETİ’NİN KURULUŞ DÖNEMİ (1299-1453)

Evrende değişmeyen tek gerçek, her şeyin değişim içinde olduğudur.

1299

• Moğolların Mısır’ı ele geçirmek amacıyla Memlüklere saldırması.

ON DÖRDÜNCÜ YÜZYIL

1300

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Saruhanoğulları Beyliği’nin Manisa ve çevresinde Saruhan Bey tarafından kurulması.

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Tekeoğulları Beyliği’nin Antalya ve çevresinde Yunus Bey tarafından kurulması.

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Aydınoğulları Beyliği’nin Aydın-Birgi ve çevresinde Aydın Bey tarafından kurulması.

1302.27.Ocak

• Hümanizmin öncülerinden İtalyan şair Dante’nin Floransa’ya sürgüne gönderilmesi.

1302.10. Şubat

• Sürgüne gönderilen hümanizmin öncülerinden İtalyan şair Dante’nin, gıyabında ölüme mahkûm edilmesi.

1302

• Anadolu Selçuklu Devleti Sultanı İkinci Alaeddin Keykubat’ın ölmesi, yerine Üçüncü Alaeddin Keykubafın Anadolu Selçuklu Sultanı olm• ası.

• Anadolu Selçuklu Sultanı Üçüncü Alaeddin Keykubat’ın Moğol-İlhanlı hükümdarı Mahmut Gazan Han tarafından görevden alınarak İsfahan’a sürülmesi.

• Hemedan’da sürgünde olan İkinci Gıyaseddin Mesud’un İkinci kez Anadolu Selçuklu Sultanlığı’na getirilmesi.

• Osmanlı Beyi Osman Gazi komutasındaki birliklerin Koyunhisar Tekfuru’nu yenilgiye uğratması ve Koyunhisar’ın ele geçirilmesi.

• Hindistan’da Bengal Sultanlığı’nın kurulması.

1303

• Suriye’ye yapılan son Moğol saldırısının Memluk Sultanlığı ordularınca yenilgiye uğratılması.

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Karasioğulları Beyliği’nin Balıkesir ve çevresinde Kara İsa Bey tarafından kurulması.

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Taceddinoğulları Beyliği’nin Doğan Şah tarafından kurulması.

1304

• Moğol-İlhanlı hükümdarı Mahmut Gazan Han’ın ölmesi, yerine Birinci Muhammed Olcaytu’nun Moğol-İlhanlı hükümdarı olması

• İtalyan Hümanizminin önderlerinden Petrarca’nın doğması.

1305

• Dietrich von Freiberg’in yağmur damlalarındaki kırılma ve yansımayı incelemek için, içi su dolu kristal küreler kullanması. Böylece Birincil ve İkincil gökkuşaklarını elde etmesi.

1308

• Anadolu Selçuklu Sultanı İkinci Gıyaseddin Mesud’un ölmesi ve Anadolu Selçuklu Devleti’nin varlığının kesin olarak sona ermesi

• Bir Türkmen Devleti olan Akkoyunlu Devleti’nin Tur Ali Bey tarafından kurulması.

• Kastamonu ve çevresinde egemenlik sürdüren Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Çobanoğulları Beyliği’nin yıkılması.

• Papalığın merkezinin Roma’dan Avignon’a taşınması.

• Arap-İslam coğrafyacı ve gezgin İbn-i Batuta’nın ölmesi.

• Hostapitalier (Saint Jean) Şövalyelerinin Rodos Adası’na yerleşerek bağımsızlıklarını ilan etmesi.

131.3.Mart

• Lyon Kenti’nin Yakışıklı Philippe tarafından ele geçirilerek Fransa’ ya katılması.

1312

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Diyarbakır merkezli Sutaylar Beyliği’nin Sutay Noyan tarafından kurulması.

• Mevlevilik Tarikatının kurucusu Sultan Veleddin ölmesi.

1313

• Altınorda Devleti’nde Tokta’nın yeğeni Özbek’in saltanat döneminin başlaması. (Bu dönemde Altınorda Devleti İslamiyet’i kabul etmiştir.)

1317

• Moğol-İlhanlı Devleti’nde Ebu Sait’in saltanat döneminin başlaması.

1318

• Nakşibendilik Tarikatı’nın kurucusu Muhammed Bahaeddin Nakşibendi’nin doğması.

• Arap-İslam tarihçisi Reşidüddiriin ölmesi.

1320

• Anadolu halk ozanı ve tasavvuf şairi Yunus Emre’nin ölmesi.

• Moğol-İlhanlı Devleti’ndeki siyasal karışıklıktan yararlanan Osmanlı Beyliği’nin tam bağımsızlığına kavuşması ve İlk Osmanlı Devleti parasının (Akçe) gümüşten bastırılması.

• İtalya’da kültürel canlanmanın başlaması.

• Hindistan’da Tuğluklar Devleti’nin kurulması.

1321

• İtalyan hümanist şairi Dante’nin ölmesi.

1322.02.Ocak

• Fransa Kralı Beşinci Philippe’nin 28 yaşındayken ölmesi.

1322

• Sinop ve çevresinde egemenlik süren İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Pervaneoğulları Beyliği’nin yıkılması.

• Osmanlı Devleti’nin ilk şairlerinden Kırşehirli Aşık Paşa’nın ölmesi.

1323

• Franciscus de Marchia’nın “Geride kalan kuvveCi, bir cismi doğal eğilimine karşıt olarak hareket ettirebilen geçici bir kuvvet olarak tanımlaması.

1324.09.Ocak

• Avrupalı gezgin Marco Polo’nun Venedik’te 70 yaşında ölmesi.

1325

• Meksika’da Aztek Uygarlığı’nın yükselmeye başlaması ve Başkent Tenoktitlan’ın kurulması.

• Moskof Knezi Birinci İvan’ın kenti geliştirici uygulamalarını başlatması.

1326.06.Mart

• Osmanlıların Bursa’yı alması, Bursa’yı Beylik Merkezi yapması ve burada bir vakıf kurması.

1326.01.Ağustos

• Osmanlı Beyliğinin kurucusu Osman Bey’in (Birinci Osman) ölmesi, Orhan Bey’in Osmanlı Beyliği’nin başına geçmesi.

1326

• Çağatay Hanı Tarmaşirin’in İslam Dini’ni benimsemesi.

• Auvergne’de, Ambert’te Avrupa’nın ilk kâğıt değirmeninin kurulması.

1327

• Sivas ve çevresinde İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Eretna Beyliği’nin kurulması.

• Beyşehir ve çevresinde egemenlik süren İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Eşrefoğulları Beyliği’nin Osmanlı saldırılarıyla yıkılması.

• Bizans İmparatoru İkinci Andronicos Palaiologos’un tahttan indirilmesi, Üçüncü Andronicos Palaiologos’un Bizans İmparatoru yapılması.

• Moğol-İlhanlı Devleti’nin Anadolu valisi olan Timurtaş Paşa’nın Kahire’de idam edilmesi.

1330

• Osmanlıların Bizans İmparatorluk ordusunu Pelekanon (Maltepe) Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1331

• Osmanlıların bir Bizans kenti olan İznik’i alması.

1332

• İlk Osmanlı Medresesi olan Orhaniye Medrese’sinın İznik’te açılması ve müderrisliğine Şerafeddin Davud-ı Kayserîye atanması.

1333.22.Kasım

• Şiirlerinde ve öteki yapıtlarında Türkçe konuşulup yazılmasına özel önem veren Aşıkpaşa’nın Kırşehir’de ölmesi.

1333

• Japonya’da Minamoto Şogunluğu’nun sona ermesi ve iç savaşın başlaması.

1335

• Moğol-İlhanlı Sultanı Ebu Sait’in ölmesi ve İlhanlıların Anadolu üzerindeki egemenliklerini yitirmesi, Moğol-İlhanlı Devleti’nde Arpa’nın sultan olması.

1336

• Balıkesir ve Çanakkale’de egemenlik süren İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Karasioğulları Beyliği’nin Osmanlı Beyliği’ne katılması.

• Moğol-İlhanlı Devleti’nde Musa’nın sultan olması.

• Türk-Tatar tarihinin önemli devlet adamlarından Emir Timur (lenk)’un doğması.

1337.08.Ocak

• İtalyan Hümanizmi’nin önderlerinden, ressam Giotto’nun ölmesi.

1337

• Bektaşilik Tarikatı’nın kurucusu, Anadolu gizemciliğinin en önemli temsilcilerinden, düşünür Hacı Bektaş Veli’nin ölmesi.

• Kocaeli Bölgesinin Osmanlı Hükümdarı Orhan Bey tarafından alınması.

• Fransa ile İngiltere arasında Yüzyıl Savaşlarının başlaması.

1338

• Çağatay Kuzey Hanlığı hükümdarı Cenkşi’nin ölümü ve ülkede karışıklıkların başlaması.

1339

• Maraş ve çevresinde İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Dulkadiroğulları Beyliği’nin Karaca Bey tarafından kurulması.

1340

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Kutluşahlar Beyliği’nin Kutlu Şah tarafından kurulması.

1341

• Bizans İmparatoru Üçüncü Andronicos Palaiologos’un ölmesi, yerine Beşinci Jean Palaiologos’un Bizans İmparatoru olması.

• Afyon ve çevresinde egemenlik süren İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Sahipataoğulları Beyliği’nin Osmanlı saldırılarıyla yıkılması.

• Asya’da veba (Kara ölüm) salgınının başlaması.

• Altınorda Devleti’nde Tini Bek’in saltanatı döneminin başlaması.

1342

• Altınorda Devleti’nde Tini Bek’in egemenliğinin sona ermesi, Canıbek’in saltanatının başlaması.

1343

• Kazan Han’ın Çağatay Hanlığı’nın Moğolistan bölümünün tahtına oturması.

1344

• Ortadoğu’da egemenlik kuran Moğol-İlhanlı Devleti’nin iç karışıklıklar sonucu güçten düşerek, varlığının sona ermesi.

• Ankara’nın Osmanlılar tarafından Ahilerden alınması.

1346

• Çağatay Hanlığı’nın Moğolistan bölümünün hanı olan Kazan Han’ın ölmesi.

• Osmanlı hükümdarı Orhan Bey’in, Bizans İmparatoru Kantakuzenos’un kızı ile evlenmesi.

• İngilizler tarafından Yüzyıl Savaşlarında Fransızlara karşı ilk kez barutun ağır ateşli silahlarda (top) kullanılması.

1347

• Avrupa’da büyük bir veba salgınının başlaması.

• Tuğluk Timufun Çağatay Hanı olması.

• Beşinci Jean Palaiologos’un yanı sıra Dördüncü Jean Cantacuzenos’un da Bizans İmparatoru olması.

• Doğu Hindistan’da Dekan Sultanlığı’nın kurulması.

1349

• Singapur’a Çinlilerin yerleşmesi böylece Çin yayılmasının başlaması.

1350

• İbn el-Şatıfın “Zicr el-Cedid” adlı yapıtında gezegenlerin devinimlerini daha iyi açıklayabilmek için yeni bir düzenek geliştirmesi. (Bu düzenek sonraları Nicolaus Kopernik tarafından kullanıldı.)

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Diyarbakır merkezli Sutaylar Beyliği’nin yıkılması.

• Japonya’da kültürel canlanmanın başlaması.

• Nicolas Oresmious’un “Niteliklerin Belirlemeleri Üzerine” adlı yapıtında, sabit ivmeli hareket için Ortalama Hız Teoremi’nin geometrik kanıtlamasını yapması.

• Akkoyunlu Türkmen Devleti’nin Tebriz ve çevresinde kurulması.

1352

• Osmanlıların, Cenevizlilere Osmanlı topraklarında serbest ticaret yapma ayrıcalığını vermesi.

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Ramazanoğulları Beyliği’nin Çukurova’da Ramazan Bey tarafından kurulması.

1353

• Çimpe Kalesi’nin Bizans İmparatoru Dördüncü Jean Cantakuzenos tarafından Osmanlılara armağan edilmesi.

1354

• Osmanlıların Rumeli’nde ilk fetihlerini yapması ve Gelibolu Yarımadası’nı Venediklilerden alması.

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Dobruca Beyliği’nin Dobruca’da kurulması.

1355

• Bizans İmparatoru Dördüncü Jean Cantakuzenos’un ölmesi, Beşinci Jean Patailogos’un Bizans İmparatoru olması.

1357

• Altınorda Devleti’nde Bedri Bek’in saltanat döneminin başlaması.

1359

• Altınorda Devleti’nde Bedri Bek’in saltanat döneminin sona ermesi.

1370.10.Nisan

• Emir Timufun (lenk) iktidarı ele geçirerek kendisini Baktra Emiri ilan etmesi.

1360

• Karakoyunlu Türkmen Devleti’nin Bayram Hoca tarafından kurulması.

1361

• Norveç, İsveç ve Hasa’nın aralarında yaptıkları bağlaşmaya tepki gösteren Danların Wisby Kenti’ni yağmalaması.

1362

• Osmanlı hükümdarı Orhan Bey’in ölmesi, yerine Birinci Murat’ın Osmanlı hükümdarı olması.

• Osmanlı Devleti’nde Kaza(a)skerlik makamının oluşturularak Divan Üyeliği’ne alınması.

1363

• Osmanlı Devleti’yle Bizans arasında Sazlıdere Savaşı’nın yapılması, Bizans’ın yenilgiye uğraması ve Edirne’nin Osmanlıların eline geçmesi.

• Emir Timurun (lenk) Çağatay Sultanı Tuğluk Timur Hariı tahttan indirerek yerine kendine bağlı bir sultan ataması.

1364

• Osmanlılarla Karamanoğulları arasında Konya yakınlarında yapılan savaşta Karamanoğullarının yenilgiye uğraması.

• Osmanlıları Rumeli’den çıkarmak isteyen Balkan Devletlerinin (Macar, Sırp, Bulgar, Bosna, Eflak) oluşturduğu Balkan Birleşik Ordularının Hacı İl Bey komutasındaki Türkmen güçlerince Sırpsındığı (Matiza) Savaşı’nda yenilgiye uğratılması.

1365

• Edirne’nin Osmanlı Devleti başkenti olması.

• Bursa Çekirge’de Muradiye Medresesi’nin kurulması.

1366

• Venediklilerin Gelibolu Yarımadası’nı Osmanlılardan geri alması.

• Altınorda Devleti’nde İkinci Canı Bek’in saltanat döneminin başlaması.

1367

• Çağatay eski Han’ı Tuğluk Timur’un ölmesi.

1368

• Turfan Uygur Devleti’nin yıkılması.

• Çin’de egemenlik kuran Kubilay Hanlığı’nın varlığının ve Yüan Hanedanlığı’nın sona ermesi. Yüan Hanedanı’nın Çin sınırları dışına sürülmesi. Çin’de Ming Hanedanlığı’nın Hongwu tarafından kurulması.

• İdil Bulgar Hanlığı’nda Hasariın saltanat döneminin başlaması.

• Denizli ve çevresinde egemenlik süren İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden İnançoğulları Beyliği’nin Osmanlı saldırılarıyla yıkılması.

1368

• Timur Devleti’nin Emir Timur’un (lenk) tarafından kurulması.

1369

• Moğol-Çağatay Devleti’nin varlığına Timur Devleti’nce son verilmesi.

• Emir Timufun (lenk) Mavera ün-Nehir’in tek egemeni olması.

1369.10.Eylül

• Çin’e egemen olan son Moğol hükümdarı Togan Timur’un Pekin Sarayı’nı ağlayarak terk etmesi.

1370

• Güney Hindistan’da Vijayanagar Devleti’nin kurulması.

1371

• Osmanlı Ordularının Bulgaristan’ı istila etmeye başlaması.

• Osmanlı Devleti Ordularının Sırbistan Ordularını Çirmen Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1374

• İtalyan Hümanizmi’nin öncülerinden Petrarca’nın ölmesi.

1375

• Emir Timufun (lenk) Herat’a bir sefer düzenleyerek ele geçirdiği topraklarda katliamlar yapması.

• Altınorda Devleti’nde Toktakıya’nın Han olması.

1376

• Bulgar Krallığı’nın Osmanlı Devleti’nin egemenliğini kabul etmesi.

• Bizans İmparatoru Beşinci Jean Palaiologos’un ölmesi, yerine Dördüncü Andronicos Palaiologos’un Bizans İmparatoru olması.

• Rusların, Moğol-Altınorda Devleti’nin egemenliğindeki Kazan Kenti’ne saldırması.

1377

• Osmanlı Devleti’nin Gelibolu Yarımadası’nı Venediklilerden geri alması.

• Arap-İslam coğrafyacı ve gezgin İbn-i Batuta’nın ölmesi.

• Altınorda Devleti’nde Toktakya’nın ölmesi ve Toktamış Han’ın saltanat döneminin başlaması.

1378

• Rusların Tatar Ordusunu Voja’da yenilgiye uğratması.

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Ramazanoğulları Beyliği’nin Çukurova ve çevresinde kurulması.

1379

• Emir Timur’un (lenk) Herat’a ikinci bir sefer düzenleyerek bölgeyi yakıp yıkması.

• Bizans İmparatoru Dördüncü Andronicos Palaiologos’un tahttan indirilmesi, yerine Yedinci Jean Palaiologos’un Bizans İmparatoru olması.

1380

• Osmanlıların Karamanoğulları Beyliği ile yaptıkları savaşta ilk kez topu kullanması.

• Rusların Tatarları Kulikovo’da yenilgiye uğratması.

• İbn-i Haldun’un “Kitab el-İber”in girişi olan “Mukaddime”sinde Toplumbilimi kurması ve Tarih araştırmalarında yöntem tartışmalarını başlatması.

• Sivas ve çevresinde egemenlik süren İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Eretna Beyliği’nin vezir Kadı Burkaneddin tarafından yıkılması, yerine Kadı Burhanettin Devleti’nin kurulması.

• Akorda Devleti’nin Altınorda Devleti’ne katılması.

1382.26.Ağustos

• Rusların Altınorda hükümdarı Toktamış Han’ın egemenliğini kabul etmesi.

1382

• Çerkez Beylerinin Memluk Sultanlığı’nın yönetimini ele geçirmesi.

1383

• Emir Timur’un (lenk) Seistan Kenti’ne saldırarak katliamlar yapması ve kenti yakıp yıkması.

1385

• Osmanlı Ordularının Bulgaristan’da Niş ve Sofya Kenti’ni alması.

1386

• Osmanlı Ordularının Sofya’yı ele geçirmesi.

1387

• Osmanlı Sultanı Birinci Murat komutasındaki Osmanlı Ordusu’nun Sofya Kenti’ni ele geçirmesi.

• Emir Timur’un (lenk) İran’da İsfahan’ı ele geçirerek yakıp yıkması.

1388.04.Kasım

• Osmanlı Sultanı Birinci Murat komutasındaki Osmanlı Ordusu’nun Sofya kenti’ni ele geçirmesi.

1388

• Orta Hindistan’da Burhanpur’da Handeş Sultanlığı’nın kurulması.

1389.15.Haziran

• Osmanlıları Rumeli’den çıkarmak isteyen Avrupalı Devletlerin (Sırp, Macar, Arnavut, Leh, Çek) oluşturduğu Avrupa Birleşik Ordularının Sultan Birinci Murat komutasındaki Osmanlı ordularınca Birinci Kosova Savaşı’nda yenilgiye uğratılması böylece Osmanlıların Trakya’ya kesin olarak yerleşmeleri. Osmanlı Sultanı Birinci Murat’ın zaferden sonra Kosova’da savaş alanını incelerken yaralı bir asker tarafından öldürülmesi, yerine Birinci Bayezid’in (Yıldırım) Osmanlı Sultanı olması.

1389

• Nakşibendilik Tarikatı’nın kurucusu Mukammed Bahaeddin Nakşibendi’nin ölmesi.

1390

• Osmanlılar tarafından Gelibolu Tersanesi’nin inşa edilmesi.

• Nürnbeg’de bir kâğıt değirmeninin kurulması.

1391.19.Haziran

• Emir Timufun (lenk) Altınorda Hanı Toktamış’ı yenilgiye uğratması ve Altınorda Devleti’nin başına kendine bağlı üç prens ataması.

1391

• Bizans İmparatoru Yedinci Jean Palaiologos’un ölmesi, yerine İkinci Manouel Palaiologos’un Bizans İmparatoru olması.

• Milas ve çevresinde egemenlik süren İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Menteşoğulları Beyliği’nin Osmanlılar tarafından yıkılması.

• İsparta ve çevresinde egemenlik süren İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Hamitoğulları Beyliği’nin varlığına Osmanlılar tarafından son verilmesi.

• Osmanlıların ilk kez İstanbul’u kuşatması.

1392

• Kore’nin bağımsızlığını ilan etmesi.

1393.29.Ağustos

• Emir Timur’un (lenk) Mezopotamya’ya saldırarak, Musul ve Bağdat’ı ele geçirmesi.

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Kutluşahlar Beyliği’nin egemenliğine Osmanlılarca son verilmesi.

1394.24.Mart

• Tatar hükümdarı Emir Timur’un (lenk), tarihin en eski kentlerinden Diyarbakır, Virta (Tekrit) ve Mardin’i ele geçirmesi.

1394

• Emir Timur’un (lenk) oğlu bilim insanı Uluğ Bey’in doğması.

• Bitlis ve çevresinde egemenlik kuran Birinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Dilmaçoğulları Beyliği’nin varlığının sona ermesi.

• Hindistan’da Delhi’nin doğusunda Cevanpur Sultanlığı’nın kurulması.

1395

• İstanbul kuşatmasına destek olması amacıyla Anadolu Hisarı’nın yapılması.

• Altınorda Devleti sultanlığına Timur Kutluğ’un getirilmesi.

1396.25.Eylül

• Osmanlıları Rumeli’den çıkarmak ve kuşatma altındaki Konstantinepolis’i kurtarmak isteyen Avrupalı Devletlerin (Macar, İngiliz, Fransız, Alman ordularıyla Rodos Şövalyeleri) oluşturduğu Avrupa Birleşik Ordularının Niğbolu Savaşı’nda Birinci Bayezid komutasındaki Osmanlı güçlerince yenilgiye uğratılması.

1396

• Niğbolu Zaferi’ni kazanan Osmanlıların Konstantinepolis’i İkinci kez kuşatması.

• Emir Timur’un (lenk) Kuzey Kafkasya’nın tümünü ele geçirmesi.

1397

• Üç İskandinav Krallığı’nın birleşerek Kalmar Birliği’ni kurması.

1398.19.Aralık

• Emir Timur’un (lenk) Hindistan’da Delhi’yi ele geçirip yağmalaması.

1398

• Sivas ve çevresinde egemenlik süren İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Kadı Burhanettin Devleti’nin Osmanlı saldırılarıyla yıkılması.

ON BEŞİNCİ YÜZYIL

1400

• Osmanlı hükümdarı Birinci Bayeziddin (Yıldırım) Bursa’da “Darü’ş Şifa” adıyla bir hastahane açması.

• Emir Timur’un (lenk) ordularının Suriye’de Memluk Ordularını yenilgiye uğratması.

1401.09.Temmuz

• Emir Timur’un (lenk) ordularının Bağdat’a girerek, kenti yakıp, yıkması.

1401

• Osmanlıların Konstantinepolis’i (İstanbul) kuşatmasının sonucu Bizans’ın barış istemek zorunda kalması. (Doğudaki Emir Timur (lenk) tehlikesi nedeniyle Osmanlılar barış önerisini kabul etti ve Osmanlı Devleti’yle Bizans arasında İstanbul Antlaşması imzalandı.)

• Altınorda Devleti’nde Şadi-Bek’in saltanat döneminin başlaması.

1402. 28. Temmuz

• Emir Timur’un (lenk) ordularıyla, Osmanlı sultanı Birinci Bayezid (Yıldırım) komutasındaki orduların Ankara’da Çubuk Ovası’nda savaşa tutuşmaları, Osmanlı Ordusu’ndaki Türkmen ve Tatar güçlerinin Emir Timur’un (lenk) saflarına geçmeleri ve Osmanlı ordusunun ağır bir yenilgiye uğraması.

1402.29.Temmuz

• Osmanlı şehzadelerinden İsa Çelebi’nin Balıkesir’de sultanlığını ilan etmesi.

1402. 1 . Aralık

• Emir Timur’un (lenk) ordularının İzmir’i kuşatması.

1402

• Ankara Savaşı’nda yenilgiye uğrayan Osmanlı Devleti’nde 1413 yılına dek sürecek olan Bunalım (Fetret) Devri’nin başlaması.

• Osmanlı Devleti’nin siyasal bütünlüğünün bozulması, Süleyman Çelebi’nin Edirne’de, İsa Çelebi’nin Balıkesir’de Musa Çelebi’nin Bursa’da ve Birinci Mehmet (Çelebi)’in Amasya’da hükümdarlıklarını ilan etmesi.

1403.09.Mayıs

• Emir Timur’un (lenk) elinde tutsak olan Osmanlı Sultanı Birinci Bayezid’in (Yıldırım) yüzüğünde taşıdığı bir zehiri içerek canına kıyması.

1403

• Venedik’te vebaya karşı karantina uygulamasının başlaması.

• Batı Hindistan’da Gucerat Sultanlığı’nın kurulması.

• Arnavutluk halkının Osmanlı İmparatorluğu’na karşı direnişinin sembolü olan İskandar Bey’in (Joroj Kastriota’nın) doğması.

1405.19.Ocak

• Emir Timur’un (lenk) ölmesi.

1405

• Batı İran’da egemenlik kuran Celayirlilerin Bağdat’tan çıkarılması.

1406.17.Mart

• İslam Dünyasının en büyük tarihci, düşünür ve toplum bilimcilerinden İbn-i Haldun’un ölmesi.

1406

• Batı İran’da egemenlik kuran Celayirlilerin Tebriz’den çıkarılması.

• Hindistan’da Gücerat’ın doğusunda Malva (Madun) Sultanlığı’nın kurulması.

1407

• Emir Timur’un (lenk) oğlu Şak Ruk’un Herat’ta hükümdar olması

• Timur Devleti tahtına geleceğin en büyük gök bilimcilerinden Şah Ruh’un oğlu Uluğ Bey’in oturması.

1409

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Artukoğulları Beyliği’nin Mardin kolunun yıkılması.

1410

• Manisa ve çevresinde egemenlik sürdüren İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Saruhanoğulları Beyliği’nin Osmanlı saldırılarıyla yıkılması.

• Altınorda Devleti’nde Timur Kutluk’un oğlu Timur’un saltanat döneminin başlaması.

1411

• Musa Çelebi’nin Süleyman Çelebi’yi ortadan kaldırarak Edirne’de hükümdarlığını ilan etmesi.

• Birinci Mehmet (Çelebi)’in İsa Çelebi’yi ortadan kaldırarak Bursa’da hükümdarlığını ilan etmesi.

• Portekiz’de, Leira’da bir kâğıt değirmeninin kurulması.

1412.06.Ocak

• Fransız ulusal kahramanı ve Azize Jeanne d’Arc’ın doğması.

1412

• Altınorda Devleti’nde Toktamış’ın oğlu Celaleddiriin saltanat döneminin başlaması.

1413

• Birinci Mehmet’in (Çelebi) Musa Çelebi’yi ortadan kaldırarak Osmanlı Devleti’nin siyasal birliğini sağlaması ve Osmanlı Devleti sultanı olması.

• Osmanlı Devleti’nde Bunalım (Fetret) Devri’nin sona ermesi.

• Osmanlı Kapıkulu askerlerine (Yeniçerilere) ilk kez Cülus bahşişi dağıtılması.

• Emir Timur’un (lenk) elinde rehin tutulan Birinci Bayezid’in oğullarından Mustafa Çelebi’nin devlete karşı ayaklanması.

• Ayaklanmanın bastırılması üzerine Mustafa Çelebi’nin Bizans’a sığınması.

1414

• Mısır Memluk Sultanlığı’nın Suriye topraklarını yeniden ele geçirmesi.

• İran klasik edebiyatının şairi Cami’nin doğması.

• Altınorda Devleti’nde Kibek’in han olması.

1415

• Agincourt Savaşı’yla İngiliz Kralı Beşinci Hanri’nin Fransa’ya yeniden saldırması.

• Portekiz’in Kuzey Afrika topraklarını ele geçirmeye başlaması.

1416.29.Mayıs

• Osmanlı Donanması’yla Venedik Donanması arasında ilk deniz savaşının başlaması.

• Birinci Mehmet (Çelebi) komutasındaki Osmanlı ordularının Macaristan Seferine çıkması.

1417

• Bursa’da Yeşil Camii ve Külliyesi’nin Sultan Birinci Mehmet tarafından yaptırılması.

• Osmanlı tarihinin ilk Anadolu ayaklanması olan Şeyh Bedreddin Ayaklanması’nın başlaması. (Şeyh Bedreddin; “yarin al yanağından gayri her şeye ortağız.” düşüncesini gereçekleştirmek amacındaydı.)

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Dobruca Beyliği’nin yıkılması.

1418

• Osmanlı Sultanı Birinci Mehmet’in (Çelebi) Bursa’da yeni bir medrese yaptırması.

• Çegre’nin Altınorda Devleti Hanı olması.

• Osmanlıların Samsun ve çevresini ele geçirmesi.

1419

• Uluğ Muhammed’in Altınorda hükümdarı olması.

1420.18.Aralık

• Şeyh Bedreddin Ayaklanmasının Osmanlı ordularınca bastırılması ve Şeyh Bedreddin’in Serez çarşısında idam edilmesi.

1420

• Devlet Birdi’nin Altınorda hükümdarı olması.

1421

• Bursa’da Ulu Camii’nin Osmanlı hükümdarı Birinci Mehmet tarafından yaptırılması.

• Uluğ Bey’in Semerkant Gözlemevi’ni ve Medresesi’ni kurmaya başlaması.

1421

• Osmanlı Devleti Sultanı Birinci Mehmet’in (Çelebi) ölümü, yerine İkinci Murat’ın Osmanlı Devleti Sultanı olması.

1422

• Devlete karşı İkinci kez ayaklanan Birinci Bayezid’in (Yıldırım) oğullarından Mustafa Çelebi’nın (Düzmece) ayaklanmasının bastırılması ve Düzmece Mustafa’nın Sultan İkinci Murat’ın emriyle öldürtülmesi.

• Tahta çıkmak için ayaklanan Birinci Mehmet’in oğullarından Şehzade Mustafa’nın ayaklanmasının bastırılması ve Şehzade Musta-Ja’nın Sultan İkinci Murat’ın emriyle öldürtülmesi.

• Uluğ Bey’in Semerkant’ta zamanının en büyük gözlemevinin yapımına başlanması.

• Mevlut şiirinin yazarı Süleyman Çelebi’nin ölmesi.

• Altınorda Devleti’nde Barak’ın saltanatının başlaması.

1423

İsparta ve çevresinde egemenlik süren İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Hamitoğulları Beyliği’nin varlığına Osmanlılarca son verilmesi.

1424

• Gıyaseddin Cemşid el-Kaşi’nin içten ve dıştan teğet çizilmiş çokgenleri kullanarak, onaltı basamağa kadar pi sayısını hesaplaması

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Menteşoğulları Beyliği’nin varlığına Osmanlılarca son verilmesi.

1425

• Aydın (Birgi) ve çevresinde egemenlik süren İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Aydınoğulları Beyliği’nin varlığına Osmanlılarca son verilmesi.

• Bizans İmparatoru İkinci Manouel Palaiologos’un ölmesi, yerine Sekizinci Jean Palaiologos’un Bizans İmparatoru olması.

• Molla Fenari’nin Osmanlı Devleti’nin ilk Müftüsü (Şeyh-ül İslam) olması.

1426

• Osmanlılar tarafından Edirne’de Üç Şerefeli Camii’nin yapılması

• Orta Asya’da Özbek Hanlığı’nın kurulması.

• Antalya ve çevresinde egemenlik sürdüren İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Tekeoğulları Beyliği’nin Osmanlı saldırılarıyla yıkılması.

• Şeybanilerin Ebul Hayfı kendilerine şef seçerek tarih sahnesine çıkmaya hazırlanması.

• Kütahya ve çevresinde egemenlik süren İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Germiyanoğulları Beyliği’nin miras yoluyla Osmanlılara katılması.

• İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Tacettinoğulları Beyliği’nin yıkılması.

• Çinlilerin Vietnam’dan çıkarılması.

• Aral Gölü çevresinde, Sığnak’da Özbek Hanlığı’nın kurulması.

1429

• Bayramilik Tarikatı’nın kurucusu Hacı Bayram Veli’nin Ankara’da ölmesi.

1430

• Osmanlı Devleti’nin Selanik Kenti’ni ele geçirmesi.

• Ebul Hayr komutasındaki Şeybanilerin Urgeç Kenti ve çevresininTimur Devleti’nin elinden alması.

• Altınorda Devleti’nin yıkılması sonucunda bu toprakların bir bölümünde Kırım Hanlığı’nın Birinci Hacı Giray tarafından kurulması.

• Çinlilerin askeri güçlerini denizlerden çekmesiyle, Japonların Güneydoğu Pasifik’de deniz üstünlüğünü ele geçirmesi.

1431.01.Ocak

• Altıncı Aleksandr adıyla anılan Papa Roderigo Borgia’nın doğması.

1431.09.Ekim

• Osmanlı Ordularının Yanya Kalesi’ni ele geçirmesi.

1431

• Semerkant’da Uluğ Bey Gözlemevi’nin yapımının tamamlanması.

1432.30.Mart

• İkinci Murat’ın oğlu İkinci Mehmet’in (Fatih Sultan) doğması.

1433

• Arap-İslam tarihçi Mirhond’un doğması.

• Birinci Seyid Ahmed’in Altınorda Sultanı olması.

1434

• Portekiz gemicilerinin Bojador Burnu’ndan güneye doğru ilerlemesi.

1435

• Karakoyunlu Türkmen Devleti tahtına Cihan Şah’ın oturması.

1437

• Altınorda Devleti topraklarında Kazan Hanlığı’nın Uluğ Muhammed tarafından kurulması.

1438

• Akkoyunlu Türkmen Devleti’nin kurulması.

1440

• Osmanlıların Belgrad Kenti’ni kuşatmalarının başarısızlıkla sonuçlanması.

1441

• Çağatay Türkçesi’nin en büyük şairi vezir Mir Ali Şir Nevayi’nin doğması.

1444

• Sultan İkinci Murat komutasındaki Osmanlılarla Macarlar arasında Segedin Savaşı’nın yapılması ve Osmanlıların yenilgiye uğraması.

1444.12.Haziran

• Macarlarla Osmanlılar arasında on yıl savaşılmayacağına ilişkin Edirne-Segedin Barış Antlaşması’nın imzalanması, Osmanlı Sultanı İkinci Murat’ın tahtı oğlu İkinci Mehmet’e (Fatih Sultan) bırakması.

1444.10.Kasım

• Osmanlıları Rumeli’den çıkarmak isteyen Avrupalı Devletlerin (Macar, Leh, Eflak, Hırvat, Alman, Venedik) oluşturduğu Avrupa Birleşik Ordularının Sultan İkinci Murat komutasındaki Osmanlı Ordusu tarafından Varna Savaşı’nda yenilgiye uğratılması.

1445

• Altınorda Devleti topraklarında Kazan Hanlığı’nın Mahmut (Mahmutek) tarafından kurulması.

• Alman teknisyen Johann Gutenberğin yaptığı matbaa makinesinde Latince ilk İncil’i basması.

• Altınorda Devleti topraklarında Moskova’nın doğusunda Kasım Hanlığı’nın kurulması.

• Osmanlı Sultanı İkinci Mehmet’in (Fatih Sultan) tahtı babası İkinci Murat’a bırakması.

1447

• Osmanlı Sultanı İkinci Murad’ın Edirne’de Muradiye Medresesi’ni yaptırması.

• Ebul Hayr komutasındaki Şeybanilerin Seyhun İrmağı kıyısındaki kentleri Timur Devleti’nin elinden alması.

• Timur Devleti’nin hükümdarı Şah Ruh’un ölmesi.

• Timur Devleti’nin yönetiminde Uluğ Bey’in egemenliğinin kesinlik kazanması.

1448.17.Ekim

• Osmanlıları Rumeli’den çıkarmak isteyen Avrupalı Devletlerin (Macar, Eflak, Leh, Alman) oluşturduğu Avrupa Birleşik Ordularının İkinci Kosova Savaşı’nda yenilgiye uğratılması ve Osmanlıların Doğu Avrupa’da askeri üstünlüklerini kabul etmesi.

1448

• Bizans İmparatoru Sekizinci Jean Palaiologos’un ölmesi, yerine Onbirinci Constantinus Dragases’in Bizans İmparatoru olması.

1449.27.Ekim

• Timur Devleti hükümdarı, bilim insanı, şair, müzisyen ve düşünür Uluğ Bey’in öldürülmesi.

1449

• Uluğ Bey’in oğlu Abdüllatifin Timur Devleti Hükümdarı olması.

1450

• Timur Devleti Hükümdarı Abdüllatifin öldürülmesi ve ülke topraklarının parçalanması.

• Güneydoğu Anadolu’da Hakkariye Beyliği’nin kurulması.

1451

• İtalyan denizci ve coğrafyacı America Vespuci’nin doğması.

• Osmanlı Devleti Sultanı İkinci Murat’ın ölmesi, yerine oğlu İkinci Mehmet’in (Fatih Sultan) Osmanlı Devleti Sultanı olması.

• Timur Devleti hükümdarlığına Ebu Sait’in getirilmesi.

• Cusalı Nicholaus’un hipermetrop tedavisi için dışbükey mercek camlarını kullanması.

• Ahmet Sultan’ın (Ahmet Mirza) Timur Devletlerinden birinin hükümdarı olması.

1452.09.Temmuz

• İstanbul kuşatılmasına bir hazırlık olarak, Bizans’ın Karadeniz’den yardım almasını önlemek amacıyla Rumeli Hisarı’nın yapılması.

1452

• Miran Şah’ın torunu Ebu Sait’in Timur Devletlerinden birinin hükümdarı olması.

• Rönesansın öncülerinden bilim adamı, sanatçı, evrensel deha Leonardo Da Vinci’nin doğması.

1453

• Konstantinepolis’de bir kâğıt değirmeninin kurulması.

1453.05.Nisan

• Osmanlı Donanması’nın Haliç’e girmesi.

1453.17.Nisan

• Osmanlı Donanması’nın İstanbul çevresindeki bütün Marmara Denizi adalarını ele geçirmesi.

BÖLÜM 4

YENİÇAĞ’DA NELER OLMADI Kİ (1453-1789) - OSMANLI DEVLETİ’NİN YÜKSELME DÖNEMİ (1453-1579)

• Tarihte kahramanları ortaya çıkaran, onlara duyulan toplumsal gereksinmelerdir.

• Her şey yere, zamana ve koşullara bağlıdır.

1453.29.Mayıs

• Bizans İmparatoru Onbirinci Constantinus Dragases’in Osmanlıların İstanbul’u kuşatması sırasında kenti savunurken öldürülmesi Konstantinopolis (İstanbul)’un 53 günlük bir kuşatmadan sonra Osmanlılarca alınması. 395 yılında kurulan Doğu Roma (Bizans) İmparatorluğu’nun yıkılması.

• Osmanlı Devleti’nde Klasik Dönem’in başlaması.

• Osmanlı hükümdarlarının padişah sanını alması.

• Müslüman ve Ortodoks tarihçilere göre Ortaçağ’ın sona ermesi, Yeniçağ’ın başlaması.

• Osmanlı Devleti’nde Kuruluş Dönemi’nin sona ermesi, Osmanlı Devleti’nde Yükselme Dönemi’nin başlaması.

1453.22.Aralık

• İkinci Mehmet’in (Fatih Sultan) emriyle İstanbul Üniversitesi’nin temellerini atan “Darülfünuri’un kurulması.

1453

• Avrupa’da Yüzyıl Savaşlarının sona ermesi ve İngiltere’nin Calais dışında Avrupa’daki tüm topraklarını yitirmesi.

• Çandarlı Halil Paşa’nın vezirlik görevinden alınarak öldürülmesi.

1454

• Osmanlı Padişahı İkinci Mehmet’in (Fatih Sultan) onayıyla İstanbul Fener’de bir Rum Mektebi’nin açılması.

1455.31.Mayıs

• İngiltere’de krallığı ele geçirmek amacıyla Kontlar arasında İki Gül Savaşlarının başlaması.

1456

• Johannes Gutenberğin kırkiki satırlık “İncil’i basması.

• Osmanlı Devleti donanmalarının Semadirek, Bozcaada, Limni ve Taşoz Adalarını Venediklilerden alması.

1457.07.Eylül

• Arnavut ve Napoli Ordularının Osmanlı Ordusu’nu Albulena Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1458

• Osmanlı Ordularının Atina’yı ele geçirmesi.

1459

• Osmanlı Devleti’nin Cenevizlilerden Amasra’yı alması.

• Osmanlı Devleti’nin Belgrad dışında tüm Sırbistan’ı alması.

• Ayasofya Kilisesi’nin camiye dönüştürülerek ibadete açılması.

• Padişah İkinci Mehmet’in (Fatih Sultan) hocası Lala Akşemseddin’in ölmesi.

1460

• Osmanlı Devleti’nin Mora Yarımadası’nı Bizans tekfurlarından alması.

• Osmanlı Devleti’nin Candaroğulları Türkmen Beyliği’nden Sinop’u alması.

1461.26.Ekim

• Osmanlı Ordusu’nun, Trabzon Rum İmparatorluğu Ordusu’nu yenilgiye uğratarak Trabzon’u alması, 1204 yılında kurulan Trabzon Rum (Pontus) İmparatorluğu’nun yıkılması, Anadolu’nun siyasal açıdan İslamlaşması.

• İstanbul’da Sahakyan Nunyan Ermeni Mektebi’nin açılması.

• Sinop ve Kastamonu çevresinde egemenlik süren İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Candaroğulları Beyliği’nin varlığına Osmanlılarca son verilmesi.

• Fransa tahtına Onbirinci Louis’in çıkması.

• Padişah İkinci Mehmet’in (Fatih Sultan), Bursa’daki Ermeni Piskoposu Hovakim’i İstanbul’a getirterek Fener Rum Patriği yapması.

1462.23.Kasım

• Osmanlı Devleti donanmalarının Midilli Adası’nı alması.

1462

• Moskof Knezliği’ne Üçüncü İvan’ın (Büyük İvan) oturması.

• Topkapı Sarayı’nın yapımına başlanması.

1463

• Osmanlı Devleti’nin Bosna’yı alması.

1465

• Mirza Muhammed Haydar’ın Kaşgar Emiri olması.

• Osmanlı Devleti’nin Hersek’i alması.

• Altınorda Devleti’nin başına Ahmed Han’ın geçmesi.

1466

• Altınorda Devleti’nin yıkılması sonucunda bu toprakların bir bölümünde Astırhan Hanlığı’nın Kasım tarafından kurulması.

• Konya, Karaman ve Ermenek çevresinde egemenlik süren İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Karamanoğulları Beyliği’nin siyasal varlığına Osmanlılarca son verilmesi.

• Osmanlı ordularının Padişah İkinci Mehmet (Fatih Sultan) komutasında Arnavutluk Seferi’ne çıkması.

• Nur Devlet Han’ın Kırım Hanı olması.

1467

• Reform (Protestan) eylemlerinin önderlerinden Erasmus’un doğması.

• Kazan Hanlığı’nda İbrahim’in saltanat döneminin başlaması.

• Arnavutluk halkının Osmanlı İmparatorluğu’na karşı direnişinin sembolü olan İskandar Bey’in (Joroj Kastriota) ölmesi.

1468.23.Şubat

• Matbaayı makinalaştıran ve kurşun harf kalıplarını icat eden Johannes Guttenberg’in Almanya’da ölmesi.

1468

• Şeybani hükümdarı Ebul Hayr’ın ölmesi.

1469

• İtalyan düşünürü Niccola Machiavelli’nin doğması.

• Akkoyunlu Türkmen Devleti’nin Karakoyunlu Türkmen Devleti’nin varlığına son vermesi ve Karakoyunlu Türkmen Devleti hükümdarı Cihan Şah’ın Akkoyunlu hükümdarı Uzun Hasan tarafından öldürülmesi.

• Timur Devleti hükümdarı Miran Şah’ın torunu Ebu Sait’in ölmesi, yerine Hüseyin Baykara’nın (Hüseyin Mirza) Timur devleti hükümdarı olması.

• Kırım Hanlığı’nda Birinci Mengli Giray’ın saltanat döneminin başlaması.

1470.12.Temmuz

• Osmanlı Donanması’nın, Venedik Donanması’nı Eğriboz Savaşı’nda yenilgiye uğratması ve Eğriboz Adası’nın Osmanlıların eline geçmesi.

1470

• Doğu Moğolların başına Batu

• MÖngke’nin (Dayan Han) geçmesi ve bölgedeki Moğol topluluklarının yeniden örgütlenmesi.

• Osmanlı padişahı İkinci Mehmet’in (Fatih Sultan) İstanbul’da “Fatih Darü’ş-Şifa”sı adıyla anılan hastahaneyi yaptırması.

• Osmanlı Devleti donanmalarının Midilli ve Eğriboz Adası’nı Venediklilerden alması.

1471

• Osmanlı Padişahı İkinci Mehmet’in (Fatih Sultan) İstanbul Fatih’te Medaris-i Semaniye adı verilen sekizer derslikli bir medrese topluluğunu kurması.

• Alanya ve çevresinde egemenlik süren İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Alaiye Beyliği’nin yıkılması.

1472

• Ali Kuşçu’nun İstanbul’a gelmesi ve Ayasofya Medresesi’nde müderrisliğe başlaması.

• Osmanlı Devleti’nin Eflak’ı alması.

1473.11.Ağustos

• Doğu Anadolu’da egemenlik kurmak ve Anadolu’daki Şii-Alevi kışkırtmalarını önlemek amacıyla Osmanlı Devleti’yle Akkoyunlu Türkmen Devleti arasında Otlukbeli Savaşı’nın yapılması, Akkoyunlu Devleti’nin yenilgiye uğrayarak yıkılma sürecine girmesi.

1473

• Ali Kuşçu’nun “El Muhammediye” adlı yapıtında Ortaçağ İslam aritmetiğini ve cebirini ana çizgileriyle tanıtması.

• Ali Kuşçu’nun “El-Fethiyye” adlı yapıtında Ortaçağ İslam Anatomisi’ni ana çizgileriyle tanıtması.

• Gökbilimci Nicolaus Kopernik’in doğması.

1474.06.Aralık

• Osmanlı bilim insanı Ali Kuşçu’nun İstanbul’da ölmesi ve Eyüp Türbesi yakınlarına gömülmesi.

1474

• Kırım Hanlığı’nda Nur Devlet’in ikinci saltanat döneminin başlaması.

1475.09.Haziran

• Osmanlı donanmalarının Ceneviz egemenliğindeki Kırım Seferi’ne çıkması ve yapılan ilk savaşta Osmanlıların Kefe’yi ele geçirmesi.

1475

• Müslüman tarihçi Kandemir’in doğması.

1476. 26.Temmuz

• Osmanlı ordularının Boğdan’ı ele geçirmesi.

1476

• Osmanlı Devleti donanmalarının Zanta, Ayamavra ve Kefalonya Adalarını alması.

1477

• Kırım Hanlığı’nda Canıbek’in saltanat döneminin başlaması.

1478

• Akkoyunlu Türkmen Devleti Sultanı Uzun Hasan’ın ölmesi.

• Kırım Hanlığı’nın Osmanlı Devleti’nin koruması altına girmesi. (1774 Küçük Kaynarca Antlaşması’na dek.)

• Kırım Hanlığı’nda Birinci Mengli Giray’ın İkinci saltanat döneminin başlaması.

• Osmanlı Devleti’nde İkinci Mehmet (Fatih Sultan) tarafından ilk altın paranın bastırılması.

• İlk Rus Çarı Üçüncü İvan’ın Altınorda Devleti egemenliğindeyken, Novgorod’u egemenliği altına alması.

1479.25.Ocak

• İstanbul Antlaşması’nın imzalanması ve Osmanlı Devleti ile Venedik arasındaki savaşın sona ermesi.

1479

• Osmanlı Devleti’nin karalarında ve denizlerinde ticareti geliştirmek amacıyla Venediklilere ticari ve hukuksal ayrıcalıklar vermesi ve Venedik elçilerinin (Balyosların) İstanbul’da yargıçlık ve elçilik görevine başlaması.

• Venedikli ressam Gentile Bellini’nin İstanbul’a gelerek, Osmanlı Padişahı İkinci Mehmet’in (Fatih Sultan) resmini yapması.

• Osmanlı Devleti’nde devletin işleyişine ve protokol kurallarına netlik kazandıran Kanunname-i Al-i Osman’ın Padişah İkinci Mehmet’in (Fatih Sultan) fermanıyla yayınlanması.

• Kazan Hanlığı’nda İlham Han’ın saltanat döneminin başlaması.

1479

• Osmanlı Devleti’nin Kırım’ı tümüyle ele geçirmesi.

1480.11.Ağustos

• Osmanlı Devleti’nin İtalya’daki Otronto’yu alması.

1480

• Leonardo da Vinci’nin bir paraşütü tasarlayarak çizmesi.

• Astrahan Hanlığı’nda Abdülkerim’in saltanatının başlaması.

• Moskof Knezi Üçüncü İvan’ın Altınorda Devleti’nin egemenliğinden kurtularak bağımsızlığını ilan etmesi ve Çar sanını alması.

• Osmanlı Devleti’nde Kaz(a)askerlik makamının, Rumeli ve Anadolu Kaz(a)askerliği olarak ikiye ayrılması.

1481.03.Mayıs

• Osmanlı İmparatorluğu Padişahı İkinci Mehmet’in (Fatih Sultan) ölmesi.

1481.20.Mayıs

• Osmanlı İmparatorluğu’nda İkinci Bayezid’in (Sofu) Osmanlı Padişahı olması.

1481.2.Mayıs

• Cem Sultan’ın Bursa’yı alarak hükümdarlığını ilan etmesi ve devlete karşı ayaklanması.

1481.20.Haziran

• Cem Sultan ile İkinci Bayezid güçleri arasında Yenişehir Savaşı’nın yapılması ve Cem Sultan’ın yenilgiye uğrayarak Toroslara kacmasi.

1481

• Altınorda Devleti’nde İkinci Seyid Ahmed’in saltanat döneminin başlaması.

• Altınorda Devleti’nde İkinci Seyid Ahmed’in tahttan indirilmesi, Murtaza Han’ın saltanat döneminin başlaması.

• Altınorda Devleti’nde Murtaza Han’ın tahttan indirilerek İkinci Seyid Ahmed Han’ın oğlu Şeyh Ahmed’in saltanat döneminin başlaması.

• Memluk Sultanlığı’ndan ve Karaman Beylerindendestek alan Cem Sultan’ın güçlerini toplayarak Bursa’ya gelmesi, burada İkinci Bayezid güçleriyle yeniden savaşması ve yenilerek Rodos Şövalyelerine sığınması.

1482.18.Aralık

• Osmanlı Devleti’nde İkinci Bayezid’in fermanıyla Gedik Ahmed Paşa’nın idam edilmesi.

1482

• Osmanlı Padişahı İkinci Bayezid’in Enderun’a aday öğrenci yetiştirmek amacıyla Galatasaray’da Acemi Ocağı’nı açtırması.

1483.14.Şubat

• Babür Devleti’nin kurucusu ve Emir Timur’un (lenk) torunlarından Babür Şah’ın doğması.

1483.10.Kasım

• Hristiyanlığın büyük reformcusu Martin Luther’in doğması.

1483

• Karaman, Ermenek ve Aksaray’da dere beyleşmeye başlayan ve Osmanlı Devleti’ne karşı politikalar uygulayan Karaman Beylerinin Aksaray’dan İstanbul’a sürülmesi.

• Fransa Kralı Onbirinci Louis’in ölmesi.

1484

• Osmanlı Devleti’nin Kili ve Akkirman Kalelerini ele geçirmesi.

• Kaşgar Emiri Mirza Muhammed Haydar’ın ölmesi.

1485

• Sünni-İslam dünyasının önderliğini paylaşamayan Osmanlı Devleti’yle Memluk Sultanlığı arasında ilk savaşın başlaması.

• İngiltere tahtı için derebeyler arasında yapılan İki Gül Savaşlarının sona ermesi.

1486

• Çağatay Hanı Yunus’un İmparatorluğu iki oğlu arasında paylaştırması.

• Portekizli gemici Barthelemy Diyaz’ın Afrika’nın en güney ucunu (Ümit Burnu’nu) dönerek doğuya, Hindistan’a doğru yol almaya başlaması.

• Çağatay Hanı Yunus’un 80 yaşında ölmesi.

• Moskova Knezliği ile Kazan Hanlığı arasında “Ebedi Barış” antlaşmasının imzalanması.

• Doğu Hindistan’daki Dekan Sultanlığı’nın egemenliğinin sona ermesi.

1487

• Kazan Hanı Muhammed Emin’in birinci saltanat devrinin başlaması.

1488.17.Ağustos

• Memluk Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Ağa Çayırı Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1488

• Osmanlı Padişahı İkinci Bayezid tarafından Edirne’de “Bayezid dar-üş Şifa”nın yaptırılması.

• Kaşgar Kenti merkezli, Tanrı Dağları ve çevresinde Kaşgar Hanlığı’nın kurulması.

1489

• Osmanlı Devleti’yle Lehistan arasında ticaret antlaşmasının imzalanması ve Lehli (Polonyalı) tüccarlara ticari ayrıcalıklar tanınması.

• Osmanlı Devleti’yle Memluk Sultanlığı arasında yapılan savaşlarda Osmanlıların toprak yitirmesi.

• Osmanlı tarihinin en önemli mimarlarından Mimar Koca Sinan’ın Kayseri’de doğması.

• Hindistan’da Bija-Pur ve çevresinde Adilşahlar Devleti’nin kurulması.

1490

• Leonardo da Vinci’nin kılcal damarların işlevini belirlemesi.

1491

• Osmanlı Devleti’yle Memluk Sultanlığı arasındaki savaşların sona ermesi ve savaşlara son veren bir barış antlaşmasının imzalanması.

• Krakov’da bir kâğıt değirmeninin kurulması.

1492.02.Ocak

• İspanya’da Endülüs Emevi Halifeliğinin ve Benül Ahmer Devleti’nin varlığının sona ermesi. Granada (Gırnata) Sultanı Boabdil’in dokuz ay süren bir kuşatmadan sonra kenti Aragon Kralı Fernanddya teslim etmesi.

1492.03.Ocak

• Papa Onuncu Leo’nun Agustiyen Keşişi Martin Luthefi Endüljans uygulamasını eleştirmesi nedeniyle aforoz etmesi.

1492.12.Ekim

• Kristof KolomVun Amerika’ya ayak basması. (Bu olay aynı zamanda kıtanın tüm zenginliklerinin, yeraltı ve yerüstü bütün kaynaklarının Avrupa’ya taşınması, Kızılderililerin soykırıma uğramalarının da başlangıcıdır.)

1492

• Avrupa’da İtalyan Savaşlarının başlaması.

• İspanya’da katledilmek istenen Yahudilerin ticari birikim ve becerilerinden yararlanmak amacıyla Osmanlı Donanması’yla Selânik’e ve İstanbul’a getirilmesi.

• Leonardo da Vinci’nin uçan bir makineyi tasarlaması.

• İran klasik edebiyatının büyük şairi Cami’nin ölmesi.

• Müslüman Faslıların Avrupa’daki son toprağı olan Grenada’nın İspanyollarca alınması ve Avrupa Haçlı Seferleri coşkusunun yeniden başlatılması.

• Osmanlı Devleti’nin Macaristan’a bir sefer düzenlemesi.

1493.09.Eylül

• Osmanlı Ordusu’nun Hırvat Ordusu’nu Adbine Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1493

• İspanya’nın Amerika Kıtası’ndaki ilk sömürge yerleşimi olan Hispaniola’nın kurulması.

• Tordesillas Antlaşması ile Amerika Kıtası’nın ispanya ve Portekiz Devletleri arasında paylaşılması.

• Moskova büyük dükü Üçüncü İvan’ın taç giyerek kesin biçimde “Çar” ünvanını alması.

1494

• Timur devletlerinden birinin hükümdarı Ahmet Sultan’ın (Ahmet Mirza) ölmesi.

1495.25.Şubat

• Devlete karşı ayaklanarak hükümdarlık talebinde bulunan, Papanın sarayında rehin turulan Osmanlı Şehzadesi Cem Sultan’ın ölmesi.

1496

• Kazan Hanı Muhammed Emin’in birinci saltanat devrinin sona ermesi ve Mamuk’un saltanatının başlaması.

1497.22.Kasım

• Portekizli Denizci Vasco de Gama’nın Afrika Kıta’sının en güney ucu olan Ümit Burnu’na ulaşması.

1497

• İlk Rus elçisinin İstanbul’a gelerek göreve başlaması.

• Fergana Hükümdarı Babür Şah’ın Semerkant’ı ele geçirmesi.

• Kazan Hanı Mamuk’un saltanat devrinin sona ermesi ve Abdüllatif’in saltanatının başlaması.

1498

• Müslüman tarihçi Mirhond’un ölmesi.

• Portekizli gemici Vasko Dö Gama’nın Hindistan’da Kalküta Limanı’na ulaşması.

1499.29.Eylül

• Osmanlı Ordusu’nun İnebahtı Kalesi’ni ele geçirmesi.

• Osmanlı Devleti’yle Venedik arasında deniz savaşlarının başlaması.

ON ALTINCI YÜZYIL

1500.03. Kasım

• Rönesans’ın usta isimlerinden Benvenuto Cellini’nin doğması.

1500

• Hindistan’a deniz yoluyla ilk ulaşan Portekizli gemici Vasko Dö Gama’nın ölmesi.

• Osmanlı Ordularının Venediklilerden Navarin, Modon ve Koron’u alması.

• Muhammed Şeybani Han yönetimindeki Özbeklerin Semerkant’ı alarak, Maveraün Nehir ve çevresinin yönetimini Timurlulardan alması.

1501

• Şah İsmail Safavi’nin 14 yaşındayken kendini Tebriz Şahı olarak ilan etmesi ve İran’da Şah İsmail Safavi tarafından Safavi Hanedanlığı’nın kurulması.

• Çağatay Türkçesi’nin en büyük şairi, Mahakemet-ül Lügateyn adlı yapıtın yazarı, vezir Mir Ali Şir Nevayi’nin ölmesi.

• Babür Sultanlığı ile Özbekler arasında Semerkant egemenliği için on yıl sürecek olan savaşların başlaması.

1502

• Modon ve Koron Adası ile Navarin ve İnebahtı Limanı’nı alan Osmanlı Devleti’yle Venedik arasında bir barış antlaşmasının imzalanması.

• Altınorda Devleti’nin son kalıntılarının da Kırım Tatar Hanlığı tarafından ele geçirilmesi.

• Peter Henleiriin ilk cep saatini yapması.

• İstanbul Antlaşması’nın imzalanması ve Osmanlı Devleti’yle Venedik arasındaki deniz savaşlarının sona ermesi.

• Kazan Hanı Muhammed Emin’in ikinci saltanat devrinin başlaması.

1503.20.Ağustos

• Osmanlılarla Macarlar arasında Ofen (Budin) Barış Antlaşması’nın imzalanması.

1504

• Hindistan’da Emir Timufun (lenk) torunları tarafından Babür Devleti’nin kurulması.

1505

• İstanbul’da İkinci Bayezid adına bir külliyenin açılması.

• Portekizlilerin Afrika Kıtası’nda ilk sömürge merkezlerini kurmaya başlaması.

• İran Şahı Şah İsmail Safavi’nin Yezdkenti’ni ele geçirmesi.

1506

• Özbeklerin Buhara’yı ele geçirmesi.

• Timur devletlerinden birinin hükümdarı Hüseyin Baykara’nın ( Hüseyn Mirza) ölmesi.

1507

• Timur Devleti’nin egemenliğine Herat’ı ele geçiren Özbekler tarafından son verilmesi.

• America Vespuci’nin Kolombun ulaştığı yerin yeni bir kıta olduğunu kanıtlaması.

1508

• Şah İsmail Safavi komutasındaki İran Ordularının Osmanlı egemenliğindeki Bağdat’ı alması.

1509.14.Eylül

• İstanbul’da “Küçük Kıyamet” adıyla anılan şiddetli bir depremin olması.

1509

• Portekizlilerin İslam Deniz Filosu’nu Umman Denizi’ndeki Diu Limanı açıklarında yenilgiye uğratarak Hint Okyanusunda üstünlük kurmaya başlaması.

• Astrahan Hanı Hüseyin Bin Canipek Bin Mahmut’un saltanat devrinin başlaması.

• Reform (Protestan) eylemlerinin önderlerinden Calvin’in doğması.

• Almanya-Nurnberg’de Peter Hanle’nin cep saatini icat etmesi.

1510.12.Aralık

• Şah İsmail Safavi’nin Şeybani hükümdarı Özbek’i Merv yakınlarında yenilgiye uğratarak öldürmesi, Özbekin yerine, Şeybani Han’ın hükümdar olması.

1510

• İran’ın mezhep kışkırtmalarının bir sonucu olarak Osmanlı Devleti’ne karşı çıkan Şah Kulu Baba Tekeli Ayaklanması’nın bastırılması.

• Özbek hükümdarı Şeybani Han’ın İran Safavi hükümdarı Şah İsmail Safavi ile yaptığı Merv Savaşı’nda ölmesi.

• Avrupalı köle tüccarları tarafından Amerika’ya zenci kölelerin gönderilmeye başlaması.

• Hazar Gölü ileAral Gölü’nün güneyinde merkezi Hive Kenti olan Hive hanlığı’nın kurulması.

1511.02.Ocak

• Sutan Babür’ün Şeybanilerin egemenliğine son vermek amacıyla eyleme geçmesi.

1511.03.Ağustos

• Babası İkinci Beyezid’e karşı ayaklanan Şehzade Selim’in Çorlu yakınlarındaki Karıştıran Ovası’nda yapılan savaşta yenilgiye uğrayarak Kefe’ye kaçması.

1511

• Cortez’in İspanya adına Küba’yı işgal etmesi ve Orta Amerika halklarının katliamlarının başlaması.

• Portekizlilerin Malaka’yı ele geçirmesi.

1512

• Akkoyunlu Türkmen Devleti’nin İran-Safevi Devleti’nce yıkılması.

• Nicolaus Kopernik’in Güneş merkezli Evren kuramını açıklaması.

1512.24.Nisan

• Osmanlı Padişahı İkinci Bayezid’in kapıkulunun baskıları sonucunda tahtı oğlu Birinci Selim’e (Yavuz Sultan) bırakmak zorunda kalması.

1512.26.Mayıs

• Osmanlı eski padişahı İkinci Bayezid’in (Sofu) yaşamının geri kalanını geçirmek amacıyla Edirne’ye giderken, yolda ölmesi.

1512.12.Aralık

• Özbeklerin İran ordusunu yenilgiye uğratması ve Amuderya irmağı’nın iki devlet arasında sınır kesilmesi.

1512.22.Şubat

• Kristof Kolomb’un ulaştığı toprakların yeni bir kıta olduğunu kanıtlayan İtalyan Denizci ve coğrafyacı America Vespuci’nin ölmesi.

1512

• Özbeklerin Babür ordularını yenilgiye uğratarak yitirdiği toprakları geri alması.

• Piri Reis’in Birinci Dünya Haritası’nı çizmesi ve Osmanlı denizcilerinin kullanımına sunması.

1513

• Portekizli tüccarların ilk kez Güney Çin kıyılarına ulaşması.

• Piri Reis’in Amerika Kıtası’nı da kapsayan bir dünya haritası daha çizmesi.

1514

• Osmanlı Devleti’nde ortaya çıkan olumsuzluklara ve devlet adamlarının haksızlıklarına karşı Anadolu halkının bir tepkisi olarak Bozoklu Celal (i) Ayaklanması’nın çıkması.

1514.23.Ağustos

• Osmanlılarla İranlılar arasında Doğu Anadolu’da ve irak üzerinde egemenlik kurmak amacıyla Çaldıran Savaşı’nın yapılması, Osmanlıların İran-Safevi ordularını yenilgiye uğratması.

• Bu yenilgiden sonra Şah İsmail Safavi kendini sarayına kapatması ve ölünceye dek sarayından çıkamaması. (Bu süre içinde Türk Halk Edebiyatı’na “Şah Hatayi” mahlasıyla önemli katkılarda bulunmuştur.)

1514.06.Eylül

• Osmanlı Ordularının İran’da Tebriz Kenti’ni ele geçirmesi.

1515.12.Haziran

• Güneydoğu Anadolu’da egemenlik kurmak amacıyla Osmanlı ordularının Dulkadiroğulları Beyliği’yle Turnadağ Savaşı’nı yapması ve Dulkadiroğulları Beyliği’nin ordularının yenilgiye uğratması. (Beyliğin egemenliği sona erdi ve Güneydoğu Anadolu toprakları Osmanlıların eline geçti.)

• Tarihte ilk kez Anadolu’da Türk siyasal birliğinin Osmanlı Devleti’nce kurulması.

• Portekizlilerin İran Körfezi’nde Hürmüz Adası’nda bir Deniz üssü kurması.

• Kırım Hanı Birinci Mehmetgerey’in (Uluğ) saltanat döneminin başlaması.

1516.15.Temmuz

• Cezayir’in Osmanlı İmparatorluğu’nun yopraklarına katılması.

1516.24. Ağustos

• Osmanlı Ordularının Memlük Sultanlığı ordularını Mercidabık Savaşı’nda yenilgiye uğratması, Osmanlıların Suriye ve Filistin’i alması.

1516.25.Ağustos

• Osmanlı Padişahı Birinci Selim komutasındaki Osmanlı ordularının Halep Kenti’ni ele geçirmesi.

1517.29.Ocak

• Osmanlı Ordularının Memlük Sultanlığı ordularını Ridaniye Savaşı’nda yenilgiye uğratması, Osmanlıların Mısır’ı alması.

• Mısır’daki Memluk (Kölemen) Devleti’nin yıkılması, Mısır’ın ve Baharat Yolu’nun Osmanlı Devleti tarafından ele geçirilmesi. Abbasi Halifeliği’nin varlığına son verilmesi ve Hicaz Emirliği’nin Osmanlı Devleti’nin koruması altına girmesi.

1517.13.Nisan

• Mısır-Memluk eski Sultanı Tomambay’ın öldürülmesi.

1517.06.Temmuz

• Hicaz’ın Osmanlı koruması altına girmesi ve kutsal emanetlerin Osmanlı padişahına teslim edilmesi.

1517.31.Ekim

• Wittenberg Üniversitesi ilahiyat profesörü Dr. Martin Luther’in Wittenberg Kale Kilisesi’nin kapısına Papa’nın yayınladığı “ Endüljans Bildirisi”nin Hristiyanlığa aykırı olduğunu belirten 95 maddelik protesto bildirisini asması ve reform eylemlerinin başlaması.

1517.30.Aralık

• Osmanlı Padişahı Birinci Selim komutasındaki Osmanlı güçlerinin Kudüs Kenti’ni Memluk Sultanlığı’ndan alması.

1517

• Piri Reis’in Birinci Dünya Haritasını Osmanlı Padişahı Birinci Selim’e (Yavuz Sultan) sunması.

1518

• Kazan Hanı Muhammed Emin’in ikinci saltanat devrinin sona ermesi.

1519

• Cezayir egemeni Barboros Hayreddin Paşa’nın Osmanlı hizmetine girmesi ve Cezayir’in Osmanlı Devleti’ne katılması.

• Magellan’ın Dünyayı dolaşmak amacıyla yola çıkması.

• İspanya ve Flemenk hükümdarı Beşinci Carlos’un (Şarlken) Kutsal Roma German İmparatorlukğu Kralı olması.

1520.22.Eylül

• Osmanlı Padişahı Birinci Selim’in (Yavuz Sultan) ölmesi.

1520.30.Eylül

• Birinci Süleyman’ın (Kanuni Sultan) Osmanlı Padişahı olması.

1520

• Osmanlı Devleti’nin Salankamen Kalesi’ni alması.

1520

• Hazar Gölü ile Aral Gölü’nün güneyinde merkezi Hive Kenti olan Hive Hanlığı’nın yıkılması.

1521.03.Ocak

• Alman ilahiyatçı Dr. Martin Luther’in Roma Kilisesi tarafından resmen aforoz edilmesi.

1521.27.Ocak

• Memluk Sultanlığı’nı yeniden kurmak amacıyla çıkan Canbert Gazali Ayaklanması’nın Osmanlı ordularınca bastırılması.

1521.29.Ağustos

• Osmanlı Devleti’nin Belgrad’ı alması ve Katolik devletlerin Osmanlı ilerleyişini durdurmak amacıyla oluşturduğu Tuna Savunma Hattı’nın parçalanması.

1521.01.Aralık

• Osmanlı Devleti’yle Venedikliler arasında bir ticaret antlaşması olan İstanbul Antlaşması’nın imzalanması.

1521

• Piri Reis’in “Kitab-ı Bahriye” adlı yapıtını yazarak Akdeniz Limanlarını tanıtması.

• Osmanlı Devleti’nin Ösek, Salankamen, Belgrat ve Karlofça Kalelerini alması.

• Orta Amerika’nın yerli uygarlıklarından Aztek İmparatorluğu’nun İspanyol istilacılar tarafından yağma ve katliamlarla yok edilmesi.

1522.09.Ocak

• Utrechtli Adriariın Altıncı Adrian adıyla Papa seçilmesi.

1522

• Osmanlı Padişahı Birinci Selimdin (Yavuz Sultan) eşi Hafsa Sultandın Manisa’da Hafsa Sultan “Darü’ş Şifasi’nı yaptırması.

• Dünyanın dolaşılmasının Magellan’ın yolculuk sırasında ölmesi nedeniyle kaptanlarından Del Kano tarafından tamamlanması.

1522.20.Aralık

• Osmanlı Devleti’nin Rodos Adası’nı Saint Jean Şövalyelerinden alması, Ada’dan kovulan şövalyelerin Alman İmparatoru Şarlken’in armağan ettiği Malta Adası’na yerleşmesi.

1522

• Sultan Babür’ün Kandahar’ı ele geçirmesi.

1523.02.Ocak

• Rodos Adası’nın, Kanuni Sultan Süleyman komutasındaki Osmanlı orduları tarafından fethedilmesi.

1523

• Kırım Hanı Birinci Mehmetgerey’in (Uluğ) saltanat döneminin sona ermesi.

1524

• Çaldıran Savaşı’nda yenildikten sonra saraya kapanan Şah İsmail Safavi’nin ölmesi.

• Mısır’da Osmanlı egemenliğine karşı Hain Ahmet Paşa Ayaklanması’nın çıkması.

1525.20.Nisan

• Sultan Babür’ün Hint sultanını yenilgiye uğratarak Panipat’ı ele geçirmesi.

1525.25.Nisan

• Sultan Babür’ün Hint sultanını yenilgiye uğratarak Delhi’yi ele geçirmesi.

1525.17.Kasım

• Sultan Babür’ün güçlerini toplayarak Hindistan’a yeniden saldırması.

1525.06.Aralık

• Almanların baskısı altındaki Fransa Kralı’nın Osmanlı Padişahı Birinci Süleyman’dan yardım istemesi.

1525

• Piri Reis’in daha önce yazdığı “Kitab-ı Bahriye” adlı yapıtını genişleterek Osmanlı Padişahı Birinci Süleyman’a (Kanuni Sultan) sunması.

• Osmanlı Devleti Müftüsü Zembilli Ali Efendi’nin ölmesi.

• Celio Calcagnini’nin Dünya’nın günlük hareketlerini esas alan bir evren sistemini açıklaması.

• İstanbul’da Yeniçerilerin Osmanlı Padişahı Birinci Süleyman’a (Kanuni Sultan) karşı ayaklanması.

• Patatesin Güney Amerika’dan Avrupa’ya getirilmesi.

1526.29.Ağustos

• Osmanlılarla Macarlar arasında Mohaç Savaşı’nın yapılması, Macar ordularının yenilgiye uğraması ve Macar Krallığı’nın Osmanlı Devleti’nin egemenliği altına girmesi.

1526.11.Eylül

• Osmanlı Ordularının Budin’i (Buda-Peşte) ele geçirmesi.

1527.08.Haziran

• Kalender Çelebi Ayaklanması’nı bastırmakla görevlendirilen Osmanlı Ordusu’nun Genfece Savaşı’nda yenilgiye uğraması.

1527

• Osmanlı Devleti’ve karşı çıkan bir Celali Ayaklanması olan Baba Zünnun Ayaklanması’nın bastırılması.

• Osmanlı Devleti’nin Budin’i (Buda-Peşte) alması.

• Piri Reis’in yaptığı İkinci Dünya haritasını Osmanlı Padişahı Birinci Süleyman’a (Kanuni Sultan) vermesi.

1529.27.Eylül

• Osmanlı Devleti ordularının Padişah Birinci Süleyman (Kanuni Sultan) komutasında Avusturya Seferi’ne çıkması ve Osmanlıların Birinci Viyana kuşatmasının başlaması.

1529.14.Ekim

• Osmanlı Devleti ordularının kış koşullarının belirmesi nedeniyle Birinci Viyana Kuşatması’nı kaldırması.

1530.25.Aralık

• Sultan Babür’ün ölmesi ve küllerinin Kabil’e gömülmesi.

1530

• Özbek hükümdarı Kökçüncinin ölmesi.

• Rodos Adası’nın Osmanlılar tarafından ele geçirilmesinden sonra adadan kaçan Hospitalier (Saint Jean) Şövalyelerinin Malta Adası’na gelip yerleşmesi.

1532.11.Eylül

• Osmanlı Ordularının Graz’ı ele geçirmesi.

1532

• Meksika’ya çıkan Cortez komutasındaki İspanyolların yerli halkları katletmesi.

1533.14.Temmuz

• Osmanlı Devleti’yle Avusturya arasında İstanbul Antlaşması’nın imzalanması, Osmanlı Devleti’nin Avusturya’ya askeri ve siyasal üstünlüğünü kabul ettirmesi.

1533

• Osmanlı Padişahı Birinci Süleyman’ın (Kanuni Sultan) orduların başında Almanya Seferi’ne çıkması.

• Osmanlı Devleti’nin Macaristan ve Avusturya sorunlarıyla uğraşmasından yararlanmak isteyen İran’ın Osmanlı topraklarına saldırması.

• İngiltere Kraliçelerinden Birinci Elizabethhin doğması.

1534.13.Temmuz

• Osmanlı Padişahı Birinci Süleyman komutasındaki orduların İranlıları yenilgiye uğratarak Tebriz’e girmesi.

1534.22.Ağustos

• Barboros Hayreddin Paşa komutasındaki birliklerin Tunus’u ele geçirmesi.

1534.28.Kasım

• Osmanlı Padişahı Birinci Süleyman komutasındaki Osmanlı Ordusu’nun Bağdat Kenti’ni ele geçirmesi.

1534

• İngiltere kralı ile Papanın ilişkilerinin iyice bozulması ve İngiltere’de Protestan eğilimlerin güç kazanması.

1535.01.Mart

• Osmanlı Devleti’nin karalarında ve denizlerinde ticareti geliştirmek amacıyla Fransızlara ticarî kolaylıklar sağlayan bir ticaret (Kapitülasyon) antlaşması olan İstanbul Antlaşması’nın imzalanması.

1535

• Niccola Tartaglia’nın kübik denklemlerin çözümü için farklı bir yöntem geliştirmesi.

• Fransa ile imzalanan antlaşma (Kapitülasyon) hükümleri gereğince ilk Fransız elçisinin İstanbul’a gelerek çalışmalarına başlaması.

1536

• Müslüman tarihçi Kandemir’in ölmesi.

1538.27.Temmuz

• Süleyman Paşa komutasındaki Osmanlı Ordusu’nun Aden’i ele geçirmesi.

1538. 15.Ağustos

• Osmanlı Ordularının İran’da revan’ı ele geçirmesi.

1538.27.Eylül

• Osmanlı Devleti’nin Akdeniz’deki varlığını yok etmek amacıyla oluşturulan Avrupa Birleşik Donanmalarıyla (Portekiz, İspanya, Papalık, Malta, Venedik) Osmanlı Donanması arasında yapılan Preveze Deniz Savaşı’nda Osmanlıların Avrupa birleşik donanmalarını tümüyle yok ederek Akdeniz’de askeri üstünlük sağlanması.

• Reform (Protestan) eylemlerinin önderlerinden Erasmus’un ölmesi.

• Portekizlilerin Hindistan’ı sömürgeleştirmek amacıyla bölgedeki Müslümanların ticaret yapmasına engel olması, bunun üzerine Osmanlı Devleti’nin Hint Seferlerini başlatması.

• Kuzey Amerika’daki ilk İngiliz Kolonisi’nin New Foundland’de Sir Humphrey Gilbert tarfaınıdan kurulması.

1539.20.Ekim

• Venediklilerin, Ege Denizi’ndeki Osmanlı üstünlüğünü kabul ettikleri İstanbul Antlaşması’nı imzalaması.

1540

• Georg Joachim’in Nicolaus Kopernik’in Evrim Kuramı’nı tanıtan makalesinin yayınlanması.

• Düşünür William Gilbert’in doğması.

. 22. Ağustos

• Osmanlı Ordusu’nun, Avusturya Ordusu’nu Budin Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1543.09.Ağustos

• Osmanlı ordularının Avusturya Ordusu’nu yenilgiye uğratarak Estergon Kalesi’ni alması.

20.Ağustos

• Barbaros Hayreddin Paşa komutasındaki Osmanlı ve Fransız birleşik donanmalarının Nis Kenti’ni ele geçirmesi.

1543

• Andreas Vesalius’un “De Fabrica Corporis Humani” adlı yapıtında Yunanlıların yanlışlarını düzelterek tıp alanında bir devrim gerçekleştirmesi.

• Kopernik’in, Güneş merkezli evren kuramının gezegen hareketlerini basitleştirdiğini açıklaması.

• Gökbilimci Nicolaus Kopernik’in ölmesi.

• Doğu Moğol Hakanı Batu

• MÖngke’nin (Dayan Han) ölmesi.

24. Mayıs

• İtalyan hekim ve fizikçi Giordano Bruno’nun doğması.

1545.03.Ağustos

• Osmanlı Ordusu’nun Estergon Kalesi’ni ele geçirmesi.

1545.10.Kasım

• Osmanlı Devleti’yle Avusturya arasında 18 ay sürecek olan Edirne Barış Antlaşması’nın imzalanması.

1545

• Hristiyan, Katolik inanışında ve uygulamalarında düzenlemeler yapmak amacıyla Trent Konsili’nin toplanması.

1546.04.Temmuz

• Osmanlı Devleti Kaptan-ı Deryalarından Barboros Hayrettin Paşa’ nın ölmesi.

1546

• Gerolamo Fracastoro’nun hastalıkların tohum benzeri varlıklar tarafından oluşturulduğunu savunması.

• Alman Reform (Protestan) eylemlerinin önderlerinden Martin Luther’in ölmesi.

• Gök bilimci Tycho Brahe’in doğması.

1548

• Giardano Bruno’nun doğması.

1550

• Rheticus’un 1551 yılı için Nicolaus Kopernik Kuramı’nı temel alan bir Ephemeris hazırlaması.

• İstanbul’da Süleymaniye Camisi’nin Mimar Koca Sinan tarafından yapımının tamamlanması.

1551.15.Ağustos

• Osmanlı Devleti’nin Trablusgarp’ı (Libya) alması.

1552.23.Şubat

• Osmanlı Ordusu’nun, Avusturya Ordusu’nu Segedin Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1552. 26.temmuz

• Osmanlı Ordusu’nun Temeşvar Kalesi’ni ele geçirmesi.

1552.05.Ağustos

• Turgut Reis’in Portekizlileri yenilgiye uğratarak Ponza Zaferini kazanması.

1552.11.Ağustos

• Osmanlı Ordusu’nun Avusturya Ordusu’nu Kuzey Macaristan’da Palast Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1552

• Kazan Hanlığı’nın ve Kasım Hanlığı’nın Rus saldırılarıyla yıkılması. Rus Çarı İvanin (Korkunç İvan) Kazan’ı ele geçirerek Aşağı Volga’nın fethini tamamlaması.

1553

• Osmanlı Devleti’nin sömürgeci Portekizlilere karşı düzenlediği Hint Seferlerinin sona ermesi. Hint seferlerindeki başarısızlıkları nedeniyle Kaptan-ı Derya Piri Reis’in Osmanlı Padişahı Birinci Süleyman’ın (Kanuni Sultan) emriyle Mısır’da öldürülmesi.

• Michael Servetus’un akciğerler aracılığıyla küçük kan dolaşımını tasarlaması bir süre sonra da bilim insanı Michael Servetus’un kilisenin kararıyla yakılarak öldürülmesi.

1554

• Astrahan Hanlığı’nın Rus saldırılarıyla yıkılması.

1555.29.Mayıs

• Osmanlı Devleti ordularının İran’a düzenlediği seferler sonucu İran’ın önerisiyle Osmanlı Devleti’yle İran-Safevi Devleti arasında ilk resmi antlaşma olan Amasya Antlaşması’nın imzalanması.

1555

• Ogsburg Sözleşmesi’nin imzalanmasıyla Protestanlığın Almanya’da yasallaşması.

1557.07.Haziran

• İstanbul’da Süleymaniye Camii’nin ibadete açılması.

1557

• Osmanlı Devleti’nin Fas’ı ele geçirmesi.

• Buhara’da son ve en büyük Şeybanî hükümdarı İkinci Abdullah Han’ın saltanat döneminin başlaması.

• Osmanlı Padişahı Birinci Süleyman (Kanuni Sultan) adına yaptırılan Süleymaniye Külliyesi’nin İstanbul’da açılması.

• Portekizli sömürgecilerin Makao’ya yerleşmesi.

• Papa Dördüncü Paul’ün “Yasak Kitaplar Listesi” hazırlaması.

1558.07.Ocak

• Fransız topraklarındaki son İngiliz kalesinin 500 yıl sonra Fransız ordusu tarafından ele geçirilmesi.

1558.17.Kasım

• İngiltere Kraliçesi Birinci Elizabeth’in tahta çıkması.

30.Mayıs

• Osmanlı Padişahı Birinci Süleyman’ın (Kanuni Sultan) oğulları Şehzade Bayezid ile Şehzade Selim arasında Konya Savaşı’nın yapılması. (Savaşta Şehzade Bayezid yenilgiye uğrayıp kaçmıştır.)

1559

• Takiyüddiriin duvar ve masa saatlerinin yapımına ilişkin ayrıntılı bilgiler yayınlaması.

• Sultan Birinci Süleyman’ın (Kanuni Sultan) yaptırdığı Süleymaniye Külliyesi’nde “Medaris-i Süleymaniye” adı altında bir “Dar-ül Hadis” ile dört medresenin öğretime açılması.

• Tütünün Amerika’dan Avrupa’ya ilk getirilişi.

• 1557 yılında Vatikan’ın yayınlamış olduğu “Yasak Kitaplar Listesi”ne yeni kitap adlarının eklenmesi.

14.Mayıs

• Osmanlı donanmasının İspanyol donanmasını Cerbe Deniz Savaşı’nda ağır bir yenilgiye uğratması ve Cerbe Adası’nın Osmanlıların eline geçmesi.

1560.31.Temmuz

• Cebre Adası’na çıkarma yapan Osmanlı Ordusu’nun Cebre Kalesi’ni de ele geçirerek, adanın fethini tamamlaması.

1560.25.Kasım

• Venedikli Amiral Andrea Dorya’nın ölmesi.

1560

• İspanyolların İtalya’ya çıkıp, Papalık topraklarını ele geçirmesi.

• Portekizli sömürgecilerin Brezilya’da şeker kamışı tarımına başlaması.

25.Eylül

• Şehzade Beyezid’in Birinci Süleyman’ın (Kanuni Sultan) emriyle öldürülmesi.

1561

• İngiliz düşünürü Francis Bacon’un doğması.

1562.01.Haziran

• Osmanlı Devleti’yle, Avusturya arasında 1533 yılında imzalanan antlaşma koşullarını yineledikleri İstanbul Antlaşması’nın imzalaması.

1562

• Fransa’da Calvenist Protestanlarla Katolikler arasında mezhep savaşlarının başlaması.

1563

• İngiliz Protestanlığı, Anklikanizm’in Kraliçe Birinci Elizabeth’in yayınlamış olduğu 39 maddelik bir bildiriyle yasallaşması.

• Hristiyan, Katolik inanışında ve uygulamalarında düzenlemeler yapan Trent Konsili’nin toplantılarının sona ermesi.

1564.23.Nisan

• İngiliz oyun yazarı ve şair William Shakespeare’in Stratfordupon Avon’da doğması. (Doğduğu sanılıyor.)

• 1616 yılında aynı gün aynı yerde ölmesi. (kesin olarak biliniyor.)

1564

• Reform (Protestan) Eylemlerinin önderlerinden Calvin’in ölmesi

• Gökbilimci Galileo Galileo Galilei’nin doğması.

• 1557 yılında Vatikan’ın yayınlamış olduğu “Yasak Kitaplar Listesi”ne yeni kitap adlarının eklenmesi.

1565.28.Haziran

• Sokollu Mehmet Paşa’nın Padişah Kanunî Sultan Birinci Süleyman ( Kanuni Sultan) tarafından Osmanlı başvezirliği görevine getirilmesi.

1565

• Moskova’da bir kâğıt değirmeninin kurulması.

1566.07.Eylül

• Osmanlı Padişahı Birinci Süleyman’ın son seferi Zigetvar Seferi’nin yapılması. Zigetvar Kalesi’nin alındığı sıralarda Osmanlı Padişahı Birinci Süleyman’ın ölmesi, yerine oğlu İkinci Selim’in (San) Osmanlı Padişahı olması.

1568.17.Şubat

• Osmanlı Devleti’yle Avusturya arasında Edirne Barış Antlaşması’nın imzalanması.

1568

• Osmanlı Devleti’nin Yemen’i alması.

• Flemenklerin (Hollandalılar) İspanyol egemenliğine karşı ayaklanmalarının başlaması.

• Takiyüddin’in Güneş saatlerinin yapımında ve kullanımından söz eden yapıtını yayınlaması.

• Osmanlı Devleti donanmalarının Sakız Adası’nı alması.

1569

• Gerardus Mercatofun ilk Mercator Projeksiyonu’na dayanan haritayı yayımlaması.

• Osmanlı sadrazamı Sokollu Mehmet Paşa’nın emirleriyle Don-Volga Irmakları arasına bir kanal açma girişiminin başlaması.

1571.14.Şubat

• İtalyan heykeltraş, döküm ustası ve dikkate değer bir özyaşam öyküsünün yazarı olan Benvenuto Cellini’nin 70 yaşında, doğum yeri olan Floransa’da ölmesi.

1571.01.Ağustos

• Osmanlı Devleti donanmalarının Venediklilerden Kıbrıs’ı alması.

1571.06.Ağustos

• Osmanlı Ordusu’nun Kıbrıs’ta Magosa’yı ele geçirmesi.

1571.07.Ekim

• Avrupa Birleşik Donanmalarının (Venedik, Malta, Ceneviz, Papalık) İnebahtı Limanı’nda Osmanlı Donanması’na saldırması, Osmanlıların yenilgiye uğrayıp, donanmalarının yakılması (Le Panto-İnebahtı Deniz Savaşı) ve Osmanlı Devleti’nin Akdeniz’deki askeri üstünlüğünün sona ermesi.

• İspanyol yazarlarından, Hümanizm’in öncülerinden Cervantes’in, İnebahtı Deniz Savaşın’da iki kez göğsünden, bir kez de sol elinden yaralanması.

1571.27.Aralık

• Alman yıldız bilimci, fizikçi ve matematikçi Johannes Kepler’in doğması.

1571

• Kırım Tatarlarının Moskova’yı yağmalaması.

• Portekizlilerin Angola’yı sömürgeleştirmesi.

• İspanyolların Filipinleri istila etmesi.

1572

• Tycho Brahe’nin 1572 yıldızı gözlemleyerek, Aristoteles’in Evren Kuramı’nı eleştirmesi.

1573.18.Nisan

• Osmanlı Devleti’yle Venedik arasında, Venedik’in Osmanlı Devleti’ne ödediği vergileri yeniden belirleyen İstanbul Antlaşması’nın imzalanması.

1574.03.Aralık

• Osmanlı Padişahı Sultan İkinci Selimdin (Sarı) ölmesi, yerine Üçüncü Murat’ın 22 Aralık’ta Osmanlı Padişahı olması.

1574

• Osmanlı Devleti’nin Tunus’u alması.

• Osmanlı tarihinin en etkili Şeyhülislamlarından Ebu Suud Efendi’nin ölmesi.

1575.30.Temmuz

• Lehistan’ın Osmanlı Devleti’nin korumasına girmesi ve Osmanlı Devleti’nin 1587 yılına kadar batıda en geniş sınırlarına ulaşması.

1575.27.Kasım

• İstanbul’da Selimiye Camisi’nin ibadete açılması.

1575

• Takiyüddin’in İstanbul Gözlemevi’ni kurması ve burada yaptığı gözlemlerle yeni zicler düzenlemesi.

• Mimar Sinan’ın Padişah İkinci Selim için Edirne’de Selimiye Camiisi’ni inşa etmesi.

1576

• Tycho Brahe’nin Danimarka Kralı İkinci Frederickkin emriyle Uranienborg Gözlemevi’ni kurması.

• Thomas Digges’in Kopernik Kuramı’ndaki sınırlı evren anlayışı yerine, yıldızlarla dolu sınırsız evren anlayışını geliştirmesi

• Osmanlı Devleti’nin Fas’ı koruması altına alması.

Şubat

• İngiliz deneme yazarı ve filozof Robert Burtoriun Leicester-Shire’de doğması.

1577

• Tycho Brahe’nin kuyruklu yıldızların atmosferik bir olgu olmadığını kanıtlamak için paralaksı kullanması.

1578

• İran’daki siyasal karışıklıklardan yararlanarak topraklarını genişletmek isteyen Osmanlı Devleti’nin saldırısıyla, Osmanlı-İran savaşlarının yeniden başlaması.

1578.04.Ağustos

• Osmanlı Devleti’nin Portekizlilere karşı Vadi’s Seyl Zaferi’ni kazanması.

1578.09.Ağustos

• Osmanlı Ordusu’nun, İran Ordusu’nu Çıldır Ovası’nda yenilgiye uğratarak Gürcistan yolunu açması.

Eylül

• Osmanlı Ordusu’nun, İran Ordusu’nu Koyun Geçidi Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1578.11.Kasım

• Osmanlı Ordusu’nun, İran Ordusu’nu Şamahı Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1578

• İngiliz Biyoloğu William Harvey’in doğması.

• El-Kasr el-Kebir çatışmasıyla Faslıların Kuzeybatı Afrika’daki Portekiz egemenliğine son verilmesi.

1579.30.Eylül

• Sadrazam Sokollu Mehmet Paşa’nın Padişah Üçüncü Muradın askerlikle ilgisi olmayan kişilerin Yeniçeri Ocağına alınması buyruğuna karşı çıkması nedeniyle hançerlenerek öldürülmesi.

• Osmanlı Devleti’nde Yükselme Dönemi’nin sona ermesi, Duraklama Dönemi’nin başlaması.

OSMANLI DEVLETİ’NİN DURAKLAMA DÖNEMİ (1579-1699)

1580.22.Ocak

• İspanyolların Portekiz’i işgallerinin başlaması.

1580.07.Ağustos

• Osmanlı vezirlerinden Lala Mustafa Paşa’nın ölmesi.

1580

• Takiyüddiriin 1575 yılında kurduğu İstanbul Gözlemevi’nin Osmanlı Müftüsü’nün emriyle yıktırılması.

1581

• Galileo Galileo Galilei’nin zamanın belirlenmesinde sarkacın kullanılabileceğini öne sürmesi.

1582

• Papa Onüçüncü Gregorius, Aloysius Lilius ve Cristopher Clavius’un Miladi Takvimi oluşturması.

1583.24.Nisan

• İran Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Niyazabat Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1583.08.Mayıs

• Osmanlı Ordusu’nun, İran Ordusu’nu İran’da Şirvan yakınlarında yapılan Meşale Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1583

• İstanbul’daki Cizvit tarikatının, Galata’da Saint Benoit Kilisesi yanında bir Cizvit okulunu açması.

1584

• Takiyüddin’in ondalık kesirleri trigonometri ve astronomiye uygulaması, ondalık kesirleri kullanan ilk sinüs, kosinüs, tanjant ve kotanjant cetvellerini hazırlaması.

• Osmanlı ekonomisinde ilk kez büyük bir devalüasyon yapılması

• Birinci Theodore’in Rus Çarı olması.

1585.21.Eylül

• Osmanlı Ordusunun, İran ordusunu Abvar Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1585.24.Eylül

• Osmanlı Ordusu’nun, İran Ordusu’nu yenilgiye uğratarak Tebriz ve Azerbaycan’ı ele geçirmesi.

1585.15.Ekim

• İran Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Neheng Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1585.25.Ekim

• İran Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Fahusfene Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1585.28.Ekim

• Osmanlı Ordusu’nun, İran Ordusu’nu Şenbi Gazan Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1585.30.Ekim

• Osmanlı Ordusu’nun, İran ordusunu Acısu Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1585

• Osmanlı İran savaşlarında Tebriz’in Osmanlı Ordularınca alınması.

1587.08.Şubat

• İskoçya kraliçesi Mary’nin kafasının kesilerek idam edilmesi. (19 yıl süren tutukluluktan sonra idam edilen Mary, Kraliçe Elizabethhin öldürülmesi girişimibne karışmakla suçlanıyordu.)

1587

• Lehistan’ın Osmanlı korumasından çıkması.

• İran’da Birinci Şah Abbas\n (Safavi) saltanat döneminin başlaması.

1588

• İngiliz Donanması’nın İspanyol Donanması’nı yenilgiye uğratması.

1588.17.Temmuz

• Osmanlı tarihinin en büyük mimarlarından Mimar Koca Sinan’ın ölmesi.

1590.21.Mart

• Osmanlı İran Savaşlarının Ferhat Paşa (İstanbul) Antlaşması’yla sona ermesi ve Osmanlı Devleti’nin sınırlarının Hazar Denizi kıyılarına dek genişlemesi ve 1611 yılında imzalanan Nasuh Paşa Antlaşması’na kadar doğuda en geniş sınırlarına ulaşması.

• Galileo Galilei’nin aynı maddeden yapılmış farklı ağırlıklardaki iki cismin boşlukta eşit hızlarla düşeceğini savunması.

• Zacharias Jansseriin mikroskobu icad etmesi.

1591

• Tondibi Savaşı’nda Faslıların Songay Krallığı’nın varlığına son vermesi.

1592.05.Ocak

• Taç Mahal’i inşa ettiren Türk-Hint hükümdarı Şah Cihan’ın doğması.

1592

• Galileo Galilei’nin ilkel bir termometre ile cisimleri 30 kez büyüten bir teleskop yapması.

• Pierre Gasendi’nin doğması.

1593.27.Ocak

• Vatikan’ın İtalyan hekim ve fizikçi Giordano Bruno’nun 7 yıl sürecek olan yargılanmasını başlatması.

Haziran

• Avusturya Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Hırvatistan’da Kulpa Irmağı yakınlarında yenilgiye uğratması.

1593

• Osmanlı Devleti’yle Avusturya arasındaki savaşların yeniden başlaması.

Şubat

• İngiliz şair Robert SouthwelVin, bir Cizvit rahibi olarak yürürlükteki yasaya karşı geldiği için Tyburn’de asılması.

Nisan

• Osmanlı Devleti’nde Sipahilerin devlete karşı ayaklanması.

1595.24.Ağustos

• Osmanlı Ordusu’yla Eflak Ordusu arasında Bükreş yakınlarında Kalugeran Savaşı’nın yapılması. (Savaş sonunda Eflak ordusu hızla kaçmıştır.)

1595.17.Aralık

• Osmanlı Padişah Üçüncü Murat’ın ölmesi, yerine Üçüncü Mehmet’in padişah olması.

1596.12.Ekim

• Osmanlı Ordusunun Eğri Kalesi’ni alması.

1596.26.Ekim

• Osmanlı Ordularının Avusturya Ordularını yenilgiye uğratarak Haçova Savaşı’nı kazanması.

1596

• Ludolf van Caulen’in bir çembere içten ve dıştan teğet çizilmiş çokgenleri kullanarak yirmi basamağa kadar “pi” sayısını hesaplaması.

• Johannes Kepler’in gezegenlerin devinimlerinin geometrik eğrilerle belirlemeye çalışması.

• Aydınlanma Çağı düşünürlerinden Descartes’in doğması.

• 1557 yılında Vatikan’ın yayınlamış olduğu “Yasak Kitaplar Listesi”ne yeni kitap adlarının eklenmesi.

1598.15.Şubat

• “ Maine” adlı ABD donanmasına ait geminin Küba’da Havana açıklarında şiddetli bir patlamayla batması. (200 gemicinin öldüğü bu olaydan sonra ABD İspanya’ya savaş açtı ve Küba’yı işgal etti.)

1598

• Fransa’da Protestanlığı (Calvenizm) yasallaştıran Nantes Fermanı’nın yayınlanması.

1599

• Özbek Hanlığı’nın Rus saldırılarıyla yıkılması.

ON YEDİNCİ YÜZYIL

1600.07.Nisan

• Osmanlı Devleti sarayının ve egemenlerinin besleme divan şairi Bafei’nin ölmesi.

1600.23.Ekim

• Osmanlı Ordusu’nun, Avusturya Ordusu’nu Kanije Kalesi önlerinde yenilgiye uğratması ve kalenin Osmanlıların eline geçmesi.

1600.07.Kasım

• Osmanlı Devleti saray şairlerinden Bafei’nin ölmesi.

• İngiliz sömürgecilerinin Doğu Hint Kumpanyası’nı kurması.

• İtalyan bilim insanı Giordano Bruno’nun Güneş’in rotasyon hareketi yaptığını, sabit yıldızların birer güneş olabileceğini ve evrenin sonsuz olduğunu söylemesi nedeniyle, kilise tarafından dinsizlikle suçlanması ve yakılarak öldürülmesi.

• William Gilbert’in Dünya’nın bir mıknatıs olduğunu savunması.

• Hollanda sömürgecilerinin Doğu Hint Kumpanyası’nı kurması.

1601.18.Kasım

• Kanije Kalesi’ni geri almak isteyen Avusturya Ordusu’nun Osmanlı Ordusu’na yenilmesi.

1601

• Wnadajlı Sarı Abdurrahmariın dinsizlikle suçlanarak idam edilmesi.

• Tycho Brahe’in ölmesi.

1603.14.Temmuz

• Tuna Irmağı üzerindeki Kızlar Adası’nda yapılan savaşta Osmanlı Ordusunun yenilgiye uğraması.

1603.18.Temmuz

• Osmanlı Ordularıyla Avusturya Orduları arasında Kızlar Adası’nda yapılan İkinci savaşta Avusturya ordularının yenilerek bölgeden çekilmesi.

1603.29.Eylül

• İran Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Sufiyan Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1603.21.Ekim

• İran Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu yenilgiye uğratarak Tebriz’i geri alması.

1603.22.Aralık

• Üçüncü Mehmet’in ölmesi ve Osmanlı Padişahı Birinci Ahmet’in saltanat döneminin başlaması.

1603

• Düşünür William Gilbert’in ölmesi.

• Kuyucu Murat Paşa’nın Osmanlı başveziri olması.

• İngiltere Kraliçesi Birinci Elizabethhin ölmesi.

1604.08.Haziran

• Ermenistan’daki Revan Kalesi’ne saldıran İran Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu yenilgiye uğratarak, Revan’ı ele geçirmesi.

1605.09.Eylül

• İran Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Urmiye Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1605.29.Eylül

• Osmanlı Ordusu’nun, Avusturya Ordusu’nu yenilgiye uğratarak Estergon Kalesi’ni geri alması.

1605

• Moğol hükümdarı Akbarin ölmesi, yerine Cihyangifin Moğol hükümdarı olması.

1606.11.Kasım

• Osmanlı Devletiyle Avusturya arasında Zitvatorok Antlaşması’nın imzalanması, savaşların sona ermesi ve Osmanlı Devleti’nin Avusturya üzerindeki siyasal üstünlüğünün sona ermesi.

1607.15.Temmuz

• Osmanlı Devleti’yle Lehistan arasında sınırların güvenliği ve saldırmazlık konularını kapsayan İstanbul Antlaşması’nın imzalanması.

1607.24.Ekim

• Osmanlı Ordusu’nun, devlete karşı ayaklanan Canbulatoğlu güçlerini Oruç Ovası Savaşı’nda yenilgiye uğratarak ayaklanmayı bastırması.

1607

• Amerika Kıtası’na İngilizlerin ilk sürekli yerleşkesinin kurulması.

1608.07.Ağustos

• Osmanlı Ordusu’nun Kalenderoğlu Ayaklanması’nı Göksun’da yapılan savaşla bastırması.

1608

• Lehistan ordusunun Moskova’yı ele geçirip, burada kendi yanlısı bir yönetim oluşturması.

• Adana ve çevresinde egemenlik kuran ve uzun süre Osmanlı korumasında yaşayan İkinci Dönem Anadolu Türkmen Beyliklerinden Ramazanoğulları Beyliği’nin Osmanlı Devleti’nce yıkılması.

• Fransız göçmenlerinin Kanada’da Quebec yerleşkesini kurması

• Kırım Hanı Tobtamışgereyin saltanat döneminin başlaması.

1609

• Johannes Kepler’in, gezegen hareketlerine ilişkin ilk iki yasasını açıklaması.

• Japonya’da Togugava Şogunluğu’nun başlaması.

• Flemenk Devleti’nin bağımsızlığını ilan etmesi.

• Hollanda’da Teleskop’un icad edilmesi.

1610

• Galileo Galilei’nin Satürn’ün halkalarını gözlemlemesi ve Jüpiter’in uyduları olan Callisto, Europa, Ganymede ve Io’yu keşfetmesi.

• Johannes Kepler’in sınırlı evren anlayışını kanıtlamak için gökyüzü karanlığı olgusunu kullanması.

• Kırım hanı Canbekgerey’in saltanat döneminin başlaması.

1611.25.Mart

• Osmanlı gezgini ve yazarı Evliya Çelebi’nin doğması.

1611.20.Kasım

• Osmanlı Devleti’yle İran arasında Nasuh Paşa Antlaşması’nın imzalanması ve Osmanlı Devleti’nin ilk kez toprak yitirmesi.

1611

• Johannes Kepler’in küçük açılardaki kırılma yasasına ilişkin olarak ince kenarlı mercekle toplam iç yansımayı keşfetmesi.

• Osmanlı Başveziri Kuyucu Murat Paşa’nın ölmesi.

1612

• Osmanlı Devleti ile Hollanda arasında ilk ticaret antlaşmasının imzalanması ve Hollandalı tüccarlara ticari ayrıcalıklar tanınması.

1613

• Rusya’da 1917 yılına dek sürecek olan Romanov hanedanının Mihail Romanov tarafından kurulması.

1614

• Skoçyalı matematikçi John Napiefin logaritma cetvelini icat etmesi.

1615.28.Haziran

• Osmanlı Devleti’yle Avusturya arasında, 1606 yılında imzalanan Zitvatorok Antlaşması’nın koşullarını yineleyen Viyana Barış Antlaşması’nın imzalanması.

1615

• Osmanlı Devleti Padişahlarından İbrahim’in (Deli) doğması.

1616.23.Nisan

• Shakespeare’in doğum yeri olan Stratfordupon-Avon’da, Miguel de Cervantes Saavedra’nın ise Madrid’de ölmesi.

1617.27.Eylül

• Osmanlı Devleti’yle Lehistan arasında Bussa (Bosa) Barış Antlaşması’nın imzalanması.

1617.22.Kasım

• Osmanlı Padişahı Birinci Ahmet’in ölmesi, yerine Birinci Mustafa’nın Osmanlı Padişahı olması.

1618.26.Eylül

• Osmanlı Devleti’yle İran arasında Serav Antlaşması’nın imzalanması ve Nasuh Paşa Antlaşması hükümlerinin yeniden uygulamaya konulması.

1618

• Osmanlı Padişahı Birinci Mustafa’nın tahttan indirilmesi, yerine İkinci Osman’ın (Genç) Osmanlı Padişahı olması.

• Avrupa’da 1648 yılına dek sürecek olan Otuz Yıl Savaşlarının başlaması.

1619

• Descartes’in analitik geometriyi keşfetmesi.

• Kuzey Amerika’ya ilk köleleri getiren Hollanda gemisinin yükünü Virginya’ya boşaltması. (Bu insanlar, Afrika’da silahlı köle tüccarları tarafından avlanıyor, ailelerinden ve topraklarından koparılıyordu.)

• Hollandalı sömürgecilerin Batavia’yı (Cakarta) kurması.

1620.19.Eylül

• Osmanlı Ordusu’nun, Boğdan ve Lehistan Ordularını Yaş Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1620.06.Ekim

• Osmanlı Devleti’nin Hotin Seferi sonunda Lehistan’la Hotin Antlaşması’nın imzalanması.

1620

• Flemenklerin (Hollandalılar) Kuzey Amerika’da New York’da bir koloni kurması.

• İngilizlerin Amerika’da Massachussets Kolonisi’ni kurması.

• Avrupa’nın ilk haftalık gazetesinin Hollanda’da yayınlanması.

Şubat

• Şiddetli soğuklar nedeniyle İstanbul Boğazı’nın donması.

1621

• Johannes Kepler’in Güneş’in ve gezegenlerin de birer mıknatıs olduğunu öne sürmesi.

• Willebrord SnelVin kırılma yasasını açıklaması.

• Johannes Keplefin Aristoteles’in saydam kürelere ilişkin varsayımını çürütmesi.

1622

• Yeniçeri Ocağı’nı kaldırma çabası içine giren Osmanlı Padişahı İkinci Osman’ın (Genç) Yeniçeriler tarafından öldürülmesi ve yerine Birinci Mustafa’nın yeniden Osmanlı tahtına çıkarılması. Osmanlı Devleti’ndeki siyasal karışıklıklardan yararlanarak toprak kazancı sağlamak isteyen İran’ın Osmanlı topraklarına saldırması üzerine Osmanlı-İran Savaşlarının yeniden başlaması.

• Kırım Hanı, Üçüncü Mehmedgerey’in saltanat döneminin başlaması.

Eylül

• Osmanlı Padişahı Birinci Mustafa’nın tahttan İkinci kez indirilmesi, yerine Dördüncü Murat’ın Osmanlı padişahı yapılması.

1626

• İngiliz ekspresyonist ressam, devlet adamı ve düşünürü Francis Bacon’un ölmesi.

1627

• Moğol Hükümdarı Cihyangir’in ölmesi, yerine Cihan Şah’ın Moğol hükümdarı olması.

1628

• William Harvey’in atardamar-toplardamar sistemini ve yüreğin yapısını açıklaması.

1629

• İngiltere Kralı Birinci Charles’in İngiliz Parlamentosu’nu dağıtması.

• Pierre de Fermadn basit bir diferansiyel hesap geliştirmesi.

1629

• İran Şahı Birinci Abbas’ın ölmesi, yerine Safi’nin İran Şahı olması.

1630.06.Ekim

• Osmanlı Ordusu’nun İran’ın elinde bulunan Bağdat’ı kuşatması.

• Yapılan savaşta Osmanlı Ordusu’nun yenilgiye uğraması ve geri çekilmek zorunda kalması.

1630

• Fizikçi Johannes Kepler’in ölmesi.

1632

• Galileo Galilei’nin Johannes Kopernik Kuramı’nı savunması.

1633.02.Eylül

• İstanbul’da büyük zararlara yol açan bir yangının başlaması.

1633

• Lagari Hasan Çelebi’nin bir rokete (fişek) binerek gökyüzüne yükselmesi.

• Hezarfen Ahmed Çelebi’nin yaptığı bir kartal kanat ile, Galata Kulesi’nden atlayarak Üsküdar’da Doğancılar Alanı’na kadar uçması.

1634

• Osmanlı Devleti başvezirlerinden Abaza Mehmet Paşa’nın Sultan Dördüncü Murat’ın emriyle öldürülmesi.

08. Ağustos

• Sultan Dördüncü Murat’ın komutasında Osmanlı Ordularının İran’a karşı Revan Seferi’ne çıkması ve İran’da Revan’ın alınması.

06.Ekim

• Erdel Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Salonta Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1636.28.Ekim

• İlk Amerikan üniversitesi olan Harvard’ın kurulması.

1638.24.Aralık

• Sultan Dördüncü Murat’ın komutasında Osmanlı Ordularının İran’a karşı Bağdat Seferi’ne çıkması ve Bağdat’ın alınması.

1639.17.Mayıs

• Osmanlı Devleti’yle İran arasında Birinci Kasr-ı Şirin Antlaşması’nın imzalanması ve bugünkü Türkiye İran sınırının ilk kez kabaca belirlenmesi.

1640

• Osmanlı Padişahı Sultan Dördüncü Murat’ın ölmesi ve yerine İbrahim’in (deli) Osmanlı Padişahı olması.

• İspanyolların Portekiz’i işgallerinin tamamlanması.

1642.08.Ocak

• Fizik ve astronomi alanlarında buluşları olan Galileo Galilei’nin ölmesi.

1642

• Blaise Pascal’ın, babasının vergi hesaplarında kullanması için bir toplama makinesi icat etmesi.

• İran Şahı Safi’nin ölmesi ve yerine İkinci Abbas’ın İran Şahı olması.

• İngiliz Fizikçi İsaac Newtoriun doğması.

• İtalyan Gökbilimci Galileo Galilei’nin ölmesi.

1643

• Evangelista Torricellinin, hava basıncını ölçmek için günümüzde cıvalı barometre denilen ölçüm aracını icat etmesi.

• Ondördüncü Louis’nin Fransa Kralı olması.

1644

• Çin’de Ming Hanedanlığı’nın yıkılması.

1645.17.Ağustos

• Osmanlı Ordularının Hanya’yı ele geçirmesi.

1645.19.Ağustos

• Osmanlı Donanması’nın, Venediklilerin elinde bulunan Girit’deki Hanya Kalesi’ni kuşatması. (Bu kuşatma sonucunda venedikliler kaleyi Osmanlılara teslim etmek zorunda kaldı.)

1645

• Otto von Guericke’nin ilk vakum pompasını yapması.

• Osmanlı donanmasının Girit Adası’na sefer düzenlemesi.

1646.15.Kasım

• Osmanlı Ordusu’nun Venediklilerin elinde bulunan Girit’teki Resmo Kalesi’ni ele geçirmesi.

1647

• Johannes Hevelius’un Ay’ın yüzey şekillerini tanımlayıp adlandırması.

1648.08.Ağustos

• Dördüncü Mehmet’in Osmanlı Padişahı olaması.

1648.24.Ekim

• Westphelia Anlaşması’yla Hollanda’nın bağımsızlığını kazanması. Fransa ile Prusya arasında imzalanan Westphelia Antlaşması hükümleri gereğince Alsace-Lorraine’nin Fransa’ya verilmesi ve Avrupa’da Otuz Yıl Savaşlarının sona ermesi.

1648.26.Ekim

• Osmanlı Devleti’nde Sipahilerin devlete karşı ayaklanması.

1648

• Osmanlı Devleti padişahlarından Sultan İbrahim’in (Deli) ölmesi ve yerine Dördüncü Mehmet’in (Avcı) Osmanlı Padişahı olması.

1649

• İngiltere’de Cromwell önderliğindeki halk ordusunun, kral ordularını yenilgiye uğratması, parlamentoyla birlikte yönetime el koyması ve Cromwell Devrimi’nin gerçekleşmesi. İngiltere Kralı Birinci Charles’ın Parlamento kararıyla, orduyu halka karşı kullandığı için yargılanarak suçlu bulunması ve idam edilmesi.

1650.11.Şubat

• Aydınlanma Çağı düşünürlerinden Descartes’in ölmesi. (Fransız filozof, matematikçi, fizikçi ve fizyolog olan Descartes’in geliştirdiği “Kartezyen Yöntem” gerçeği, usun kullanımı yoluyla bulma girişimi olarak ussalcılığın yöntemiydi.)

1650.14.Temmuz

• Osmanlı Ordusu’nun Venedik Ordusu’nu Girit Adası’ndaki Kandiye Kalesi önlerinde yenilgiye uğratması.

• Tarhuncu Ahmet Paşa’nın Osmanlı Sadrazamı olması.

1653

• Osmanlı Sadrazamı Tarhuncu Ahmet Paşa’nın öldürülmesi.

1654.09.Mayıs

• Osmanlı Donanması’nın Venedik Donanması’nı Çanakkale Boğazı’nda yenilgiye uğratması.

1654

• Blaise Pascal ile Pierre de Fermat’ın Olasılık Kuramı’nı kurması.

24 . Ekim

• Fransız matematikçi, psikolog, gökbilimci ve din adamı Pierre Gasendi’nin ölmesi.

1656.04.Mart

• Osmanlı Devleti’nde ayaklanan Osmanlı Kapıkulu askerlerinin bir çok devlet adamını öldürmesi. (Bu olay Osmanlı Tarihine “Çınar Olayı” ya da “Vaka-i Vakvakiye” adıyla geçecektir.)

1656.26.Haziran

• Venedik Donanması’nın, Osmanlı Donanması’nı Çanakkale’de yenilgiye uğratması ve çok sayıda Osmanlı gemisinin batırılması.

. 02 . Ekim

• Kadızadelilerin İstanbul’daki Halveti tekkelerine saldırısıyla bir ayaklanma çıkarması.

1656

• Osmanlı-Venedik Savaşlarında Venediklilerin denizlerde üstünlük sağlayarak, Çanakkale Boğazı’nı ablukaya alması.

• Köprülü Mehmet Paşa’nın koşullarının saray tarafından kabul edilmesi üzerine Osmanlı Sadrazamı olması.

• Christian Huygens’in, Galileo Galilei’nin fikirlerine dayanarak çok duyarlı bir sarkaçlı saat tasarlaması.

1657.17.Temmuz

• Osmanlı Donanması’yla, Venedik Donanması arasında Çanakkale önlerinde yapılan deniz ve kara savaşlarında Osmanlıların son anda üstünlük sağlaması.

1657.31.Ağustos

• Osmanlı Ordusu’nun, Venedik Ordusu’nu Bozcaada’da yenilgiye uğratması ve adanın Osmanlıların eline geçmesi.

1657.15.Kasım

• Osmanlı Donanma askerlerinin (Leventler) Venedik Ordusu’nu Limni Savaşı’nda yenilgiye uğratması ve adayı geri alması.

1657

• İngiliz biyoloğu ve hekimi William Harvey’in ölmesi.

1658.06.Kasım

• Osmanlı gezginlerinden Katip Çelebi’nin ölmesi.

1658.11.Aralık

• Osmanlı Devleti’ne karşı ayaklanan Abaza Hasan Paşa komutasındaki ordunun Osmanlı Ordusu’nu Konya-Ilgın’da yapılan savaşta yenilgiye uğratması.

1658

• Blaise Pascal’ın atların çektiği ücretli ve tarifeli bir toplu taşım aracı geliştirmesi.

• Jan Swammerdam\n mikroskopla kırmızı kan hücrelerini gözlemlemesi.

• İngiliz halk önderi CromweVin ölmesi.

1659

• Osmanlı Devleti eski başvezirlerinden Abaza Hasan Paşa’nın öldürülmesi.

1660.21.Mayıs

• Osmanlı Ordusu’nun, Erdel eski kralının komutasındaki orduyu Romanya’da, Kolojvar Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1660.24.Temmuz

• İstanbul’da çok büyük zararlara neden olan bir yangının çıkması.

1660

• Osmanlı ordularının Avusturya’da Varad Kalesi’ni alması.

1661

• Osmanlı sadrazamı Köprülü Mehmet Paşa’nın ölmesi yerine oğlu Köprülü Fazıl Ahmet Paşa’nın sadrazam olması.

1662

• Erdel sorunu nedeniyle Osmanlı Devleti’yle Avusturya arasında savaşların yeniden başlaması.

1663.24.Eylül

• Osmanlı Ordusu’nun, Avusturya Ordusu’nu Uyvar Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1663

• Robert Hooke’nin bir mikroskop yardımıyla mantar hücrelerini tanımlaması.

• Osmanlı Devleti’nin Novigrad, Zerinvar ve Uyvar Kalesini Avusturya’dan alması.

1664.01.Ağustos

• Avusturya Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Saint Gothard Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1664.10.Ağustos

• Osmanlı Devleti’yle Avusturya arasında Vasvar Antlaşması’nın imzalanması.

1664

• 1557 yılında Vatikan’ın yayınlamış olduğu “Yasak Kitaplar Listesi”ne yeni kitap adlarının eklenmesi.

1665

• Giovanni Cassini’nin Jüpiter, Mars ve Venüs’ün dönme hızlarını hesaplaması.

• Isaac Newtoriun Diferensiyel ve İntegral hesaplamalarını geliştirmesi ve Ay’ın Dünya çevresindeki dolanımlarından yararlanarak Terskare Yasasına ulaşması.

• Robert Hooke’un Küçük Çizimler adlı kitabındaki çizimlerin, yeni mikroskopların gücünü göstermesi.

1667

• İran Şahı İkinci Abbas’ın ölmesi ve yerine Süleyman’ın İran Şahı olması.

1668

• Francesco Redi’nin çürüyen bir nesnede kurtçukların kendiliğinden üremesi kuramını çürütmesi.

• Johannes Hevelius’un Hareketin Konumu Yasası’nı öne sürmesi.

• Nicholas Mercator ile William Brouncker’in logaritmik sonsuz serileri bulması.

• Isaac Newtoriun ilk aynalı teleskop yapması.

1669.05.Eylül

• Osmanlı Devleti’yle, Venedik arasında Girit Savaşlarına son veren bir antlaşmanın imzalanması ve Osmanlı Devleti’nin Girit Adası’nı tümüyle ele geçirmesi.

1669

• Isaac Newtoriun Lucasiam Matematik Kürsüsü’ne seçilmesi.

1670

• İngiliz fizikçi ve gökbilimci Stephen Gray’in doğması.

1671

• James Gregory’nin arc-tanjant fonksiyonu için artan serileri bulması.

1672.12. Ekim

• Osmanlı Devleti’yle Lehistan (Polonya) arasında Birinci Bucaş Antlaşması’nın imzalanması.

1672

• Sultan Dördüncü Mehmet komutasındaki Osmanlı Ordusu’nun Lehistan (Polonya) Seferi’ne çıkması ve Kamaniçe’nin alınması.

• Giovanni Cassini’nin Satürn’ün uydusu Rhea’yı bulması.

1673.17.Şubat

• Moliere’in Paris’te 51 yaşındayken, kendi oyunu “Hastalık Hastası”nda başrolü oynadıktan birkaç saat sonra ölmesi.

1673

• Gottfried Leibni^in Diferensiyal ve İntegral Hesapları geliştirmesi.

1675

• Ole Römer’in Jupiter’in aylarının yörünge mekaniğini kullanarak ışık hızını yaklaşık 227.000 km/sn olarak hesaplaması.

• Isaac Newtoriun fonksiyon köklerinin hesaplanması için bir hesaplama yöntemi bulması.

1676

• Osmanlı Devleti’yle Lehistan (Polonya) arasında İkinci Bucaş (Zorawna) Antlaşması’nın imzalanması.

• Sadrazam Köprülü Fazıl Ahmet Paşa’nın ölmesi, yerine Köprülü ailesinin damadı Merzifonlu Kara Mustafa Paşa’nın Osmanlı sadrazamı olması.

1678.21.Ağustos

• Rusya’nın Müslüman Kazaklar üzerinde baskı uygulaması nedeniyle Osmanlı Devleti’yle Rusya arasında savaşların yeniden başlaması.

1681.11.Şubat

• İlk Osmanlı Rus Antlaşması olan Çerhin (Radzin-Bahçesaray) Antlaşması’nın imzalanması.

1682.16.Nisan

• İngiliz matematikçi John Hadley’in doğması.

1682

• Osmanlı gezgini Evliya Çelebi’nin ölmesi.

• Edmund Halley’in Halley Kuyruklu yıldızını gözlemlemesi ve yıldızın 1758 yılında yeniden görüneceğini öne sürmesi.

• Osmanlı Devleti’yle Avusturya arasında Macaristan sorunu nedeniyle savaşların yeniden başlaması.

1683.14.Temmuz

• Osmanlı Ordularının İkinci Viyana Kuşatmasının başlaması.

1683.24.Ağustos

• Lehistan ve Alman Ordularının, Osmanlı Ordusu’nu Pojon (Presburg) Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1683.12.Eylül

• Viyana’yı kuşatmakta olan Osmanlı ordularına saldıran Avusturya ordusunun, Osmanlıları yenilgiye uğratması, Osmanlı ordularının dağılması. Osmanlı Ordularının Viyana önlerinde yenilmesi üzerine Papanın çağrısıyla Osmanlı Devleti’ne karşı Avrupa Devletlerince (Avusturya, Lehistan, Venedik, Malta, Papalık Devleti) “Kutsal Bağlaşma”nın oluşturulması.

1683.07.Ekim

• Osmanlı Ordusu’nun Lehistan (Polonya) Ordusu’nu Ciğerdelen Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1683.09.Ekim

• Avusturya Ordusu’nun Osmanlı Ordusu’nu Ciğerdelen Kalesi önlerinde yenilgiye uğratması.

1683.20.Aralık

• İkinci Viyana Kuşatması’nın komutanı, Sadrazam Merzifonlu Kara Mustafa Paşa’nın yenilgiden sorumlu tutularak idam edilmesi.

1684

• İsaac Newtoriun ters-kare Yasasına göre hareket eden gezegenlerin, Johannes Kepler Yasası’nı doğruladığını kanıtlaması.

1685.12.Mart

• İrlandalı idealist düşünür Berkeley’in doğması.

1685

• Fransa’da Nantes Fermanı’nın yürürlükten kaldırılması ve mezhep savaşlarının yeniden başlaması.

1686.15.Haziran

• Mora’ya çıkarma yapan Venedik Ordusu’nun Osmanlı Ordusu’nu Navarin Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1686.02.Eylül

• Avusturya Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Budin Savaşı’nda yenilgiye uğratarak, Budin’i ele geçirmesi.

1686

• Edmund Halley’in barometre basıncı ile deniz seviyesinden yükseklik arasındaki orantısal ilişkiyi bulması ve atmosferik hareketlerin Güneş ısısına bağlı olduğunu kanıtlaması.

• Hindistan’da Bija-Pur ve çevresinde egemen olan Adilşahlar Devleti’nin yıkılması.

1687.12. Ağustos

• Avusturya Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Şikloş Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1687.08.Kasım

• Osmanlı Padişahı Dördüncü Mehmet’in (Avcı) tahttan indirilmesi ve yerine İkinci Süleyman’ın Osmanlı Padişahı yapılması.

1687

• Isaac Newton’un doğa olgularının üç ilkeye (eylemsizlik, momentum ve etki-tepki) ile evrensel çekim yasasına dayanarak kuramsal biçimde açıklanabileceğini göstermesi.

• Avusturya ordularının Eğri Kalesi’ni Osmanlılardan geri alması.

1688.29.Ağustos

• Avusturya ordusunun Belgrad’ı Osmanlılardan alması.

1688

• İngiltere’de parlamentonun üstünlüğünü kabul eden ve ilk insan hakları bildirisi sayılan “İngiliz Yurttaş Hakları Bildirisi” ni yayınlayan Üçüncü William\n İngiltere tahtına oturması.

• İngiliz donanmasının İspanyol donanmasını yenilgiye uğratması

1689.18.Ocak

• Filozof, hiciv yazarı ve Aydınlanma Çağı Fransız düşünürlerinden Charles de Montesauieu’nun, zengin ve soylu bir ailenin çocuğu olarak, ailenin Bordeaux çevresindeki kır evinde doğması.

1689

• Kanije Kalesi’nin Avusturya ordusunca Osmanlılardan alınması.

• Köprülü Fazıl Mustafa Paşa’nın Osmanlı Devleti başveziri olması.

1690.10.Ekim

• Osmanlı Ordularının Belgrad Kenti’ni ikinci kez ele geçirmesi.

1690

• James Bernoullinin sikloid eğrisinin eşzamanlılık probleminin çözümü olduğunu göstermesi.

• Osmanlı Padişahı İkinci Süleyman’ın ölmesi, yerine İkinci Ahmet’in Osmanlı Padişahı olması.

1691.04.Mart

• Osmanlı Ordusu’nun, Venedik Ordusu’nu Avlonya Savaşı’nda yenilgiye uğratması ve yıkılan Avlonya Kalesi’nin Osmanlıların eline geçmesi.

1691.20.Ağustos

• Avusturya Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Salankamen Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

• Osmanlı Devleti başvezirlerinden Köprülü Fazıl Mustafa Paşa’nın ölmesi.

1691

• Gootfried Leibniz’in diferansiyel denklemler için değişkenlerin ayrılması tekniğini bulması.

• James BernoullVnin Catenary Eğrisi’nin ağırlık merkezinin iki sabit noktadan sarkan bir zincirin sahip olabileceği en düşük ağırlık merkezi olduğunu kanıtlaması.

1692

• Macar asıllı İbrahim Müteferrika’nın Osmanlı Devleti’nin hizmetine girmesi.

1693

• Edmund Halley’in ilk kez istatiksel yaş ortalaması tablosu hazırlaması.

1694.02.Ağustos

• Osmanlı Ordusu ile Bosna Halkı’nın birleşerek Venediklilerin elindeki Bosna’daki Gabella Kalesi’ne başarısız bir saldırı düzenlemesi.

1694.02.Ekim

• Osmanlı Ordusu’nun Avusturya’nın elinde bulunan Petervaradin Kalesi’nin kuşatılmasında başarısız olması.

Kasım

• Osmanlı Donanması’nın, Venedik Donanması’nı Sakız Adası önlerinde Koyun Adaları Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1694

• Aydınlanma Çağı düşünürlerinden Fransız yazar ve burjuva devrimcisi Voltaire’in doğması.

Nisan

• 1665’te “Masallar”, 1668’de “Fabllar”, 1669’da Kral’a ithaf ettiği “Psike ve Kupildo’nun Aşkları” başlıklı romanını, 1674’te “Dafne Tiyatrosu”, “Astre”, “Florentin” gibi şiirler yazan La Fontaine’nin ölmesi.

1695.22.Eylül

• Osmanlı Ordusu’nun Avusturya Ordusu’nu Tamaşvar’ın Doğusunda, Lugos Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1695

• Osmanlıların Kutsal Bağlaşma Devletleri karşısında yenilmesinden yararlanmak isteyen Rusya’nın Osmanlı Devleti’ne saldırısının başlaması.

1695.13.Ekim

• Azak Kalesi’ni kuşatan Rus Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu tarafından yenilgiye uğratılması.

1695

• Osmanlı Padişahı İkinci Ahmet’in ölmesi, yerine İkinci Mustafa’nın Osmanlı Padişahı olması.

1696.06.Ağustos

• Azak Kalesi’ni kuşatan Rus Ordusu’nun Osmanlı Ordusu’nu yenilgiye uğratarak Azak Kalesi’ni ele geçirmesi.

1696.27.Ağustos

• Osmanlı Ordusu’nun, Avusturya Ordusu’nu Banat’ta Ulaş Kalesi önlerinde yenilgiye uğratması.

1697.11.Eylül

• Avusturya Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Zenta Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1698

• Huygens’in ölümünden sonra yayınlanan bir yapıtında Dünya dışı canlıların varlığından söz edilmesi.

• Thomas Savery’nin yaptığı ilk buhar makinesi, su altında kalan madenlerdeki suyu dışarı pompalamada kullanılması.

1699.26.Ocak

• Osmanlı Devleti’nin Kutsal Bağlaşma Devletleri (Avusturya, Lehistan, Venedik, Malta, Papalık Devleti) karşısında yenilmesi üzerine Osmanlı Devleti’nin önerisiyle Karlofça Antlaşması’nın imzalanması.

1699.26.Ocak

• Osmanlı Devleti’nde Duraklama Dönemi’nin sona ermesi ve Gerileme Dönemi’nin başlaması.

• Osmanlı Devleti’nin Doğu Avrupa’daki askeri ve siyasal üstünlüğünün sona ermesi ve Avusturya’nın Macaristan’ı tümüyle egemenliği altına alması, Avusturya-Macaristan İmparatorluğu’nun kurulması.

OSMANLI DEVLETİ’NİN GERİLEME DÖNEMİ (1699-1804)

ON SEKİZİNCİ YÜZYIL BİRİNCİ YARI

1700.06.Temmuz

• Osmanlı Donanması’nın, Sakız Adası açıklarında Koyun Adaları Savaşı’nda Rus Donanması’nı yenilgiye uğratması.

1700.15.Temmuz

• Osmanlı Devleti’yle Rusya arasındaki savaşa son veren İstanbul Barış Antlaşması’nın imzalanması.

1701

• Giacomo Pylarini’nin ilk çiçek hastalığı aşısını yapması.

1703.18.Temmuz

• Osmanlı Devleti’nde maaşlarını alamayan Kapıkulu askerlerinden Cebecilerin devlete karşı ayaklanması.

1703.03.Eylül

• Osmanlı Devleti’nde Cebeci askerlerinin ayaklanmalarının Edirne’ye kadar yayılması ve Padişah İkinci Mustafa’nın isyancılar tarafından tahttan indirilmesi, yerine Üçüncü Ahmet’in Osmanlı Padişahı olması.

1703.29.Aralık

• Osmanlı Devleti eski padişahlarında İkinci Mustafa’nın ölmesi.

1704

• Isaac Newtoriun renklerin oluşumuna ilişkin yeni kuramını açıklaması.

1706.17.Ocak

• Basın-yayıncı, devlet adamı, filozof ve yazar, ABD başkanlarından Benjamin Franklirtin Boston’da doğması.

1706

• John Machiriin “pi” için yakınsak arc-tanjant dizisini geliştirmesi ve “pi” değerini yüz ondalık basamağa kadar hesaplaması.

• Avrupa’da kok kömürü yapma yönteminin bulunması ve demir-çelik üretiminin nitelik kazanması.

1709.17.Ekim

• Romanya’da Kili Kalesi’ni kuşatan Rus Ordusu’nun Osmanlılar karşısında yenilgiye uğraması.

1709

• İsveç’le Rusya arasında Baltık Denizi üzerinde egemenlik kurma amacıyla Oktava Savaşı’nın yapılması, İsveç ordularının yenilmesi ve İsveç askerlerinin Osmanlı topraklarına sığınması. Osmanlı topraklarına sığınan İsveç askerlerinin arkasından Osmanlı topraklarına giren Rusların burada yağma ve katliamlar yapması üzerine Osmanlı Devleti’nin Rusya’ya savaş ilan etmesi.

1711.23.Temmuz

• Prut Irmağı yakınlarında Baltacı Mehmet Paşa komutasındaki Osmanlı, Kırım, ve İsveç ordusu tarafından kuşatılan Rus Çarı Birinci Petro’nun önerisiyle Osmanlı Devleti’yle Rusya arasında Prut Antlaşması’nın imzalanması.

1712.17.Nisan

• Osmanlı Devleti’yle Rusya arasında Prut Antlaşması koşullarını yineledikleri İstanbul Antlaşması’nın imzalanması.

1712.17.Aralık

• Aydınlanma Çağı düşünürü Fransız Devrimi’nin mimarlarından Jean Jack Rousseau’nun doğması.

1712

• Osmanlı Devleti başvezirlerinden Baltacı Mehmet Paşa’nın ölmesi

• Thomas Newcomeriin maden ocaklarında biriken suyu dışarı atmak için buhar gücüyle çalışan silindirik pistonlu bir su pompası geliştirmesi.

1713.08.Ocak

• İtalyan besteci Arcangelo Corelli’nin ölmesi.

1713.05.Haziran

• Prut Antlaşması koşullarını sağlamlaştırmak amacıyla, Osmanlı Devleti’yle Rusya arasında Edirne Antlaşması’nın düzenlenmesi.

1713.05.Ekim

• Fransız Devrimi’nin ideolojik hazırlayıcılarından, burjuva düşünürü Denis Diderot’nun doğması.

1714

• Gabriel Fahrenheit’in cıvalı cam barometreyi yapması.

• Brook Taylor’un titreşen bir telin frekansını bir diferansiyel denklem çözümü yardımıyla, birim uzunluk başına düşen kütle ve gerilim cinsinden bulması.

1715

• Fransa kralı Ondördüncü Louis’nin ölmesi.

• Edmund Halley’in Güneş tutulmasının gölge uzunluğunu hesaplaması.

1715.18.Temmuz

• Preveze Kalesi’ne saldıran Venediklilerin Osmanlılar tarafından yenilgiye uğratılması.

1715

• Osmanlı Devleti’nin Ortodokslar üzerinde baskı uygulayan Venedik’e saldırması ve Avusturya-Macaristan İmparatorluğu’nun da savaşa girmesiyle Osmanlı Devleti’yle Venedik ve Avusturya arasında savaşın yeniden başlaması.

• Fransa tahtına Onbeşinci Lui’nin çıkması.

1716.01.Ağustos

• Osmanlı Ordusu’nun Avusturya-Macaristan Ordularını Karlofça Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

06.Ağustos

• Avusturya Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Petervaradin Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1716

• Edmund Halley’in Venüs’ün Güneş önünden geçiş zamanı yardımıyla Güneş-Dünya uzaklığını büyük bir kesinlikle hesaplaması ve kutup ışımasının, Dünya’nın manyetik alan çizgileri boyunca hareket eden “manyetik akıntı”yla oluştuğunu bulması.

18. Ağustos

• Belgrat’ı kuşatan Avusturya Ordusu’nun Osmanlı Ordusu’nu yenilgiye uğratarak, Belgrat’ı ele geçirmesi.

Aydınlanma Çağı düşünürlerinden Fransız matematikçi Jean de Rond D’Alembert’in doğması.

1718.21.Temmuz

• Osmanlı Devleti’yle Venedik ve Avusturya-Macaristan İmparatorluğu arasında Pasarofça Antlaşması’nın imzalanması ve savaşın sona ermesi.

1718

• Edmund Halley’in kendi ölçümlerini İlkçağdaki Yunanlıların ölçümleriyle karşılaştırarak yıldızların özhareketlerini bulması.

• Osmanlı Devleti’nde devlet adamlarının lüks, eğlence ve israf içinde sorumsuzca bir yaşam sürdürdüğü Lale Devri’nin başlaması.

• Pasarofça Antlaşması’nın imzalanmasına aracılık eden İngilizlere ve Hollandalılara Osmanlı Devleti’nin yeni ayrıcalıklar vermesi.

1719

• Pari’daki çiçek hastalığı salgınında 14 bin kişinin ölmesi.

1720

• Edmund Halley’in Olbers Paradoksu’nun ilk biçimini öne sürmesi

• Osmanlı Devleti’nin İstanbul’da bir ipek imalathanesi kurması.

1721

• Osmanlı Devleti’nin tarihte ilk kez bir Avrupa ülkesine (Fransa’ya) elçi göndermesi Yirmisekiz Mehmet Çelebi’nin Paris’e elçi olarak gitmesi.

1722

• İran’daki taht kavgalarından yararlanmak isteyen Osmanlı Devleti’nin İran’a saldırmasıyla 1732 yılına dek sürecek olan Osmanlı-İran Savaşı’nın başlaması.

1724.22.Nisan

• İdealist felsefenin en büyük isimlerinden Alman filozof Immanuel Kant’ın, Prusya’daki Königsberg kentinde doğması.

1724

• Osmanlı Devleti ordularının İran’dan Tebriz ve Gence’yi alması ve İran topraklarının paylaşılmasını sağlamak amacıyla Osmanlı Devleti’yle Rusya arasında İstanbul Antlaşması’nın imzalanması.

1727.04.Ekim

• Andıcan Savaşı’ndan sonra Osmanlı Devleti’yle İran arasında Hemedan Barış Antlaşması’nın imzalanması.

1727

• Macar asıllı İbrahim Müteferrikaya Padişah Üçüncü Ahmed’in fermanı ve Şeyh-ül İslamın fetvasıyla sadece lügat, hikmet, mantık ve coğrafya kitapları basmak üzere Yavuz Selim’deki evinde matbaa kurma izninin verilmesi.

• İngiliz Fizikçi İsaac Newtoriun ölmesi.

1728

• James Bradley’in ışığın sapıncını bulması ve bunu ışığın hızının yaklaşık 283.000 km/sn olarak belirlenmesinde kullanması.

1729.01.Ocak

• İngiliz devlet adamı Edmund Burfee’nin doğması.

1729.31.Ocak

• İbrahim Müteferrika’nın matbaasında ilk olarak Arapça-Türkçe bir sözlük olan Vankulu Lügatı’nın 1000 tane basılması.

1730.28.Eylül

• Sorumsuz Osmanlı yöneticilerine karşı, İstanbul halkının bir tepkisi olarak ortaya çıkan ve Osmanlı Devleti’nde Lale Devrini sona erdiren Patrona Halil Ayaklanması’nın başlaması. Padişah Birinci Ahmet’in Patrona Halil Ayaklanması sonucu tahttan çekilmesi, Birinci Mahmut’un Osmanlı Padişahı olması.

1731

• Sultan Birinci Mahmut’un müzik öğrenimi için bir saray içoğlanının Avrupa’ya gönderilmesine izin vermesi.

• İngiliz matematikçi John Hadley’in sekstantı geliştirmesi.

• Osmanlı Devleti’nde Divan-ı Hümayu’nun yetkilerinin kısıtlanarak sadrazamın yetkilerinin artırılması, Divan-ı Hümayunun, Sadrazamın Danışma Kurulu haline getirilmesi.

1732

• Osmanlı-İran Savaşlarında, İran’ın yenilgiyi kabul etmesi Osmanlı Devleti’nden barış istemesi ve iki devlet arasında Ahmet Paşa Antlaşması’nın imzalanarak savaş durumuna son verilmesi

• Bir darbe düzenleyerek İran’da şahlığını ilan eden Avşar boyundan Nadir Han’ın Osmanlı Devleti’yle imzalanan Ahmet Paşa Antlaşması’nı kabul etmemesi üzerine 1746 yılına dek sürecek olan Osmanlı İran Savaşılarının yeniden başlaması.

1733.20.Temmuz

• Osmanlı Ordusu’nun İran Ordusu’nu Bağdat yakınlarında yapılan Duçum Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1733

• İngiliz bir dokumacı tarafından icat edilen “uçan mekik” adındaki alet bir kişinin bir günde üretebileceği kumaş miktarını iki katına çıkardı.

• Joseph Priestleyin doğması.

1734

• Üsküdar’da Hendesehane adlı ilk kez batı tarzında bir mühendislik okulunun kurulması.

1734.27.Aralık

• Comte de BonnevaVin (Humbaracı Ahmet Paşa) yardımlarıyla Üsküdar’da ilk Osmanlı askeri teknik okulu olan Humbara Hane-i Hümayun’un açılması.

1735.25.Mayıs

• Osmanlı Ordusu’nun İran Ordusu’nu Kars Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1735.14.Haziran

• İran Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Arpaçay Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1736.29.Şubat

• Ann Lee’nin İngiltere Manchester’de Shaker mezhebini kurması.

1736.01.Temmuz

• Osmanlı sultanı İkinci Ahmet’in ölmesi.

1736

• Fransa’nın ilk sosyalist devrimcilerinden Babeuf’un doğması.

• Osmanlı topraklarını paylaşmak için Avusturya ile bir bağlaşma yapan Rusya’nın Kırım’a saldırması nedeniyle Osmanlı Devleti’yle Rusya ve Avusturya arasında savaşların başlaması.

• İngiliz fizikçi ve gökbilimci Stephen Gray’in ölmesi.

1737.04.Ağustos

• Osmanlı Ordusu’nun, Avusturya Ordusu’nu Banyaluka Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1739.01.Temmuz

• Abdülmecid’in Osmanlı Padişahı olması.

1739.22.Temmuz

• Osmanlı Ordusu’nun, Avusturya Ordusu’nu Hisarcık Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1739.18.Eylül

Fransa’nın arabuluculuğuyla Osmanlı Devleti’yle Avusturya-Macaristan İmparatorluğu ve Rusya arasında Belgrat Antlaşması’nın imzalanması.

1739

• Uygulanan Hicri-Kamer takviminin mali konularda sorun yaratması üzerine Osmanlı Devleti’nde Ortodoksların kullandığı Güneş yılı takvimi olan Rumi Takvimin uygulanmaya başlaması

• Leonhard Euler’in harmonik salınım gücünü diferansiyel denklemlerle çözmesi ve sabit katsayılı homojen lineer diferansiyel denklemlerini çözmesi.

• Amerika Birleşik Devletleri’nin kurucusu, ilk devlet başkanlarından George Washingtoriun doğması.

1740

• Belgrat Antlaşmalarının hazırlanmasına katkıda bulunması nedeniyle 1535 yılında Fransa’ya tanınan kapitülasyonların (ayrıcalıkların) sürekliliğinin sağlanması.

1742

• Christian Goldbach’ın ikiden büyük her çift sayının, iki asal sayının toplamı olarak ifade edilebileceğini varsayması.

1743.04.Ekim

• Osmanlı Ordusu’nun, İran Ordusu’nu Musul Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1743

• Fransız kimyacı Laurent Lavoisier’in doğması.

1744.14.Şubat

• İngiliz matematikçi John Hadley’in ölmesi.

1744.01.Ağustos

• Jean- Philippe de Cheseautfun Olbers Paradoksu’nun ilk biçimini ileri sürmesi.

• Fransız doğabilimci Jean Lamarckkın doğması.

1745.18.Şubat

• İtalyan fizikçi Aleksandro Volta’nın doğması.

1746

• İbrahim Müteferrika’nın kurduğu İstanbul Basımevi’nin kapatılması.

1746.04.Eylül

• Osmanlı Devleti’yle İran’ın birbirleri üzerinde askeri üstünlük sağlayamaması ve Rus tehlikesinin giderek artması üzerine 1639 yılında imzalanan Kasr-ı Şirin Antlaşması ikinci kez imzalanarak Osmanlı İran Savaşı’nın sona ermesi. (Kerden Barış Antlaşması)

1747

• James Lind’in turunçgillerin daha çok denizcilerin yakalandığı İskorbüt hastalığına iyi geldiğini bulması.

1748.15.Şubat

• İngiliz hukukçu ve filozof, “yararcılık”ın (pragmatizm) yaratıcısı Jeremy Bentham’ın Londra’da doğması.

1749

• Jean de Rond D’Alembert’in nütasyonu bulması.

ON SEKİZİNCİ YÜZYIL İKİNCİ YARI

1750

• İngiltere’de Sanayi Devrimi’nin (üretimde ve ulaşımda makinelerin ve motorların kullanılması) başlaması.

1752

• Benjamin Frankliriin yıldırımın bir elektrik olgusu olduğunu kanıtlaması.

1754.13.Aralık

• Padişah Birinci Mahmut’un ölmesi, yerine Üçüncü Osman’ın Osmanlı padişahı olması.

1755.11.Ocak

• Şiddetli soğuklar nedeniyle İstanbul’da Haliç’in donması.

1755.10.Şubat

• Aydınlanma Çağı Fransız politik düşünürlerinden Monteskiyo’nun ölmesi.

1755.01.Kasım

• Portekiz’in başkenti Lizbon’da deprem olması. (Şehrin üçte ikisi yıkıldı, 60 bin kişi öldü.)

1757.02.Ocak

• İngiltere’nin, Hindistan’da Kalküta’yıele geçirmesi.

1757.30.Ekim

• Padişah Üçüncü Osman’ın ölmesi, Üçüncü Mustafa’nın Osmanlı padişahı olması.

1758

• 1557 yılında Vatikan’ın yayınlamış olduğu “Yasak Kitaplar Listesi”ne yeni kitap adlarının eklenmesi.

1759

• Venedik Cumhuriyeti’nin varlığının sona ermesi.

• Thomas Robert Malthus’un doğması.

• John Daltoriun doğması.

• Görevli müderrislerin Osmanlı padişahlarını bilgilendirmek amacıyla huzurda dinsel konuları tartışma geleneğinin başlaması. (Bu gelenek 1924 yılına dek Ramazan Ayı’nın ilk iki haftasında her yıl uygulanmıştır.)

1763

• Cladius Aymand’ın ilk başarılı apandisit ameliyatını gerçekleştirmesi.

1765.22.03

• İngiliz Parlamentosu’nun özellikle Amerika’daki kolonilere satılan mallardan alınan “Damga Vergisi” kanununu kabul etmesi. (Bu kanun Amerika koloni halklarının bağımsızlık savaşının kıvılcımlarını oluşturacaktır.)

1765

• Lazzaro SpallanzanVnin hücresel yaşamın kendiliğinden oluşmadığını kanıtlaması.

• Rusçuk Ayanlarından Alemdar Mustafa Paşa’nın doğması.

1768

• Lehistan (Polonya) sorunu nedeniyle Osmanlı-Rus Savaşlarının yeniden başlaması.

1769.01.Mayıs

• Osmanlı Ordusu’nun, Rus Ordusu’nu Hotin Kalesi önlerinde yenilgiye uğratması.

1769.17.Temmuz

• Osmanlı Ordusu’nun, Rus Ordusu’nu Besarabya’da yapılan Turla Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

17.Eylül

• Rus Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Besarabya’da yapılan İkinci Turla Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1769

• James Wattin ilk geliştirilmiş buhar motorunun patentini alması.

1770.19.Nisan

• Osmanlı Ordusu’nun, Rus askerleriyle desteklenen Rum güçlerini Sparta’da yenilgiye uğratması.

28. Mayıs

• Osmanlı Donanması’nın, bir İngiliz amiralinin komutasındaki Rus Donanması’nı Anapoli Deniz Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1770.07.Temmuz

• Çeşme Limanında Osmanlı Donanması’nın Rus Donanması tarafından yakılması.

1770.06.Ekim

• Üç aydır Limni Kalesi’ni kuşatma altında tutan Rus Ordusu’nun Osmanlı birliklerince yenilgiye uğratılması.

1770.16.Aralık

• Besteci Ludwig Van Beethoven’in doğması.

1770

• Alman düşünürü, idealizmin kuramcısı W. F. George HegeVin doğması.

• İngiliz Kaptan James Cook’un Avustralya Kıtası’na ayak basması.

1771

• Joseph Priestley’in bitkilerin karbondioksiti oksijene çevirdiğini bulması.

• Richard Arkwright\n suyla çalışan çıkrığının eskiye göre çok daha sıkı ve sağlam pamuk ipliği üretir duruma getirmesi.

1772.19.Ağustos

• Osmanlı Devleti’yle Rusya arasında Fokşani Ateşkes Antlaşması’nın imzalanması.

1773.29.Haziran

• Silistre Zaferi’nin kazanılması.

1773

• Haliç Tersanesi’nde Mühendishane-i Bahr-i Hümayun’un çekirdeği olan bir Hendesehane Okulu’nun açılması.

• Osmanlı Devleti’nde deniz subayı yetiştirmek amacıyla Batı tarzında öğretim yapan askeri okul Mühendishane-i Bahr-i Hümayun’un açılması.

1774.21.Temmuz

• Osmanlı Rus savaşında Osmanlıların ağır yenilgilere uğraması ve Rus Katoliklerin yaşadığı Osmanlı topraklarını işgal etmeye başlaması üzerine Avusturya’nın arabuluculuğuyla Küçük Kaynarca Antlaşması’nın imzalanması.

1774.11.Aralık

• Kazak Ayaklanması’nın önderi PugaçeVin yakalanarak Ruslar tarafından idam edilmesi.

1774

• Fransa kralı Onbeşinci Louis’nin ölmesi, Fransa tahtına Onaltıncı Louis’nin çıkması.

• Padişah Üçüncü Mustafa’nın ölmesi, yerine Birinci Abdülhamit’in Osmanlı padişahı olması.

• Osmanlı Devleti’nde orduyu güçlendirmek amacıyla Sürat Topçuları askeri birliğinin kurulması.

• Amerikan Bağımsızlık Savaşı’nın örgütlenmesi için 13 İngiliz Kolonisi’nin Filedelfia’da Birinci Kongreyi toplaması.

1775.19.Nisan

• Amerikan Devrimi’nin başlaması.

• Sömürgeci İngiliz birlikleri ile bağımsızlık savaşçılarının Massachussets eyaletinin Lexington Kenti’nde devrimin ilk çatışmasına girmesi.

1776.04.Temmuz

• Amerikan Bağımsızlık savaşı’nda İkinci Filadelfia Kongresi’nin yapılması ve Amerika’nın bağımsızlığını ilan etmesi.

• İnsan Hakları Evrensel Bildirisi’nin ilk kez Amerika’da yayınlanması.

1776.18.Kasım

• Teknik deniz subayları yetiştirilmek üzere Mühendishane-i Bahr-i Hümayun’un teknik sınıfının Kasımpaşa’da açılması.

1776

• Fransızca öğrenerek sarayda tercümanlık yapmak üzere İshak adlı Müslüman bir gencin Paris’e gönderilmesi.

• Fransa Kralı Onbeşinci Louis’in Çiçek salgınında ölmesi.

1777.03.Ocak

• Amerikan yurtseverlerinin lideri George Washington komutasındaki birliklerin İngiliz generali Cornwallis komutasındaki birlikleri Princeton Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1777

• Hans Chritian Oersted’in ölmesi.

1778

• Aydınlanma Çağı düşünürlerinden Voltaire’in ölmesi.

• Joseph Braham\n yeni tuvalet sistemini icat etmesiyle ev içi sağlık koşullarında önemli bir gelişmenin kaydedilmesi.

• Carl Scheele ve Antoine Lavoisier’in havanın çoğunlukla azot ve oksijen bileşiklerinden oluştuğunu bulması.

• İngiltere’nin Avrupa’daki üstünlüğünü kırmak isteyen Fransa, Hollanda ve İspanya’nın da bağımsızlık savaşı veren Amerikan halkının yanında yer alarak İngiltere’ye karşı savaşa girmesi.

• Aydınlanma Çağı düşünürlerinden Jean Jack Rousseau’nun ölmesi.

1779.10.Mart

• Küçük Kaynarca Antlaşması’nın Kırım’la ilgili maddelerine eklemeler yapan Aynalıkavak Tenkihnamesi’nin (düzenlemesinin) Fransa’nın arabuluculuğuyla Osmanlı Devleti ve Rusya tarafından imzalanması.

Mart

• Alman kökenli İngiliz astronom William Hershel’in, Kuzey Yarım-küre’den teleskopla uzayı tarayarak, Uranüs Gezegeni’ni keşfetmesi. (Güneş sisteminin Yedinci gezegeni olan Uranüs’ün daha önceleri bir yıldız olduğu sanılıyordu.)

1781

• Joseph Priestley’in oksijen ve hidrojeni birleştirerek suyu elde etmesi.

Eylül

• Osmanlı Devleti’yle İspanya arasında bir dostluk ve saldırmazlık antlaşmasının imzalanması.

1783.23.Ocak

• Marie-Henri Beyle’nin, Grenoble’da doğması. (“Stendhal” adıyla yazacağı “Kırmızı ve Siyah” ve “Parma Manastırı” gibi romanlarla tanınacaktı.)

1783.29.Ekim

• Ansiklopedi yazarı Jean de Rond DAlembertin ölmesi.

1783.21.Kasım

• Joseph Montgolfier ve Etienne Montgolfier’in ilk sıcak hava balonunu uçurması.

1783

• Marquis de Jouffroy d’Abbans\n ilk buharlı gemiyi yüzdürmesi.

• Amarikan Bağımsızlık Savaşı’nda yenilgiyi kabul eden İngiltere ile Fransa, Hollanda, İspanya ve Amerikan halkı arasında Versay Antlaşması’nın imzalanması ve Amerika’nın bağımsızlığına kavuşması.

• Rus yanlısı Kırım Hanı Şahin Giray\n çağrısı üzerine Rus Ordusunun Kırım’ı işgal etmesi.

1784.29.Şubat

• Marki dö Sade’ın Vincennes kalesinden, Fransa’da krallık yönetiminin baskı ve zulmünün sembolü olan Paris’deki Bastille Ha-pishanesi’ne götürülmesi.

1784.05.Kasım

• Jean de Rond D.Alembert, Buffon, Helvetius, d’Holbach gibi bilim insanlarıyla bir Ansiklopedi hazırlayan Diderot’un ölmesi.

• John Michell’in bazı cisimlerin kaçış hızının, ışık hızından daha büyük olduğunu öne sürmesi.

• Osmanlı Devleti’nde Mühendishane-i Bahr-i Hümayun’un yeniden düzenlenmesi.

• Sadrazam Halil Hamid Paşa’nın 30 Müslüman gencin Fransa’ya giderek orada öğrenim görmesi için Fransa Büyükelçisi ile anlaşması.

1785.04.Ocak

• Grimm Masalları’nın yaratıcısı Jacob Grimm’in Hanau’da doğması.

1785.05.Ocak

• Aziz unvanı alan tek İngiliz Kralı sofu Edward\n ölmesi.

1785

• Osmanlı Devleti’nde bir hekim ile iki saray görevlisinin yaptıkları bir balona binerek İstanbul’dan Bursa’ya kadar uçması.

1786

• Luigi Galvani’nin hayvanların bedeninde de elektriğin depolandığını ileri sürmesi.

• Massachusett’te Danile Shays’ın önderliğindeki yoksul köylülerin ABD yönetimine karşı ayaklanması.

1787.11.Temmuz

• Osmanlı Devleti’yle İsveç arasında Rus saldırılarına karşı Beykoz Barış ve Dostluk Antlaşması’nın imzalanması.

1788.21.Mart

• ABD’nin Lousina eyaletinin New Orleans Kenti’nin, çıkan bir yangında tamamen yanması.

1788.25.Ağustos

• Osmanlı Ordusu’nun, Avusturya Ordusu’nu Akpalanka Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1788.30.Ağustos

• Osmanlı Ordusu’nun, Avusturya Ordusu’nu Muhadiye Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1788.20.Eylül

• Osmanlı Ordusu’nun, Avusturya Ordusu’nu Sebeş Savaşı’nda yenilgiye uğratarak, Sebeş Kalesi’ni ele geçirmesi.

1788

• Baltık Denizi egemenliği için İsveçle Rusya arasındaki savaşların yeniden başlaması.

• Osmanlı topraklarını paylaşmak amacıyla bir bağlaşma yapan Avusturya ile Rusya’ya karşı İngiltere’nin ve Prusya’nın kışkırtmaları üzerine Kırım sorununu gerekçe gösteren Osmanlı Devleti’nin Rusya’ya savaş ilan etmesi.

BÖLÜM 5

YAKINÇAĞ’DA NELER OLMADI Kİ (1789-1917)

Bir şeyde gelişmenin yönünü ve hızını o şeydeki çelişkiler belirler.

1789.14.Temmuz

• Fransa’da Burjuva sınıfının önderliğinde Paris halkının ayaklanması. Halkın, Versay Sarayını kuşatma altına alarak yönetime el koyması ve Fransa’da burjuva demokratik devriminin başlaması

• Feodalizm’in tarihsel olarak sona ermesi.

• Yeniçağ’ın sona ermesi, Devrimler çağı olan Yakınçağ’ın başlaması.

1789.01.Ağustos

• Rus ve Avusturya birleşik ordularının Osmanlı Ordusu’nu Fokşani Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1789.05.Ağustos

• Fransız Devrim Meclisi’nin ilk toplantısını yapması.

1789.28.Ağustos

• Fransız Devrim Meclisi’nin İnsan Hakları Evrensel Bildirisi’ni geliştirerek yayınlanması.

1789.23.Eylül

• Osmanlı Ordusu’nun, Rus Ordusu’nu Romanya’daki İsmail Kalesi önlerinde yenilgiye uğratması.

• Rus Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Buzaov Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1789

• Osmanlı Padişahı Birinci Abdülhamit’in ölmesi, yerine Üçüncü Selim’in Osmanlı Padişahı olması.

• Antoine Lavoisier’in Kütlenin Korunumu Yasası’nı açıklaması.

• William HerscheVin 49 inçlik aynalı teleskopunu yaparak İngiltere’ye yerleştirmesi.

1790.31.Ocak

• Osmanlı Devleti’yle Prusya arasında, Avusturya ile Rusya arasındaki bağlaşmaya karşı bir dostluk antlaşmasının imzalanması.

1790.17.Nisan

• Amerikalı bilim insanı ve devlet başkanı Benjamin Frankliriin ölmesi.

1790.08.Haziran

• Osmanlı Ordusu’nun, Tuna Irmağı kıyısındaki Yergöğü Kalesi’ni kuşatan Avusturya Ordusu’nu yenilgiye uğratması.

18. Eylül

• Osmanlı Devleti’nin bir süre önce yenilgiye uğrayan Avusturyalıların isteğiyle Ruscuk Ateşkes Antlaşması’nı imzalaması.

• ABD’de yapılan ilk sayımda, ülke nüfusunun üç milyon dokuz-yüz bin olarak saptanması.

23.Mart

• Hollandalı kadın hakları savunucusu Etta Palm’ın “Gerçeğin Dostları Konfederasyonu” olarak bilinen kadın kulüplerini kurması.

1791.04.Nisan

• Rus Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Romanya’da Tuna Irmağı’nın Doğu kıyısında yapılan Maçin Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1791.07.Temmuz

• Rus Ordusu’yla, Osmanlı Ordusu arasında Romanya’da Tuna Irmağı’nın Doğu kıyısında İkinci Maçin Savaşı’nın yapılması. (Taraflar birbirlerine karşı net bir askeri üstünlük sağlayamadılar.)

1791.04.Ağustos

• Osmanlı Devleti’yle Avusturya arasındaki savaşı sona erdiren Ziştovi Barış Barış Antlaşması’nın imzalanması.

1791.08.Ağustos

• Fransız Cumhuriyet (Devrim) Anayasası’nın yürürlüğe girmesi.

1791.04.Ağustos

• Osmanlı Devleti’yle Rusya arasında 1788 yılında başlayan çatışmaları sona erdiren Kalas Ateşkes Antlaşması’nın imzalanması.

12.Ağustos

• Osmanlı Devleti’yle Rusya arasında Kalas Ateşkes Antlaşması’nın yürürlüğe girmesi.

1791.05.Kasım

• Müziğin en büyük dehalarından biri olan Mozart’ın ölmesi.

1791

• İngiliz kimyager ve fizikçisi Micheal Faraday’ın doğması.

1792.09.Ocak

• Osmanlı Devleti’yle Rusya arasındaki savaşları sona erdiren Yaş Barış Antlaşması’nın imzalanması, Osmanlı Devleti’nin, Rusya’nın Gürcüler üzerindeki egemenliğini onaylaması.

• Osmanlı Devleti’nde batı tarzında Nizam-ı Cedit ordusunun oluşturulması ve Üçüncü Selimdin yenilikler devri olan Nizam-ı Cedit Devri’nin başlaması. Nizam-ı Cedit ordusunun gereksinmelerini karşılamak amacıyla İrad-ı Cedit Hazinesi’nin oluşturulması.

20.Mart

• Paris’te Fransa Ulusal Meclisi’nin giyotinle idamı onaylaması. (Adını, mucidi Fransız doktor Joseph Ignace Guillotiriden alan giyotin ölüme mahkum edilen kişilerin kafasını iki direk arasından yukarıdan aşağı kayan ağır bir bıçağın darbesiyle kesmeyi sağlıyordu.)

1792

• Avrupa’da Fransız Devrimi’ni tüm sonuçlarıyla birlikte yok etmek amacıyla İngiltere’nin önderliğinde Avrupa’nın bazı monarşik yönetimlerinin (Avusturya-Macaristan, Rusya, Prusya ve İspanya) Fransa’ya karşı İhtilal Savaşlarını başlatması.

• Amerika’da Cumhuriyetçi Parti’nin kurulması.

• Kentucky’nin Kuzey Amerika devletleri birliğine katılması.

A. Timur Bilgiç

1793.14.Ekim

• Fransız Devrim Mahkemesi’nin Kraliçe Marie Antoinette’i ve Fransa Kralı Onaltıncı Louis’i idam cezasına çarptırması.

1793.16.Ekim

• Fransız Devrim Mahkemesinin idam cezasına çarptırdığı Kraliçe Marie Antoinette’in ve Onaltıncı Louis’in giyotinle öldürülmesi.

1793

• Eli Whitneyin pamuğu çekirdeğinden ayıran çırçır makinasını yapması.

1794.05.Nisan

• Aydınlanma çağı Fransız Burjuva Demokratik Devrimi’nin önde gelen kişilerinden Danton Arcis Sur’un Paris’te giyotinle idam edilmesi.

1794.10.Aralık

• Rusya’da XVIII. Yüzyılda gelişen en büyük anti-feodal köylü ve Kazak isyanının önderi İvanoviç Pugaçev, Moskova’da kendisine bağlı olan silah arkadaşlarıyla birlikte yakalanarak çarın emriyle asılarak öldürülmesi.

1794

• Fransız kimyacı Laurent Lavoisier’in ölmesi.

1795

• Rusyanın Lehistan’ı (Polonya) tümüyle ele geçirmesi.

1796.10.Mayıs

• Topçu ve İstihkam subayı yetiştirmek üzere İstanbul Hasköy’de Mühendishane-i Berr-i Hümayun’un açılması.

1796

• Edward Jenner’in çiçek aşısı yöntemini geliştirmesi.

• Pierre Laplace’nin Güneş sisteminin hızla dönen gaz ve toz bulutlarından oluştuğunu öne sürmesi.

• John Adams’ın ABD Başkanı seçilmesi.

• Tenessee’nin Kuzey Amerika Devletler Birliği’ne katılması.

1797.04.Ocak

• Napolyon Bonapard komutasındaki Fransız Birliklerinin Avusturya ordusunu Rivoli Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

• Fransa’nın ilk sosyalist devrimcilerinden Babeuf un öldürülmesi

• Osmanlı Devleti’nin Paris, Viyana, Londra ve Berlin’de elçilikler kurması.

• Fransa’da bir darbe düzenleyerek Cumhuriyet yönetimine son veren Napolyon Bonapartın direktuvarlığını ilan etmesi.

1798

• Henry CavendisKin yerçekimi sabitini ölçmesi.

• Napolyon Bonapart komutasındaki Fransız Ordusu’nun Mısır’ı işgal etmesi.

• Count Rumforddun ısının bir enerji biçimi olduğunu öne sürmesi.

1798.13.Temmuz

• Mısır’ı işgal eden Fransız Ordusu’nun Osmanlı Ordusu’nu Rahmaniye Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1798.24.Temmuz

• Napolyon Bonapart komutasındaki Fransız Ordusu’nun Osmanlı Ordusu’nu Kahire yakınlarında Gize Piramitlerinin önünde yenilgiye uğratması.

1798.23.Aralık

• Mısır’ı işgal eden Fransızlara karşı Osmanlı Devleti’yle Rusya arasında İstanbul bağlaşmasının imzalanması.

1799.05.Mayıs

• Osmanlı Devleti’nin Nizam-ı Cedit Ordusu’nun Napolyon Bonapart komutasındaki Fransız güçlerini Mısır’da Akka Kalesi önlerinde yenilgiye uğratması.

1799.16.Mayıs

• Fransız roman yazarı Honore De Balzac\n doğması.

1799.25.Temmuz

• Mısır’ı işgal eden Fransız ordusuyla Osmanlı Ordusu arasında yapılan Abukır Savaşı’nda Osmanlı Ordusu’nun yenilgiye uğraması.

1799

• Amerika Birleşik Devletleri’nin kurucusu ve ilk devlet başkanı George Washington’un ölmesi.

ON DOKUZUNCU YÜZYIL BİRİNCİ ÇEYREĞİ

1800

• Osmanlı Başbakanlarından Mustafa Reşit Paşa’nın doğması.

• Alessandro Volta’nın elektrik bataryasını bulduğunu açıklaması.

• William Herschel’in Güneş ışığında kızılötesi ışını bulması.

• William Nicholson’un ilk kez elektrolizi kullanması.

• ABD Başkanlığına Thomas Jeffersoriun seçilmesi.

1801

• Richard Trevithick’in buhar gücüyle çalışan demiryolu lokomotifini yapması.

• Thomas Young’un ışığın dalga niteliğini ve Girişim İlkesi’ni göstermesi .

• İlk yapılan denizaltılardan biri olan Nautilus’un ilk yolculuğunu tamamlaması.

• Johann Ritter’in Güneş’ten çıkan morötesi ışınları bulması.

• Giuseppe Piazzi’nin Ceres astreodini bulması.

• Mısır’ı işgal eden Fransız ordusunun yenilgiye uğraması üzerine Osmanlı Devleti’yle Fransa arasında El-Ariş Antlaşması’nın imzalanması.

• Amerikan donanmasına ait bir grup geminin Trablusgarp’ı abluka altına alması.

• Hospitelier (Saint Jean) Şövalyelerinin Malta Adası’ndaki egemenliğinin sona ermesi.

1802.26. Şubat

• Sefiller romanının yazarı Fransız Viktor fîugo’nun 80. doğum gününün Fransa’da ulusal bayram ilan edilmesi.

1802

• Heinrich OlberSin Pallas astreodini bulması.

1803

• John Daltoriun maddenin farklı ağırlıktaki atomlardan oluştuğunu ileri sürmesi.

• Ohio’nun ABD’ye katılması.

Şubat

• İdealizmin büyük filozofu Immanuel Kant’ın, Prusya’da doğumundan beri oturduğu ve hiç ayrılmadığı evinde 79 yaşında ölmesi.

1804.18.Nisan

• Üsküdar’da “Darü’t-Tıbaatü’l-Cedide” adıyla bir matbaanın kurulması.

1804.02.Aralık

• Napolyon Bonabartın Paris’te Papanın katıldığı bir törenle taç giymesi ve diktatörlüğünü pekiştirmesi.

OSMANLI DEVLETİ’NİN DAĞILMA DÖNEMİ (1804-1876)

1804

• Osmanlı Devleti’ne karşı ulusçuluk (Pan-Slavizm) düşüncesinin etkisiyle ilk ulusal (Sırp) Ayaklanma’nın başlaması.

• Osmanlı Devleti’nde 1699 yılında Karlofça Antlaşması ile başlayan Gerileme Dönemi’nin sona ermesi, Osmanlı Devlet yapısının Monarşiden Meşrutiyete dönüştüğü 1876 yılına kadar sürecek olan Dağılma Dönemi’nin başlaması.

• Kavalalı Mehmet Ali Paşa’nın Mısır Valiliğine atanması.

• Richard Trevithick’in raylar üzerinde giden ilk buharlı lokomotifi yapması.

• Napolyon Bonapart’ın Fransa’da direktuvarlığını ilan etmesi.

Kasım

• Viyana kentinin Napolyon Bonapart komutasındaki Fransız ordusuna teslim olması.

1805

• İstanbul Kuruçeşme’de “Rum Talimgahı” da denilen özel Tıp Mektebinin açılması.

1806

• Sırp Ayaklanması’nı doğrudan destekleyen Rusya’ya karşı Osmanlı Devleti’nin savaş ilan etmesi.

• İngiliz düşünürü ve ekonomisti Stuart John MilVin doğması.

• ABD’de ücretlerinin artırılması için örgütlenen kunduracıların “suç işlemek üzere çete kurmaktan” yargılanarak cezalandırılmaları.

1807.01.Mart

• İstanbul önlerine kadar giren İngiliz Donanması’nın geri dönüş yolunda Çanakkale önlerinde yenilgiye uğratılması.

Mart

• İngiltere Parlamentosu’nun köle ticaretini resmen yasaklaması.

1807.22.Nisan

• Osmanlı ve Mısır Ordularının, İskenderiye’ye çıkarma yapan İngiliz Ordusu’nu Reşit Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

Ağustos

• Osmanlı Devleti’yle Rusya arasında kısa bir süre geçerli olan Slobozia Barış Antlaşması’nın imzalanması.

1807

• Isaac de Rivas’ın hidrojen gazıyla çalışan bir araç yapması.

• Osmanlı Devleti’nde Padişah Üçüncü Selim’in yeniliklerine karşı Kabakçı Mustafa önderliğinde Yeniçerilerin ayaklanması ve Üçüncü Selim’in tahttan indirilmesi. Osmanlı Devleti’nde Padişah Üçüncü Selim’in başlattığı Nizam-ı Cedit Devri’nin sona ermesi. Dördüncü Mustafa’nın Kabakçı Mustafa tarafından Osmanlı tahtına çıkarılması.

• Üçüncü Selim’i yeniden tahta çıkarmak isteyen Balkanlarda derebeyleşen Ayanların bir ordu oluşturarak Rusçuk Ayanı Alemdar Mustafa Paşa komutasında İstanbul’a doğru yola çıkması.

• Osmanlı eski Padişahı Üçüncü Selim’in ve Osmanlı şehzadelerinin Kabakçı Mustafa ve yeniçeriler tarafından öldürülmesi.

1808.01.Ocak

• 1808-Amerika Birleşik Devletleri’ne köle girişinin yasaklanması.

1808.28.Temmuz

• Ayan ordusuyla İstanbul’a gelen Rusçuk Ayanı Alemdar Mustafa Paşa’nın, Padişah Dördüncü Mustafa’yı tahttan indirerek, İkinci Mahmut’u tahta çıkarması.

1808

• Osmanlı Devleti’nin Ayanların varlığını resmen ve hukuksal olarak tanıdığı Sened-i İttifak’ın imzalanması.

• Dördüncü Mustafa’nın Padişah İkinci Mahmut tarafından öldürtülmesi.

• Osmanlı Devleti’nde Sekban-ı Cedit Ordusu’nun kurulması.

1808.15.Kasım

• Kabakçı Mustafa Ayaklanmasını bastırarak İkinci Mahmut’u Osmanlı tahtına çıkaran Rusçuk Ayanı Alemdar Mustafa Paşa’nın İstanbul’daki konağının yeniçeriler tarafından basılarak, öldürülmesi.

1808

• Hristiyanlıkta Katolik Kilisesi’nin en büyük baskı kurumu olan Fransadaki Engizisyon Mahkemelerinin Napolyon Bonapart tarafından kapatılması.

• Osmanlı Padişahı İkinci Mahmut’un Sened-i İttifak’ı yürürlükten kaldırması.

• Osmanlı Devlet yönetiminde Ayanların etkinliğine son verilmesi

• Dağılan Nizam-ı Cedit Ordusu yerine Alemdar Mustafa Paşa’nın çabalarıyla kurulan Sekban-ı Cedit ordusunun dağıtılması, yerine Eşkinci Ocağı’nın kurulması.

1809.04.Ocak

• Körler için alfabe oluşturan Fransız Louis Braille’nin doğması.

1809.05.Ocak

• Osmanlı Devleti’yle İngiltere arasında Kala-i Sultaniye Barış Antlaşması’nın imzalanması.

1809.12.Şubat

• Charles Robert Darwiriin doğması. (“Türlerin Kökeni” adlı dünyaca ünlü eserini 1859’da yayınlayan Charles Robert Darwin, sağlam ve bilimsel kanıtlara dayanan teorisi ile bütünlüklü ve kendinden sonrakilerin önünü açıcı bir evrim teorisi kurmuş oldu.)

1809.12.Şubat

• 1861-1865 yılları arasında süren Amerika’daki Kuzey-Güney Savaşı’nı sona erdiren ABD Başkanı olarak tarihe geçen Lincoln, Kentucky’deki bir orman evinde doğması.

1809.24.Ekim

• Osmanlı Ordusu’nun, Rus Ordusu’nu Silistre yakınlarında yapılan Tatariçe Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1809

• Jean Lamarck’ın Evrim Kuramında önceden kazanılmış olan niteliklerin sonraki kuşaklara aktarıldığını öne sürmesi.

• Osmanlı Devleti’yle İngiltere arasında Çanakkale Antlaşması’nın imzalanması.

1810.04.Ağustos

• Osmanlı Ordusu’nun, Rus Ordusu’nu Balkanlar, Deliorman Bölgesi’nde yapılan Şumnu Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1810.28.Ağustos

• Rus Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Batın Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1811

• Amedeo Avogadro’nun eşit hacimli gazların eşit sayıda moleküllerden oluştuğunu öne sürmesi.

• Karl Gauss’un limitli integrallerin seçilmiş integrasyon yoluna dayandığını göstermesi.

• İngiltere’nin Endonezya’yı sömürgeleştirmek amacıyla işgal etmesi.

• Fener Rum Patrikhanesi’ne bağlı olan Gürcistan Kilisesi’nin zorla Rus Ortodoks Kilisesi’ne bağlanması.

1812.07.Şubat

• İngiliz çocuk romanları yazarı Charles Dickens’ın, İngiltere, Portsmouth’ta doğması.

1812.28.Mayıs

• Osmanlı Devleti’yle Rusya arasında 1806 yılında başlayan savaşı sona erdiren Bükreş Antlaşması’nın imzalanması. Osmanlı Devleti’nin Bükreş Antlaşması’nın bir gereği olarak Sırplara ulusal ayrıcalıklar vermesi.

1812

• ABD ile İngiltere arasında iki yıl kadar sürecek olan savaşın başlaması.

1813.02.Mayıs

• Napolyon Bonapart komutasındaki Fransız ordusunun Rus ve Prusya ordusunu Lützen Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1813.20.Mayıs

• Napolyon Bonapart komutasındaki Fransız ordusunun Rus ve Prusya ordusunu Bautzen Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

• Osmanlı ordusunun Sırbistan’a girmesi ve Osmanlı Devleti’nin Sırplara verdiği ayrıcalıkları geri alması.

1814.25.Temmuz

• İlk lokomotifin başarıyla çalıştırılması.

1814.24.Aralık

• ABD ile İngiltere arasında iki yıl kadar süren savaş sonrasında bir barış antlaşmasının imzalanması.

1814

• Friedrich König elle çalışan matbaadan çok daha hızlı olan buharlı matbaa makinesini geliştirmesi.

• Waterlou Savaşı’nda Napolyon Bonapart komutasındaki Fransız Ordusu’nun Avusturya-Macaristan İmparatorluğu orduları karşısında yenilgiye uğraması.

• ABD Kongresi’nin Cezayir’e savaş ilan etmesi. (Cezayir ve Tunus’a karşı girişilen saldırılar sonucunda yerel egemenler ABD’ye yüklü bir fidye ödemek zorunda kaldı.)

• George Stephensoriun buhar gücüyle çalışan ilk pratik demiryolu lokomotifini yapması.

• Bizans İmparatorluğu’nu yeniden kurmayı amaçlayan Yunan ulusçuluğunu ilke edinen Etnik-i Eterya Örgütü’nün kurulması.

1815

• Fransız Devrimi’ni tüm sonuçlarıyla birlikte yok etmek ve Avrupa’da statükoyu belirlemek amacıyla Fransa, İngiltere, Prusya, İspanya ve Avusturya-Macaristan İmparatorluğu’nun katılımıyla Viyana Kongresi’nin toplanması. Fransa’da Cumhuriyet yönetimine son verilerek monarşik yapının yeniden oluşturulması. Viyana Kongresi’nde Avusturya Başbakanı Maternich’in hazırladığı Planı’nın Fransa, İngiltere, Prusya, Rusya, İspanya ve Avusturya-Macaristan temsilcileri tarafından kabul edilmesi. Maternich Planı’nın kabul edilmesiyle Avrupa’da Restorasyon Dönemi’nin başlaması.

• Humphry Davy’in, madenlerde çalışmayı çok daha güvenli hale getiren Grizu patlamalarını azaltan bir madenci lambası icat etmesi.

1816.29.Şubat

• Hollanda Kralı İkinci Willhem’in Rus Grand düşesi Anna Paulovna ile evlenmesi.

1816

• Rene Laennedn stetoskobu bulması.

1817.07.Şubat

• ABD’de köleliğe karşı özgürlük hareketinin önderlerinden Douglass Frederick’in doğması.

1817

• Pierre-Joseph Pelletier ve Joseph-Bienaim”in Caventou’nun klorifili ayrıştırması.

1818

• Komünizmin ve Diyalektik Materyalizm’in kuramcısı Alman düşünürü Karl Marks’ın doğması.

1819

• Augustus Siebe’nin basınçlı bir dalgıç elbisesi tasarlayarak dalgıçların suda daha derinlere dalabilmesini sağlaması.

1820

• Eflak’ta Rumların Osmanlı Devleti’ne karşı bağımsızlık için ayaklanması.

• Osmanlı Devleti’nin ulusçuluk eylemleriyle uğraşmasından yararlanmak isteyen Rus ordularının iki koldan Osmanlı topraklarına saldırması, bu saldırıların Osmanlı güçlerince geri püskürtülmesi.

• Hans Oerstedin teldeki elektrik akımının bir mıknatıs iğnesini saptırabildiğini kanıtlaması.

• Amerika’da Demokrat Parti’nin kurulması.

• Komünizmin ve Diyalektik Materyalizmin kuramcısı Alman düşünürü Friedrich Engels’in doğması.

• Hemşireliğin kurucusu Florence Nightingale’in doğması.

1821.23.Nisan

• Bab-ı Ali görevlilerinden bazılarının Fransızca öğrenmeleri için sarayda Tercüme Odası’nın kurulması.

1821.05.Mayıs

• Fransız eski diktatörü Napolyon Bonapart’ın ölmesi.

• Charles Babbage’nin, karmaşık matematiksel tabloları otomatik olarak hesaplamak için tasarladığı “fark makinesi”nin üzerinde çalışmaya başlaması.

• Hermann Ludwig Ferdinand von Helmholtz’un doğması.

• Michael Faraday’ın elektrik gücüyle çalışan bir motor yapması.

• Mora Yarımadası’nda Yunan Bağımsızlık Ayaklanması’nın başlaması.

• ABD askerlerinin İspanyolları yenilgiye uğratarak Florida’yı tümüyle ele geçirmesi.

• Meksika halkının İspanyollara karşı bir kurtuluş mücadelesi vererek bağımsızlığını ilan etmesi.

1822

• Biyolog ve rahip Gregor Mendel’in doğması.

• Rudolf Clausius’un doğması.

1823.12. Şubat

• ABD Başkanı James Monroe’nun Monroe Doktrini’ni yayınlaması. (Bu doktrin Latin Amerika’daki Avrupalı sömürgecilerin kovulması ve bölgede Amerikan egemenliğinin kurulması amacı taşır. Bu doktrinin sloganı: “Amerika Amerikalılarındır.”)

1823.28.Temmuz

• Osmanlı ordularını yenilgiye uğratan İran ordusundaki kolera salgını nedeniyle İran’ın Osmanlı Devleti’nden barış istemesi ve taraflar arasındaki son barış antlaşması olan Erzurum Barış Antlaşması’nın imzalanması.

1823

• William Sturgeoriun elektrikli mıknatısı bulması.

1824

• Osmanlı Devleti’nde ilk Amerikan misyoner okulunun, Beyrut’ta “Syrian Protestant College” adıyla açılması.

• Mora Yarımadasındaki Yunan Ulusal Ayaklanması’nın bastırılması için Osmanlı Ordusu’yla Kavalalı Mehmet Ali Paşa’nın Mısır Ordusu’nun karaya çıkması.

• Lord Kelvin’in doğması.

ON DOKUZUNCU YÜZYIL İKİNCİ ÇEYREĞİ

1825.02.Şubat

• Mühendishane-i Bahr-i Hümayun’un İkinci Mahmut’un fermanıyla Heybeli Ada’daki binasına taşınması ve öğretim sisteminde yeni ilkelerin benimsenmesi.

1825

• Thomas Henry Huxleyin doğması.

• Şair Ziya Paşa’nın doğması.

1826.17.Haziran

• Osmanlı Devleti’nde yeniçerilerin ayaklanması, ayaklanmanın Padişah İkinci Mahmut’a bağlı güçlerle İstanbul halkı tarafından bastırılması ve Yeniçeri Ocağı’nın kaldırılması (Vaka-i Hayriye ) Osmanlı Devleti’nde Klasik Dönem’in sona ermesi.

07.Ekim

• Osmanlı Devleti ile Rusya arasında Akkerman Barış Antlaşması’nın imzalanması.

1826

• Hsimon Ohm’un kendi adıyla anılan direnç yasasını bulması.

• Osmanlı Devleti’nde Cebehane Ocağı’nın kurulması.

• Yeniçeri Ocağı’nın yerine Asakir-i Mansure-i Muhammediye Ordusunun kurulması.

• Mora Yarımadası’ndaki Yunan Ayaklanması’nın Osmanlı ve Mısır güçlerince şiddetle bastırılması.

• Osmanlı Devleti’nde müsadere yönteminin kısmen kaldırılması böylece özel mülkiyetin güvenliğinin sağlanması konusunda ilk adımların atılması.

• Fransız fizikçi Joseph Niepce’nin tarihteki ilk fotoğrafı çekmesi.

14.Mart

• Osmanlı ordusunun doktor gereksinmesini karşılamak amacıyla Padişah İkinci Mahmut’un fermanıyla “Tıbhane-i A”mire”nin açılması.

1827.25.Mart

• Burjuvazinin devrimci dönemlerinin bestecisi Ludving Van Beethoven’in ölmesi.

1827.29.Mart

• Besteci Ludwig Van Beethoven’in Viyana’da 10 bin kişinin katıldığı bir törenle toprağa verilmesi.

1827.06.Nisan

• İngiliz kimyager John Walker’in icadı olan kibritin İngiltere’de piyasaya sürülmesi.

1827.06.Temmuz

• Osmanlı Devleti’nde bombalar yapan, yapıları patlayıcılarla yıkan, havan toplarını kullanan Humbaracı Ocağı’nın kapatılması.

1827.01.Ekim

• Mora Yarımadası’nda bağımsız bir Yunanistan Devleti’nin kurulmasını sağlamak amacıyla Osmanlı Devleti’ne karşı İngiltere, Fransa, Rusya arasında Londra Antlaşması’nın imzalanması.

20.Ekim

• Navarin Limanı’nda Osmanlı ve Mısır donanmalarının İngiliz, Fransız ve Rus donanmaları tarafından yakılması. Navarin Olayı ile, Viyana Kongresi’nde kabul edilen Maternich Planı’nın çiğnenmesi nedeniyle Avrupa’da Restorasyon Dönemi’nin sona ermesi.

1827

• Fizikçi Alessandro Volta’nın ölmesi.

• Bilim ve edebiyat alanında önemli çalışmalar yapan Osmanlı devlet adamı Ahmet Tevfik (Okday) Paşa’nın doğması.

1828.03.Şubat

• Bilim-kurgu edebiyatının ilk romancısı olan Jules Verne’in doğması.

1828

• Osmanlı devlet memurlarına sarık yerine fes giyme zorunluluğunun getirilmesi.

• Bağımsız Yunanistan Devleti’nin kurulmasını sağlamak amacıyla İngilizlerin ve Fransızların da siyasal alanda desteklediği Rus ordularının Osmanlı topraklarına saldırması ve Osmanlı Rus Savaşlarının başlaması.

11.Ekim

• Rus Ordusu’nun saldırılarının Osmanlı Ordusu tarafından Varna Savaşı ile durdurulması.

1829.14. Eylül

• Osmanlı-Rus savaşlarında Osmanlı Ordularının yenilmesi, Rus Ordularının batıda Edirne’ye ve Doğu’da Erzurum’a kadar ilerlemeleri, İngiliz ve Fransız güçlerinin Mora Yarımadası’ndaki işgalleri ile Çanakkale Boğazı’ndaki ablukaları nedeniyle Osmanlı Devleti’nin önerisiyle Osmanlı Devleti’yle İngiltere, Fransa ve Rusya arasında Edirne Barış Antlaşması’nın imzalanması. Edirne Barış Antlaşması hükümleri gereğince Yunanistan Devleti’nin kurulmasına karar verilmesi.

1829.08.Kasım

• Uzun Mehmed’in Zonguldak Ereğlisi Kestenli Köyü’nde ilk maden kömürünü bulması.

1829

• George Stephenson’un, en iyi buharlı lokomotif tasarlama ve yapma yarışmasını kazanması.

• Osmanlı askeri ocaklarından Deli Ocağı’nın kaldırılması.

• Biyolog Jean Lamarckkın doğması.

• İngiltere ve Fransa’nın desteklediği Mısır Valisi Kavalalı Mehmet Ali Paşa’nın Osmanlı Devleti’ne karşı ayaklanması.

1830 .03.Şubat

• Bağımsız Yunan Krallığı’nın kurulduğunun ilan edilmesi.

1830. 08. Nisan

• Avrupa devletlerinin, Osmanlı Devleti’nden bağımsız Yunan Devleti’ni tanımasını ve bağımsızlığı onaylamasını istemesi.

1830.05.Temmuz

• Yunanistan Devleti’nin kuruluşuna katkıda bulunduğundan öteki Avrupa Devletlerinin onayıyla Fransa’nın Cezayir’i işgal etmesi.

1830.17.Aralık

• Güney Amerika halklarının bağımsızlık savaşına önderlik eden, bu nedenle de kedisine El Libertador (kurtarıcı) ünvanı verilen Simon Bolivar’ın ölmesi.

1830

• Osmanlı Devleti’nde Serasker Hüsrev Paşa’nın kölelerinden seçilen beş gencin öğrenim görmek üzere Paris’e gönderilmesi.

• Osmanlı Devleti’yle ABD arasında ilk diplomatik ilişkinin kurulması.

• Fransa’da Louis Filipin krallığa getirilmesi.

• İlk dikiş makinesi Fransız terzi Barthelemy Thimonnier tarafından tasarlanması.

• Florida’da yaşayan Seminole Kızılderililerinin ABD’nin uyguladığı sürgün ve soykırım politikalarına karşı direnişlerinin başlaması.

• ABD’de yapılan sayımda, ülke nüfusunun 12 milyon sekiz yüz bin olarak saptanması.

1831.25.Temmuz

• Osmanlı Devleti’nde ilk resmi gazete olan Takvim-i Vakayi’nin yayınlanması.

1831.22.Ekim

• Osmanlı Padişahı İkinci Mahmut’un yayınladığı bir fermanla “Başlık parasının” yasaklanması.

1831.21.Kasım

• Fransa, Lyon’da dokuma işçilerinin ücret artışı ve çalışma koşullarının iyileştirilmesi için ayaklanması.

1831

• Alman düşünürü, İdealizmin kuramcısı

• W. F. Georg HegeVin ölmesi.

• Michael Faraday’ın İndiksiyon Yasası’nı açıklaması.

• Osmanlı Devleti’nde ilk kez askeri amaçlı, sağlıklı genç Müslüman erkeklerin sayıldığı nüfus sayımının yapılması.

• Fizikçi James Clerk MaxwelVin doğması.

1832.09.Ocak

• Osmanlı ordusuna operatör doktor yetiştirmek amacıyla “Cerrahhane-i Mâmure”nin açılması.

1832

• Mısır Valisi Kavalalı Mehmet Ali Paşa’nın oğlu ve Cidde Valisi Kavalalı İbrahim Paşa’nın Mısır ordularıyla Suriye’yi işgal etmesi.

1832.21.Şubat

• Mısır Valisi Kavalalı Mehmet Ali Paşa’nın oğlu İbrahim Paşa komutasındaki Mısır Ordusu’nun Konya’da Osmanlı Ordusu’nu yenilgiye uğratması.

1832.29.Şubat

• Evrim kuramcısı Charles Robert Darwiriin araştırmaları için Brezilya’da Bahia yakınındaki cangıla gitmesi.

22.Mart

• Alman ve dünya edebiyatının en büyük şairlerinden biri olan, Avrupa edebiyat ve düşünce tarihini derinden etkileyen Goethe’ nin ölmesi.

1832

• Osmanlı Devleti’nde açılması düşünülen “Harbiye Mektebi”ne aday hazırlamak için Selimiye Kışlası’nda “Sıbyan Bölükleri” adı altında sınıfların oluşturulması.

• Michael Faraday’ın Elektroliz yasalarını açıklaması.

• Osmanlı Devleti’nde Topkapı sarayı’ndaki Enderun’un dağıtılması üzerine saraya hizmet personeli yetiştirilmek üzere yeni bir Enderun Mektebi’nin kurulması.

06.Mayıs

• Besteci Johannes Brahms’ın doğması.

1833.14.Mayıs

• Kavalalı İbrahim Paşa ordularının Osmanlı ordularını yenilgiye uğratması, Buna karşılık Osmanlı Devleti’nin Rusya’dan yardım istemesi ve bir Rus donanmasıyla ordusunun Hünkâr İskelesi’ne çıkarak bir karargâh kurması üzerine; Doğu Akdeniz’deki çıkarları tehlikeye giren Avrupa Devletlerinin çabalarıyla Osmanlı Devleti’yle Mısır arasında Kütahya Antlaşması’nın imzalanması.

1833.08.Temmuz

• Mısır Valisi Kavalalı Mehmet Paşa’nın ve onu destekleyen İngiltere ve Fransa’nın saldırılarına karşı Osmanlı Devleti’yle Rusya arasında bir dostluk ve dayanışma antlaşması olan sekiz yıl süreli Hünkar İskelesi Antlaşması’nın imzalanması.

1833.08.Temmuz

• Rus ordularının İstanbul Boğazı’na geçici de olsa yerleşmesi üzerine Boğazlar sorununun başlaması.

1833

• Heinrich Lenz’in kapalı bir bobinde indüklenen bir akımın yönünün, yakınındaki başka bir bobinde oluşan akımın yönüne ters olduğunu kanıtlaması.

• ABD’nin Arjantin’i sömürgeleştirmek amacıyla askeri müdahalede bulunması.

1833.21.Ekim

• TNT’nin (Tri Nitro Toluen-dinamit) bulucusu ve Nobel Ödüllerinin kurucusu İsveçli bilim insanı Alfred NobeVin doğması.

1834.01.Ağustos

• İngiltere İmparatorluğu topraklarında ticareti daha önce yayınlanan köleliğin resmen kaldırılması.

1834

• Thomas Robert Malthus’un ölmesi.

• Osmanlı Devleti’nde Muhtarlık Kurumu’nun oluşturulması.

• Benoit-Pierre Clapeyroriun termodinamiğin ikinci yasasına ilişkin bir formül geliştirmesi.

• Osmanlı Devleti’nde Maçka Kışlası’nda “Mekteb-i Ulûm-ı Harbiye” ile Beşiktaş Sarayı’nda “Muzika-i Hümayun” Mektebi’nin açılması

• Hermann Helmholtz’un Güneş’in enerji kaynağının gravitasyonal büzülmeden kaynaklandığını açıklaması.

1835.17.Haziran

• Osmanlı Devleti’nde Divan-ı Hümayun’un kaldırılarak yerine Nazırlıkların kurulması.

1835

• ABD’de köleliğe karşı mücadele eden William Lloyd Garrisoriun boynunda bir iple Boston sokaklarında dolaştırılması.

1836

• Osmanlı Devleti’nde “Tıbhane-i Âmire” ile “ Cerrahhane-i Mamure” nin, Topkapı Sarayı dış bahçesinde yapılan Mekteb-i Tıbbıye’ye taşınması.

• Amuel Colt, yaptığı hızlı ateş eden tabanca olan “altıpatlar”ın patentini alması.

• Teksas’ın Meksika’dan ayrılarak bağımsızlığını ilan etmesi.

1837.07.Şubat

• Dil bilimci ve sözlükçü Sir James Murray, İskoçya’nın, Roxburghshire kasabasında doğması.

1837.10.Şubat

• Rus Şair-Yazar Puşkin’in doğması. (Puşkin, soylu bir ailenin üyesi olarak, iyi bir eğitim aldı. İlk şiirlerinde liberal düşünce ilkelerini dile getirdi.)

1837.19.Şubat

• Alman tiyatrosunu doğrudan etkilemiş olan Büchner’in doğması. (Büchner, Goethe ve William Shakespeare’in tarihi oyunlarını kendisine örnek almıştır.)

1837.26.Kasım

• Eser-i Hayr adlı Osmanlı yapımı buharlı geminin denize indirilmesi.

1837

• İki İngiliz mucit William Cooke ve Charles Wheatstone ilk elektrikli telgraf makinesini yapması.

• Pierre WantseVin bir küpün iki katının alınması ve bir açının üç eşit parçaya bölünmesinin bir pergel ve bir cetvelle alınamayacağını kanıtlaması.

• Isambard Kingdom Brunel’in, ilk kıtalararası buharlı gemiyi yüzdürmesi.

• Theodor Schwanriın ısıtılmış havanın, organik maddeleri çürümeye neden olan etkenlerden koruyabileceğini kanıtlaması.

• Osmanlı Devleti’nde Dahiliye Nezareti’nin kurulması.

• ABD’de köleleiğe karşı mücadele veren Alton Observer Gazetesi Editörü Elijah p. Lovejoy’un İllinois’de halk tarafından linç edilmesi.

1838.06.Ocak

• Elektrikli telgrafı icad eden Samuel Morse’un bu buluşunu ve Mors alfabesinin vuruşlarını tanıtması.

1838

• İstanbul’da kimsesiz çocuklar için “Gureba Mektebi”nin açılması.

• Osmanlı Devleti’ni özellikle İngiltere’nin sömürgesi durumuna getiren Balta Limanı Antlaşması’nın imzalanması.

• Matthias Schleiden’in bütün yaşayan bitki dokularının hücrelerden oluştuğunu kanıtlaması.

• Osmanlı Devleti’nde Maliye Nezareti’nin ( Bakanlığının) kurulması.

• Ernst Mach’ın doğması.

• Osmanlı Devleti’nde Padişah İkinci Mahmut’un fermanıyla “Galatasarayı Mekteb-i Tıbbıye-i Âlisi” adıyla yüksek hekimlik ve eczacılık okulunun açılması.

• ABD Donanması’nın Fiji, Samoa ve Drummond Adalarına saldırarak, Samao Adası’nı sömürgeleştirmesi.

Şubat

• Osmanlı Devleti’nde Rüştiye adı altında, ilk ve orta sınıfları kapsayan ilk ilköğretim okullarının İstanbul’da açılmasının kararlaştırılması.

Şubat

• Osmanlı Devleti’nde eğitimde bir dönüşüm sağlayan Meclis-i Umur-ı Nafiâ’nın kuruluş gerekçesinin yayınlanması.

1839.11.Şubat

• İstanbul’da Sultan Ahmet Camii hünkar mahfelinde, rüştiye düzeyinde ilk sivil devlet okulu olan “Mekteb-i Maarif-i Adliye”nin açılması. (Halk bu yeni okulu “Mekteb-i İrfani” olarak adlandırdı.)

1839.11.Mart

• Osmanlı Devleti’nde Evkaf-ı Hümayun Nezareti’nde Mekâtib-i Rüştiye Nazırlığının örgütlenmesi.

1839.17.Mart

• Mekatib-i Rüştiye Nazırı İmamzâde Es’ad EjendVnin hazırladığı gerekçenin, rüştiye mektepleri için nizamname olarak kabul edilmesi.

1839.19.Mart

• Osmanlı Devleti’nde Süleymaniye’de “Mekteb-i Maarif-i Adliye”ye denk yeni bir rüştiye olmak üzere, “Mekteb-i Ulûm-ı Edebiye”nin açılması.

1839.14.Mayıs

• Osmanlı Devleti’nde İstanbul Galatasaray’a taşınan ve “Mekteb-i Tıbbıyye-i Adliyye-i Şahane” adı verilen tıp okulunda, İkinci Mahmut’un da katıldığı açılış töreniyle derslerin başlaması.

1839.29.Haziran

• İngiltere’nin kışkırtmalarıyla, Osmanlı Ordusu’yla Mısır Ordusu arasında Nizip Savaşı’nın yapılması ve İngiltere’nin desteğine karşın Osmanlı ordularının yenilgiye uğraması.

1839.30.Haziran

• Osmanlı Padişahı İkinci Mahmut’un ölmesi, yerine Sultan Abdülmecid’in Osmanlı padişahı olması.

23.Temmuz

• Osmanlı Devleti’nde Tanzimat Fermanı’nın yayınlanması ve Osmanlı Devleti’nde Tanzimat Devri’nin başlaması.

1839

• Theodor Schwanriin bütün yaşayan hayvan dokularının hücrelerden oluştuğunu kanıtlaması.

• Louis Daguerre’nin vesikalık fotoğraflarda çok uygulanan daguerrotype fotoğraf tekniğini icat etmesi.

• Osmanlı Devleti’nde Meclis-i Umûr-ı Nafia tarafından hazırlanan ve yeni eğitim öğretim hedeflerini içeren Meclis-i Umûr-ı Nafia gerekçesinin yayınlanması.

1840.22.Ocak

• Osmanlı Devleti’nde Mekteb-i Rüştiye Nezareti’nin, Evkaf Nezareti’nden ayrı bir kuruluş haline getirilmesi.

1840.22.Şubat

• Avrupa sosyalizm tarihinin önde gelen kişilerinden biri olan August Bebel’in Almanya’da doğması. (August Bebel, Alman Sosyal Demokrat Partisi (SPD)’nin kurucularından ve 40 yıl boyunca en etkili önderlerinden biri oldu.)

1840.02. Nisan

• Dünyaca ünlü Fransız yazar Emile Zola’nın doğması. (Emile Zola, Drey Fus davasında gösterdiği duyarlılıkla da birçok yazara öncülük etmişti.)

15.Temmuz

• Uluslararası bir sorun haline gelen Osmanlı Devleti’nin Mısır sorununu çözümlemek amacıyla Londra’da toplanan Osmanlı, İngiltere, Rusya, Avusturya ve Prusya temsilcilerinin Londra Senedi’ni hazırlayıp imzalaması.

1840.01.Ağustos

• Osmanlı Devleti’nde ilk Türkçe, yarı-resmi gazete olan “Ceride-i Havadis”in yayınlanmaya başlaması.

1840.23.Ekim

• Bugünkü Türk Telekom’un temeli “Postahane-i Amirane” adıyla Sultan Abdülmecit tarafından atması.

1840.30. Kasım

• Napolyon Bonapartın cesedinin St. Helene adasından Paris’e getirilmesi.

1840.15. Aralık

• St. Helene adasından Paris’e getirilen Napolyon Bonapartın cesedinin, Invalides’e gömülmesi.

21.Aralık

• Osmanlı aydınlarından yazar, vatan şairi Namık Kemal’in doğması.

1840

• İstanbul Galatasaray’daki “Mekteb-i Tıbbiye”nin muayenehanesinde ilk çiçek aşısının yapılması.

• Osmanlı Devleti’nde dönemin gelişmelerine uygun olarak, astronomi bilgileri vermek ve camiilere muvakkıt yetiştirmek için İstanbul’da “Mekteb-i Fünun-ı Nücum”un açılması.

• Osmanlı Devleti’nde “Tophane Mekteb-i Harbiyesi”nin (Topçu Harp Okulu) açılması.

• Osmanlı Devleti’yle Prusya arasında imzalanan ticaret antlaşmasıyla Prusya’ya ticari ayrıcalıkların tanınması.

• J. W. Draper’in Ay’ın fotoğraflarını çekerek, astronomi fotoğrafçılığını başlatması.

• Osmanlı Devleti’nde Ceza Kanunu’nun kabul edilmesi.

• Justus von Liebiğin yapay gübreyi bulması.

13.Temmuz

vOsmanlı Devleti’nin Boğazlar üzerindeki egemenliğini sınırlandırmak amacıyla Osmanlı Devleti temsilcilerinin de katılımıyla, İngiltere, Fransa, Avusturya, Prusya ve Rusya temsilcilerinin Londra Boğazlar Antlaşması’nı imzalaması.

1841

• Osmanlı Devleti’nde Medreselere karışmaksızın yeni açılacak okullara program hazırlamak ve Avrupa’ya öğrenci göndermek gibi konulara bakmak üzere Meclis-i Maarif-i Umumiye’nin kurulması.

1842.23.Mart

• Yazar StendaVın ölmesi.

1842.21.Eylül

• Osmanlı Padişahlarından İkinci Abdülhamid’in doğması.

1842

• Osmanlı Devleti’nde Heybeli Ada’daki “Mühendishane-i Bahri-yi Hümayun”da reformlar yapılarak “Mekteb-i Fünun-ı Bahriyeyi Şahane” adıyla yeniden düzenlenmesi.

• Osmanlı Devleti’nde İstanbul’da “Fenn-i Kıbâle Mektebi” adıyla ilk ebelik kursunun açılması.

• Crawford Long’un anastezi kullanarak ilk ameliyatı gerçekleştirmesi.

• İngiltere ile Çin arasındaki Afyon Savaşı’na son veren Nankıng Antlaşması’nın imzalanması. (Bu antlaşma ile Çin, İngiltere’ye kapitülasyonlar tanımak zorunda kaldı.)

1843.20.Eylül

• Osmanlı Devleti’nde “Mekteb-i Tıbbiye”nin ilk mezunları için, Sultan Abdülmecid’in huzurunda icazetname töreni yapılarak yeni doktorlara cübbe giydirilmesi.

1843

• Pierre-Alphonse Laurent’in genleşme teoremini yayınlaması.

• James Joule’nin ısının mekanik eşdeğerini deneysel olarak bulması.

• Telgraf mesajlarında kullanılmak üzere nokta ve çizgilerden oluşan ünlü mors alfabesini icat eden Samuel Morse’un ölmesi.

1844

• İstanbul’da Dolmabahçe Sarayı’nın yapımına başlanması.

• Osmanlı Devleti’nin para biriminin Avrupa para sistemine uyarlanması.

• Alman düşünürlerinden Friedrich Nietzsche’in doğması.

• Osmanlı Devleti’nde Zaptiye (Polis) Örgütü’nün kurulması.

• Atom ve basınç konusunda araştırmalar ve buluşlar yapan bilim insanı John Dalton’un ölmesi.

• İstanbul’da Heybeli Ada’da “Rum Ruhban Mektebi”nin açılması.

1845.12.Nisan

• Osmanlı Devleti’nde “Meclis-i Maarif-i Muvakkat”ın okulların programlarını hazırlamak üzere çalışmalarına başlaması.

1845.11.Mayıs

• Sultan Abdülmecid’in, Orduyı Hümayun merkezi olan vilayetlerde birer askeri idadi açılması için bir irade yayınlaması.

1845.29.Ağustos

• Osmanlı Devleti’nde “Mekteb-i Tıbbıye”de kıbâle (ebelik) eğitimi gören ebe adaylarının, Padişah Abdülmecid’in de hazır bulunduğu bir bitirme sınavından geçip and içerek icazetname almaları.

1845

• Lord Rosse’nin yaklaşık iki buçuk metre çapındaki aynalı teleskobun yapımını tamamlayarak İrlanda’ya yerleştirmesi.

• Michael Faraday’ın bir madde içindeki ışık yayılımının dışardaki manyetik alanlardan etkilenebileceğini kanıtlaması.

• Teksas’ın ABD’ye katılması.

• ABD’nin, İngiltere’nin Yeni Zellanda’ya düzenlediği saldırıya katılması.

1846.21.Temmuz

• Osmanlı Devleti’nde Meclis-i Maarif-i Muvakkat’in yerine kurulan Maarif-i Umumiye Meclisi’nde, mekteplerin “Sıbyan”, “Rüştiye” ve “Dar-ül Fünun” düzeylerinde üç aşama olmasının öngörülmesi.

1846.23.Ekim

• İstanbul’da Ayasofya Alanı’nda, “Dar-ül Fünun” binasının temelinin atılması.

1846.31. Ekim

• Osmanlı Devleti’nde “Mekteb-i Fünun-ı Harbiye”de “Erkan-ı Harp” (kurmaylık) sınıfının da açılması.

1846.08.Kasım

• Osmanlı Devleti’nde Maarif Nezareti’nin başlangıcı sayılan Mekâtib-i Umumiye Nezareti’nin kurulması, Vakkanüvis ESad Efendinin de ilk nazır olarak atanması.

1846.13.Kasım

• Osmanlı Devleti’nde “Mekteb-i Fünun-ı fîarbiye”nin iki bölüme ayrılması. (“Mekteb-i İdadi” (hazırlık) Maçka Kışlası’nda, Harbiye sınıfları Pangaltı’da öğretime başladı.)

1846

• Amerikalı bir dişçi bir çene ameliyatında acıyı hissettirmemek için eter kullanılması.

• Johann Galle’nin Neptün Gezegenini bulması.

• İstanbul’da Sainte Pulcherie Fransız okulunun açılması.

• ABD Birliklerinin Kolombiya’ya ait olan Panama’ya yerleşerek burada bir kanal açılması i,çin çalışmaları başlatması.

1847.08.Ocak

• Osmanlı Devleti’nde Sıbyan Mektepleri için ilk temel eğitim yönetmeliği sayılabilecek bir yönergenin hazırlanması.

1847.27.Ocak

• Osmanlı Devleti’nde İlk uygulamalı tarım okulu olan “Ziraate Müteallik Fünun Mektebi”nin (Ziraat Talimhanesi) İstanbul’da Ayamama Çiftliği’nde açması.

Nisan

• Osmanlı Devleti’nde Sıbyan mektepleri için ilk temel eğitim yönetmeliği sayılabilecek bir talimatın hazırlanması.

1847.17.Nisan

• Osmanlı Devleti’nde “Mekteb-i Cedid-i Harbiye-i Şahane”nin yönetimine ilişkin nizamnamenin yürürlüğe girmesi.

Ağustos

• İlk telgraf alma-çekme işleminin başarıyla gerçekleştirilmesi üzerine ilk telgraf hattının İstanbul-Edirne arasında döşenmesine başlanması.

1847.28.Aralık

• Osmanlı Devleti’nde Mekatib-i Umumiye Nezareti’nin, Mekatib-i Umumiye Müdürlüğü’ne dönüştürülmesi.

1847

• Osmanlı Devleti’nde Tapu Kadastro Örgütü’nün kurulması.

• Osmanlı Devleti’nin ilk bankası olan “Bank-ı Der Saadet”in kurulması.

• George Boole’nin Simgesel Mantığı formüle etmesi.

• Osmanlı Devleti’nde “Mühendishane-i Berri-yi Hümayun”un, “Topçu ve Mimar Mektebi” adını alması.

• Hermann Helmholtz’un Enerjinin Korunumu Yasası’nı resmen duyurması.

• Osmanlı Devleti’nde esir (köle) ticaretinin resmen yasaklanması.

Şubat

• Paris’te 1848 Devrimleri’nin ilk eyleminin patlak vermesi. (Büyük bir kalabalık Madeleine Meydanı’nda toplandı ve yürüyüşe geçti. Gün boyu süren çatışmalardan sonra, geceleyin silah dükkanları halk tarafından yağmalandı.)

1848.24.Şubat

• Komünist Manifesto’nun ilan edilmesi. (“Avrupa’da bir hayalet kol geziyor, komünizm hayaleti...” tümcesiyle başlayan Manifesto, başlıca dört bölümden oluşuyordu.)

1848.14.Mart

• Macar Burjuva Demokratik Devrimi’nin gerçekleşmesi.

1848.16.Mart

• Osmanlı Devleti’nde Rüştiyeler için öğretmen yetiştirmek amacıyla İstanbul Çarşamba’da “Dar-ül Muallimin” adıyla ilk öğretmen okulunun açılması.

1848.19.Mart

• Alman Burjuva Demokratik Devrimi’nin yükselmesi. (İlk işçi örgütü “İşçi Kardeşliği” adıyla kuruldu.)

Mart

• Macaristan’ın, Avusturya’dan ayrılarak bağımsızlığını ilan etmesi.

1848.07.Haziran

• Ressam Paul Gauguin’in doğması.

1848.19.Temmuz

• Osmanlı Devleti’nde Sultan Abdülmecid’in huzurunda, “Mekteb-i Harbiye’de Erkân-ı Harp” sınıfı bitirme sınavı yapılarak ilk kez yüzbaşı rütbesinde beş Erkân-ı Harp subayının orduya katılması.

1848.31.Temmuz

• Osmanlı Devleti’nde Mekatib-i Umumiye Müdürlüğü’nün yeniden Mekatib-i Umumiye Nezareti’ne dönüştürülmesi.

1848.31.Ekim

• Viyana’daki halk ayaklanmasını bastırmak için şehri bombalayan karşı-devrimci ordunun üç bin kişiyi öldürmesi ve 2500 kişiyi de tutuklaması.

1848.02.Kasım

• Almanya’da 1848’in “Devrim Şehidi” olarak simgeleşmiş olan küçük burjuva radikal önder Robert Blum’un, çıkan ayaklanmayı bastırmak için görevlendirilen karşı devrimci güçlerce tutuklanarak Viyana’da kurşuna dizilmesi.

1848

• Hugo De VrieSin doğması.

• Osmanlı Devleti’nde ilk öğretmen okulunun açılması.

• Lord Kelviriin sıcaklığın mutlak sıfır (-273 santigrat derece) noktasını bulması.

• Fransa’da ikinci cumhuriyetin ilan edilmesi.

• İlk yürüyen merdivenin, New York’ta turist çekmek için kurulması.

• Osmanlı Devleti’nde Barutçubaşı Dadyan Efendi’nin İstanbul Zeytinburnu’nda ilk sanayii okulunu açması.

1849.22.Ocak

• Osmanlı Devleti’nde “Mekteb-i Fünun-ı Harbiye”de bir “Baytar” (veteriner) sınıfının açılması.

1849.01.Mayıs

• Osmanlı Devleti’yle Rusya arasında Balta Limanı Antlaşması’nın imzalanması. (Bu antlaşma ile Osmanlı Devleti’nin Eflak ve Boğdan üzerindeki egemenlik hakları önemli ölçüde azaldı.)

1849

• Armand Fizeau ve Jean-Bernard Foucaultun ışık hızını yaklaşık 298.000 km/sn olarak ölçülmesi.

ON DOKUZUNCU YÜZYIL ÜÇÜNCÜ ÇEYREĞİ

1850.21.Mart

• Osmanlı Devleti’nde Abdülmecid’in annesi Bezm-i Alem Valide Sultan’ın kurduğu vakfa bağlı rüştiye düzeyindeki “Darül Maarif adlı okulun Cağaloğlu’ndaki yeni binasında öğretime başlaması.

1850.17.Nisan

• Osmanlı Devleti’nde Hekimbaşılığın yerine Mekteb-i Tıbbiye Nezareti’nin kurulması.

1851.01.Şubat

• Klasikleşmiş korku romanı Frankenstein Romanı’nın yazarı Mary Shelley’in, 53 yaşında İngiltere’de ölmesi.

1851.21.Mart

• Çin impataroru Tu Duc’un bütün Hristiyan, rahiplerin öldürülmesini emretmesi.

1851.18.Temmuz

• Osmanlı Devleti’nde İlk Osmanlı bilim akademisi sayılan “Encümen-i Daniş”in çalışmalarına başlaması.

02.Aralık

• Üçüncü Napoleoriun bir darbe yaparak Fransa’da yönetimi ele geçirmesi.

1851

• Hans Cristian Oersted’in ölmesi.

• Jean Bernard Foucault’un büyük bir sarkaç kullanarak Dünya’nın döndüğünü tekrar kanıtlaması.

• İstanbul’da ilk Belediye Örgütü olan Şehr-i Emini’nin kurulması.

15.Ekim

• Osmanlı Devleti’nde “Mekteb-i Fünun-ı Bahriye-i Şahane”ye öğrenci adayları yetiştirilmesi amacıyla İdadi sınıflarının da açılması.

1852

• James Joule ve Lord Kelvin’in hızla genleşen gazın soğuduğunu kanıtlaması.

• ABD’nin Arjantin’i sömürgeleştirmek amacıyla askeri müdahalede bulunması.

01.Temmuz

• Osmanlı Devleti’nde İstanbul’un dışında, başlıca 25 büyük kentte de birer rüştiye mektebi açılması yolunda Sultan Abdülmecid’in bir irade yayınlaması.

1853.23.Ekim

• Osmanlı Devleti’yle Rusya arasında Kırım savaşı’nın başlaması.

1853.03.Kasım

• Osmanlı Ordusu’nun, Rus Ordusu’nu Oltaniça Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

30.Kasım

• Osmanlı savaş ve ticaret filosunun Sinop’ta Rus donanması tarafından yakılması.

1853

• Friedrich Wilhelm Oswald\n doğması.

• ABD’nin Benin Adalarını sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

• ABD Donanması’nın Japonya’ya gönderilmesi ve Japonya’nın bir kapitülasyon antlaşması imzalanmaya zorlanması.

• İstanbul’da “Zoğrafyon Rum Okulu”nun açılması.

• ABD’nin Nikaragua’yı sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

1854.23.Mart

• Osmanlı Ordusu’nun, Rus Ordusu’nu Ruscuk’ta yapılan Tutrakan Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1854.17.Nisan

• Osmanlı Ordusu’nun, Rus Ordusu’nu Tuna Irmağı yakınlarında yapılan Kalafat Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

15.Mayıs

• Silistre Kalesi’ne saldıran Rus Ordusu’nun Osmanlı Ordusu tarafından yenilgiye uğratılması.

1854.14. Haziran

• Osmanlı Devleti’yle Avusturya arasında Eflak ve Boğdan konusunda Boyacıköy Antlaşması’nın imzalanması.

1854.29.Temmuz

• Rus Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Doğu Bayezid yakınlarında yapılan Karabudak Gediği Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1854.24.Ağustos

• Osmanlı Devleti’nin ilk kez bir Avrupa devletinden (İngiltere’den) borç alması.

1854.20.Eylül

• Osmanlı, Fransız ve İngiliz Ordularının Rus Ordusu’nu Alma Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

. 25 . Ekim

• Osmanlı, İngiliz ve Fransız Ordularıyla Rus Ordusu arasında yapılan Balaklava Savaşı’nda Rus Ordusu’nun yenilerek geri çekilmesi.

1854.05.Kasım

• İngiliz-Fransız Birleşik Donanması’nın Kırım Savaşı’nda Rus Donanması’nı yenilgiye uğratması ve Kırım’da Sivastapol Kenti’ nin kuşatarak top ateşine tutması.

1854

• Osmanlı Devleti’nde Şeyh-ül İslamlığa bağlı olarak iki yıl öğrenim süreli “Muallimhane-i Nüvvâb” adıyla yeni bir okulun açılması.

• İstanbul’da Dolmabahçe Sarayı’nın yapımının tamamlanması.

• ABD’nin Nikaragua’yı sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

1855.17.Şubat

• Osmanlı Ordusu’nun, Rus Ordusu’nu Gözleve Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1855.15.Mart

• Osmanlı Devleti’yle Piyemento arasında, Piyemento’nun Kırım Savaşı’na asker göndermesine ilişkin bir antlaşmanın imzalanması.

1855.08.Eylül

• Osmanlı, İngiliz ve Fransız Ordularının Rus Ordusu’nu yenilgiye uğratarak Kırım’daki Sivastapol Kenti’ni ele geçirmesi.

08.Eylül

• Osmanlı topraklarında ilk telgraf hattının açılması.

1855.10.Eylül

• İngiltere, Fransa ve Piyemento Devletlerinin desteğindeki Osmanlı Ordusu’nun Kırım’da Sivastapol Kenti’ni Ruslardan geri alması.

1855.22.Eylül

• Rus Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Kars Savaşı’nda yenilgiye uğratması ve iki ay sonra kenti ele geçirmesi.

Ekim

• Osmanlı Devleti’nde “Askeri Tıbbıye”ye yalnızca rüştiyeyi bitirenlerin alınmasının öngörülmesi.

Kasım

• Kars’ı işgal eden Rus Ordusu’na saldıran Osmanlı güçlerinin Rus Ordusu’nu Kars (İngur) Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1855

• Paris’te “Mekteb-i Osmanî” adıyla ileri askerlik bilgileri verecek olan, Fransızca ve Osmanlıca öğretim yapan bir Osmanlı Okulu’ nun açılması.

• ABD’nin Uruguay’ı sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

Şubat

• Osmanlı Devleti’nde Tanzimat Fermanı’nı tamamlayan ve toplumda Müslümanlarla Zımnileri (Hristiyan ve Musevi) hak ve özgürlükler açısında yasalar karşısında eşitleyen Islahat Fermanı’nın ilan edilmesi.

Şubat

• Kırım Savaşı’nda Rus ve Osmanlı birlikleri arasındaki çatışmaların sona ermesi ve Paris’te bir barış konferansının toplanması.

1856.29.Mart

• Kırım Savaşı’nı sona erdiren Paris Barış Antlaşması’nın Osmanlı Devleti, Rusya, Avusturya, İngiltere, Fransa, Piyemento ve Prusya’nın katılımıyla hazırlanarak imzalanması.

1856.07.Nisan

• Uluslararası Sağlık Teşkilatının (WHO) kurulması.

1856.23.Eylül

• Osmanlı Devleti’nde devlet demiryollarının resmen kurulması.

1856

• Osmanlı Devleti’nde Meslek dersleri öğretim dili Fransızca olan “Tıbbıye-i Şahane”de ders cetveline Arapça ve Farsçanın da eklenmesi.

• Alman fizikçi Heinrich Rudolf Hertzdin doğması.

• Osmanlı Devleti’nde Galata ve Beyoğlu semtlerinde belediyelerin kurulması.

• Louis Pasteur’un mayalanmanın nedeninin mikro organizmalar olduğunu kanıtlaması.

• İstanbul’da “Fransız Notre Dame de Sion” kız mektebinin açılması

1857.25.Şubat

• Osmanlı Devleti’nde Bir grup öğrencinin ileride “Dar-ül Fünun”da öğretmenlik yapmak üzere Paris’e gönderilmesi.

1857.08.Mart

• Amerika’nın New York Kenti’nde, çoğu kadın 129 dokuma işçisi, polis saldırısı sonucunda hayatını kaybetti. Bu olayın anısına Kadınlar Birliği tarafından Dünya Emekçi Kadınlar Günü ilan edildi.

1857.30.Nisan

• Osmanlı Devleti’nde Mekatib-i Umumiye Nezareti, Maarif-i Umumiye Nezareti adıyla yeniden örgütlenmesi ve nazırlığına da Ab-durrahman Sami Paşa’nın atanması.

1857.24.Ekim

• İlk futbol kulübünün, İngiltere’de Cambridge Üniversitesi’nde kurulması.

1857

• New York’ta bir işyerinin asansörü olan ilk bina olması.

• İstanbul’da “English High School for Girls” adıyla bir İngiliz kız ortaokulunun açılması.

1858.15.Temmuz

• Cidde’de Müslümanların Hristiyanlara saldırısıyla başlayan olayların ayaklanmaya dönüşmesi.

1858.23 .Temmuz

• Osmanlı Devleti’nde Orman mühendisleri yetiştirilmesi amacıyla Ticaret Orman ve Maadin Nezareti tarafından Fransa’dan getirtilen orman mühendisi Tassy’in, kurs düzeyinde bir okul açması.

1858

• Osmanlı Devleti’nde ilk kez batı tarzında mahkemeler olan Nizamiye Mahkemelerinin kurulması ve Arazi Kanunu’nun kabul edilmesi.

• Hindistan’daki Babür Devleti’nin egemenliğine İngilizler tarafından son verilmesi.

• Osmanlı Devleti başbakanlarından Mustafa Reşit Paşa’nın ölmesi

• Charles L. Darwin ve Alfred Wallace’nin bağımsız olarak doğal seçilime dayanan Evrim Kuramı’nı öne sürmesi.

• ABD’nin Uruguay’ı sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

1859.06.Ocak

• İstanbul’da Sultan Ahmet’teki “Cevri Kalfa Mektebi”nde ilk İnas (kız) Rüştiyesi’nin açılması.

1859.25.Nisan

• Kızıldeniz’le Akdeniz’i birbirine bağlayacak 101 mil uzunluğundaki Süveyş kanalının kazılmasına Mısır’ın Akdeniz’deki kıyı kenti Port Said’de başlanması.

1859.24.Kasım

• İngiliz biyolog Charles Robert Darwiriin “Türlerin Kökeni” adlı insanın evriminin anlaşılmasında çığır açan insanın başka memelilerin soyundan geldiğini kanıtlayan çalışmasını yayımlaması.

1859

• James Clerk MaxwelVin Moleküler Hızların Yayılması Yasası’nı bulması.

• ABD’nin Çin’i sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

• Eflak ve Boğdan eyaletlerinin birleşerek Romanya adını alması.

• ABD’nin Paraguay’ı sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

• ABD’nin uyguladığı ırkçı politikalara karşı ülkedeki siyahların bir beyaz olan John Brown önderliğinde ayaklanması.

1860.17.Ocak

• Anton Pavloviç Çehov’un, Rusya’da Taganrog’da doğması. (Öldüğü 1804 yılında, kırk Dördüncü doğum gününde, Moskova Sanat Tiyatrosu’nda son oyunu “Vişne Bahçesi” başlayacaktı.)

1860.21.Ekim

• Osmanlı Devleti’nde ilk özel gazete olan “Tercüman-ı Ahval”in yayınına başlaması.

1860

• Abraham Lincoln’in ABD Başkanı seçilmesi.

• İstanbul’da Soğukçeşme’de “TelgrafMemur Mülâzimi Mektebi”nin açılması.

• ABD’nin Panama’yı (Kolombiya) sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

• Osmanlı Devleti topraklarında ilk demiryolu hattının (İzmir-Aydın) işletmeye açılması.

• Belçikalı Etienne Lenoir’in ilk içten yanmalı (benzinli) motoru yapması.

• ABD’nin Angola’yı sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

• ABD’de yapılan sayımda, ülke nüfusunun 31 milyon olarak saptanması.

1861.03.Mart

• Osmanlı Devleti’nde Maarif-i Umumiye Nezareti’nin görev ve çalışma ilkelerinin yer aldığı “Maarif-i Umumiye Nezareti Vezaifine Dair Mevad “ın yayınlanması.

• Rusya’da köleliğin resmen kaldırılması.

1861.12.Nisan

• Amerika’da kapitalizmin egemen olduğu, işgücü, hammadde ve Pazar gereksinmesi içindeki kuzey eyaletleri ile birlikten ayrılmayı öne süren, köleci-feodal sistemin egemen olduğu 11 güney eyaleti arasındaki iç savaşın başlaması.

1861.25.Nisan

• Osmanlı Devleti’nde Ticaret Nezareti içinde bir “Ticaret Mektebi”nin açılması.

1861.03.Haziran

• Osmanlı Devleti’nde halka din kurallarını öğretmek amacıyla “Cemiyet-i Tedrisiye-i İslamiye” adlı bir derneğin kurulmasına izin verilmesi. (Dernek ancak 1865’de çalışmalarına başlayabilmiştir.)

1861.25.Haziran

• Osmanlı Sultanı Abdülmecid’in ölmesi, yerine Abdülaziz’in tahta çıkması.

1861.21.Kasım

• Osmanlı Ordusu’nun, devlete karşı ayaklanan Hersek milliyetçilerinin ayaklanmasını Piva Savaşı galibiyetiyle bastırması.

1861

• İtalya’da General Garibaldfnin komutasındaki ulusal ordunun iç savaşı başlatması.

• Osmanlı Padişahı Abdülmecid’in ölmesi, yerine Abdülaziz’in Osmanlı Padişahı olması.

1862.20.Temmuz

• Osmanlı Devleti’nde kuruluşunda “Mekteb-i Aklâm”, daha sonra “ Mahrec-i Aklâm” adıyla anılan devlet dairelerine memur ve sekreter yetiştirmek amacıyla bir okul açılması.

. 08 . Ekim

• Osmanlı Devleti’nde “Mekteb-i Hiref ve Sanayi” adıyla bir el sanatları okulunun açılması.

1862

• Jean Lenoir’in benzinle işleyen bir otomobil yapması.

• Louis Pasteur’un canlıların kendiliğinden üremesi düşüncesini çürütmesi.

• Osmanlı Devleti’nde dağılan “Encümen-i Daniş”in yerine “Cemiyet-i İlmiye-i Osmaniye” adlı yeni bir örgütün kurulması.

1863.01.Ocak

• ABD başkanı Abraham Lincolriun Kölelere Özgürlük Bildirisini yayınlaması.

1863.27.Şubat

• Türkiye’de bilinen ilk Resim Sergisi İstanbul Atmeydanı’nda (Hipodrom) açılması. (Serginin açılmasına Sultan Abdülaziz destek verdi.)

09.Temmuz

• Osmanlı Devleti’nde Meclis-i Vükela’da, devlet dairelerine, sadece “Mekteb-i Aklam”dan mezun memur alınmasının kararlaştırılması.

1863.16.Eylül

• İstanbul, Rumeli Hisarı’nda Amerikalı misyonerlerin kurduğu “Robert Kolej”de öğretimin başlaması.

1863.08.Ekim

• Osmanlı Devleti’nde Meclis-i Muhtelit-i Maarif’in çalışmalarına son verilerek Maarif-i Umumiye Heyeti ile bu kurula bağlı Daire-i Mekâtib-i Umumiye ve Daire-i Mekâtib-i Hususiye adında iki komisyonun kurulması.

29.Ekim

• İsviçreli Henri Dumant’ın uluslararası yardım örgütü olan Kızılhaç’ı kurması.

1863.14.Aralık

• Osmanlı Devleti’nde “Mekteb-i Aklam”ın, öğrenim süresinin üç yıla çıkarılarak “Mahrec-i Aklâm” adıyla yeniden örgütlenmesi.

1863

• ABD’li sanayicilerden Henry Ford’un doğması.

• Osmanlı Devleti’nde Bank-ı Osmani-i Şahane adıyla “Osmanlı Bankası”nın kurulması.

• İlk metro (yer altı demiryolu) hattının Londra’da işletmeye açılması.

• Osmanlı Devleti’nde “Mekteb-i Harbiye”ye ve Askeri İdadilere Terbiye-i Bedeniye Dersi’nin, Askeri İdadilerin programına da Fransızca dersinin konulması.

• Osmanlı Devleti’nde Tuna Valisi Mithat Paşa’nın ilk sanayii mektebini Islahhane adıyla Niş Kenti’nde açması.

• ABD Başkanı Lincoln’un köleliği kaldıran bildirisini yayınlaması.

1864.02.Ocak

• Rum, Ortodoks Ermeni, Katolik Ermeni ve Bulgar milletvekillerinden 16 Osmanlı gencinin, askeri fen bilgileri öğrenmek amacıyla Paris’deki Mekteb-i Osmani’ye gönderilmesi.

1864.24.Ocak

• Osmanlı Donanması’nın teknik eleman gereksinmesini karşılamak amacıyla üç İdadi bölüğünün kurulmasına karar verilmesi.

1864.16. Şubat

• Osmanlı Devleti’nde Bahriye Mektebi’nde de “Erkan-ı Harp” sınıfının açılması.

20.Mart

• Osmanlı Devleti’nde “İmalat-ı Harbiye Sanayi Mektebi”nin çekirdeğini oluşturan, asker giysilerinin dikildiği İdadi Bölüklerinin kurulması.

1864.28.Haziran

• Eflak ve Boğdan’ın birleşmesini öngören İstanbul Antlaşması’nın, Osmanlı Devleti, İngiltere, Fransa, Rusya Avusturya ve Prusya arasında imzalanması.

1864.24.Aralık

• Osmanlı Devleti’nde Osmanlı Donanması’nın teknik eleman gereksinmesini karşılamak amacıyla üç İdadiye Bölüğü’nün kurulması çalışmalarının başlatılması.

1864

• Birinci Sosyalist Enternasyonal’in Karl Marks’ın başkanlığında Londra’da toplanması.

• Rusların uyguladığı dinsel baskılar nedeniyle, Müslüman Kafkas halklarından Çeçenlerin, Çerkezlerin ve Abazhaların Anadolu’ya göçlerinin başlaması.

• Osmanlı Devleti’nde “Mahrec-i Mekatib-i Askeriye” adlı ilk askeri lisenin şubelerinin Galatasaray ve Halıcıoğlu’nda açılması.

• ABD’nin, İngiltere’nin Japonya’ya düzenlediği saldırıya katılması.

1865.19.Ocak

• Anarşizmin ve küçük burjuva sosyalizminin kuramcısı Pierre Joseph Proudhoriun ölmesi.

1865.30.Mart

• Osmanlı Devleti’nde “Cemiyet-i Tedrisiye-i İslamiye”nin çalışmalarına başlayarak halka okuma yazma öğretecek ilk kursunu “Sıbyan Mektebi”nde açması.

Nisan

• Korfu, Zanta, Ayamavra, Kefalonya, İtaka, Çerigo ve Pakso Adalarının Yunanistan’a verildiği İstanbul Antlaşması’nın, Osmanlı Devleti, Yunanistan, İngiltere, Fransa ve Rusya tarafından onaylanması.

Nisan

• Amerikan İç Savaşı’nın Kuzeylilerin zaferiyle sonuçlanması ve Amerika’da köleliğin yasaklanması, kapitalist-federal sistemin ülkeye egemen olması.

1865.12.Nisan

• Osmanlı Devleti’nde halkın okuyup yararlanacağı yabancı kültür kitaplarının ve haritalarının Osmanlıca’ya çevrilebilmesi için Tercüme Cemiyeti’nin kurulması.

Nisan

• ABD Cumhurbaşkanı Abraham Lincolrtin vurulması. (Güney ve Kuzey arasındaki iç savaşta Güneylilerin teslim olmasından beş gün sonra, Washington’daki Ford Tiyatrosu’nda bir tiyatro oyunu izlerken tabancayla vuruldu.)

Nisan

• Bir gün önce suikastte tabancayla vurulan ABD Cumhurbaşkanı Abraham Lincoln’ün ölmesi.

1865.24.Ekim

• Osmanlı Devleti’nde “Harbiye ve Bahriye Mektepleri”nin hazırlık sınıflarının, Mekteb-i İdadi-yi Umumi adı altında birleştirilmesi.

1865.18.Aralık

• Amerika Birleşik Devletlerinde köleliğin resmen kaldırılması.

1865

• Osmanlı Devleti’nde Topkapı Sarayı’nın dış bahçesinde Matbaayı Amire’nin kurulması.

• Gregor MendeVin bezelyelerin çaprazlanmasına ilişkin deneylerini sunması ve baskın ve çekinik atmanları ayırması.

• Osmanlı Devleti’nde Saraybosna’da “Tahsil-i İlme” ve “Fenn-i Nakşa Mahsus İnas Mektebi”nin ( Bilgi ve Nakış İşleri Kız Okulu) açılması.

• ABD’de Güney Ordularının teslim olması ve Kuzey-Güney Savaşı’nın sona ermesi. (Ardından ABD’de kölelik yasaklandı, zencilere de oy hakkı ve yurttaşlık hakkı verildi.)

1866.29.Ocak

• Osmanlı Devleti’nde “Mekteb-i Mülkiye” ve “Mahrec-i Aklâm” mezunlarının devam edebilecekleri “Mülkiye Mühendis ve Islah-ı Sanayi Mektebi”nin açılması.

1866

• Osmanlı Devleti’nde Maarif-i Umumiye Nezareti’nin kurulması

• Osmanlı Devleti’nde Maarif-i Umumiye Nezareti’nde Telif ve Tercüme Dairesi’nin kurulması.

1867.29.Ocak

• Osmanlı Devleti’nde “Mekteb-i Tıbbiye-i Şahane” bünyesinde, “ Mekteb-i Tıbbiye-i Mülkiye” adıyla ilk sivil tıp sınıfının açılması.

1867.21.Nisan

• Osmanlı Devleti’nde Askeri İdadilere matematik öğretmeni yetiştirmek amacıyla, “Mekteb-i Harbiye” mezunlarından seçilenlerden oluşan Hoca Sınıfı’nda derslerin başlaması.

1867.21.Haziran

• Osmanlı Devleti’nde Vilayet merkezlerinde birer ıslahhane açılması için bir Nizamname hazırlanması.

1867.01.Ağustos

• Osmanlı Devleti’nde Tuna Vilayeti Rusçuk, Niş ve Sofya’da ıslahhanelere öğretmen yetiştirmek amacıyla Paris’e öğrenci gönderilmesi.

1867.18. Ekim

• ABD’nin Alaska’yı Rusya’dan 7.200.000 dolara satın alması.

1867

• Çinli devrimci devlet başkanlarından Dr. Sun Yat Sen’in doğması

• Alfred NobeVin dinamitin patentini alması.

• Osmanlı Devleti’nde Bahriye Nezareti’nin kurulması.

• İngiliz kimyacı ve fizikçi bilim insanı Micheal Faraday\n ölmesi.

• ABD’de Tenessee Eyaleti’nde altı eski asker tarafından zencilere karşı şiddet ve katliamlar düzenleyen ırkçı-faşist örgüt Ku Klux Klan’ın kurulması.

1868.14.Şubat

• Osmanlı Devleti’nin Girit halkına yeni ayrıcalıklar tanıyan “Girit Fermanı”nı yayınlaması.

1868.25.Şubat

• Osmanlı Devleti’nde Rüştiyelerin öğrenim sürelerinin beş yıla çıkarılması ve “Mahrec-i Aklâm”a Fransızca derslerinin konulması.

1868.28.Mart

• Büyük Rus yazar Maksim Gorki’nin Volga kıyılarında doğması. (Edebiyatı, devrimci politikanın etkin bir silahına dönüştüren ve barutunu devrimci mücadeleye adayan bir yazar olarak Maksim Gorki, emekçilerin yazarıdır.)

1868.23.Mayıs

• Osmanlı Devleti’nde Meclis-i Vükela’nın yayınladığı bir Beyanname ile ana ve babalarının çocuklarını okutma zorunluluğunun getirilmesi.

1868.19.Haziran

• Osmanlı Devleti’nde Sadrazam Mithat Paşa tarafından bir kredi bankası olan “Emniyet Sandığı”nın kurulması.

1868.16.Ağustos

• Osmanlı Devleti’nde Cemiyet-i Tedrisiye İslamiye’nin girişimleriyle Darüşşafaka’nın temelinin atılması.

1868.01.Eylül

• Osmanlı Devleti’nde Mekteb-i Sultani’nin, Sultan Abdülaziz’in de katıldığı bir törenle açılması.

26.Eylül

• Osmanlı Devleti’nde Dersaadet Islah-ı Sanayi Mektebi’nin eski Kılıçhane’de öğretime başlaması.

1868.15. Kasım

• Osmanlı Devleti’nde Sıbyan Mekteplerinin öğretmenlerini eğitmek amacıyla, “İbtidai Dar-ül muallimini” adıyla bir hizmet içi eğitim kursunun açılması.

1868.17.Kasım

• Osmanlı Devleti’nde Mekteb-i Sanayi Nizamnamesinin yayınlanması.

1868

• George Westinghouse,nin sıkıştırılmış hava esasına dayanan lokomotif frenini bulması.

• Harbiye ve Tıbbiye gibi batı tarzında eğitim yapan okullardan mezun olanların oluşturduğu Osmanlı aydınlarının “Jön Türkler” veya “Genç Osmanlılar” adını alması.

• Amerika’da bir gazetenin yazı işleri müdürü olan Christopher Sholes’in ilk kullanışlı daktiloyu yapması.

• ABD’nin Uruguay’ı sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

09.Haziran

• Osmanlı Devleti’nde İnas (kız) Rüştiyelerinin açılmasına ilişkin Sultan Abdülaziz’in bir irade yayınlaması.

1869.01.Eylül

• Osmanlı Devleti’nde Maarif-i Umumiye Nizamnamesi’nin yayınlanması.

1869.16.Kasım

• Fransız diplomat ve mühendislerinden Ferdinand de LessepSin tasarladığı, Kızıldeniz ile Akdeniz’i birleştiren Süveyş Kanalı’nın açılması.

31.Aralık

• Ressam Henry Matisse’nin doğması.

1869

• Friedrich Miescher’in hücre çekirdeğindeki nükleik asitleri bulması.

• Osmanlı Devleti’nde İstanbul eski Baruthane’de “İnas (kız) Sanayi” ve Haydarpaşa’da “Tatbikat-ı Tıbbiye-i Askeriye Mektepleri”nin açılması.

• Vezüv Yanardağı’nın püskürttüğü beş metre kalınlığındaki kızgın küllerin altında kalan Pompeiana Kenti’nde kazıların başlaması.

1870.02.Şubat

• Osmanlı Devleti’nde “Dar-ül Fünun-ı Osmanf’nin ders programının “Takvim-i Vekayi”de yayınlanması.

1870.08.Şubat

• Osmanlı Devleti’nde kız öğretmen okulu “Dar-ül Muallimat” açılması ve sınavla 32 kız öğrencinin okula alınması.

1870.20.Şubat

• Osmanlı Devleti’nde “Dar-ül Fünun-ı Osmani”nin günümüzde basın binası olan yerde geçici olarak öğretime başlaması.

1870.22.Nisan

• Dünyanın ilk işçi devleti olan Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nin kurucusu, Marksist teori ve eylem adamı, dünya proletaryasının komünist önderi Wiladimir İliç Ulyanov Leniriin doğması.

1870.26.Nisan

• Osmanlı Devleti’nde kız okullarının öğretmen gereksinmesini karşılamak amacıyla İstanbul’da ilk “Dar-ül Muallimat”ın öğretime başlaması.

14. Mayıs

• Osmanlı Devleti’nde Okul ders kitaplarının yazım ve yarışma koşullarını kapsayan Telif ve Tercüme Nizamnamesi’nin yayınlanması.

1870.02.Temmuz

• Osmanlı Devleti’nde Divan-ı Ahkam-ı Adliye Dairesi’nde ilk hukuk okulu olan “Kavanin ve Nizamat Dershanesinin açılması.

1870.24.Kasım

• Osmanlı Devleti’nde İlk mizah dergisi “Diyojen”in İstanbul’da yayımlanması.

1870

• İtalyan ulusal (siyasal) birliğinin sağlanması ve İtalyan iç savaşının sona ermesi.

• Loui Pasteur ve Robert Koch’un hastalıkların nedenini açıklamak için mikrop kuramını oluşturması.

• Kapitalizmin son aşaması olan Emperyalizmin; “Tekelleşme” sonucu oluşması.

• Osmanlı Devleti’nce Bulgaristan Ortodoks Kilisesi’nin bağımsızlığının onaylanması.

• ABD’nin Meksika’yı sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

1871.09.Şubat

• Osmanlı Devleti’nde ilk kez Karl Marksın bir makalesinin “Şakayik-ul Vakayi Gazetesi”nde yayımlanması.

1871.05.Mart

• Kadın komünist önder Rosa Lüxemburg,un Polonya’da doğması. (Karl Liebnecht ile birlikte Spartakist hareketi kuran Rosa Lüxemburg, 1919’da yenilgiyle sonuçlanan Alman Devrimi’nin ardından idam edildi.)

1871.17.Mart

• Fransa-Prusya arasında yapılan Sedan Savaşı’nda Fransa’nın teslim olması üzerine Paris halkının ayaklanarak Barikat Savaşlarıyla kentteki yönetimi ele geçirmesi ve Paris Komünü’nün kurulduğununun ilan edilmesi.

1871.01.Kasım

• Şair ve romancı Stephen Crane’in doğması.

1871

• Rus mistik rahibi Gregory Rasputin’in doğması.

• Amerikan yerli halklarından Şayenlerin ayaklanması ve bu ayaklanmanın ABD askeri birliklerince katliamla bastırılması.

• Osmanlı Devleti’nde “Dar-ül Fünun”un kapatılması.

• Alman siyasal (ulusal) birliğinin sağlanması.

• ABD’nin Kore’ye sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

1872.25.Ocak

• Osmanlı Devleti’nde Hasköy Tersanesi işçilerinin greve çıkması.

1872.16.Şubat

• Osmanlı Devleti’nde Beyoğlu Telgrafhanesi işçilerinin greve çıkması.

1872

• Fotoğrafçı Eadweard Muybridge\n ilk ardışık fotoğraflar dizisini çekmesi.

• Avrupalı emperyalist devletler tarafından dışlanan Almanya, Rusya ve Avusturya-Macaristan İmparatorluğu’nun güçlerini birleştirmek amacıyla “Üç İmparator Birliği”ni kurması.

1873.09.Ocak

• Louis Napolyon Bonaparte’nin 64 yaşındayken ölmesi.

1873.22.Ocak

• Osmanlı Devleti’nde Kasımpaşa Tersanesi işçilerinin greve çıkması.

1873

• James Clerk Maxwell’in ışığın elektromanyetik bir olgu olduğunu açıklaması.

• İngiliz düşünürü ve ekonomisti Stuart John Mill’in ölmesi.

• ABD’nin Panama’yı (Kolombiya) sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

• ABD’de yüz bine yakın demiryolu işçisinin başlattığı grevin hükümet güçlerince kanlı bir biçimde kırılması. (Bu olaylar sırasında yüzden fazla işçi öldürüldü.)

1874

• İstanbul’da Maden Mektebi’nin açılması.

• Lord Kelvin’in termodinamiğin İkinci Yasası’nı resmen açıklaması.

• Yirminci Yüzyıl İngiliz Başbakanlarından Winston ChurchilVin doğması.

• ABD’nin, İngiltere’nin Honolulu’ya düzenlediği saldırıya katılması.

ON DOKUZUNCU YÜZYIL DÖRDÜNCÜ ÇEYREĞİ

1875.17.Ocak

• Osmanlı Devleti’nde Karaköy- Beyoğlu arasında tünelin hizmete girmesi. (Tünel dünyanın en eski üçüncü ve en küçük metrosuydu.)

1875.06.Nisan

• 1837’de ilk eserini yayınlayan Moses fîess’in ölmesi. (Moses Hess, “Spinoza’nın Bir Çömezinden İnsanlığın Kutsal Tarihi.” adlı yapıtın yazarıdır.)

1875.02.Ağustos

• Dünya’nın ilk buz pateni pistinin Londra’da açılması.

06.Ekim

• Osmanlı Devleti’nde ulusçuluk düşüncesinin etkisi ve Rusya’nın kışkırtmalarıyla Hersek’te başlayan ayaklanmanın bütün Balkan Yarımadası’na yayılması.

1876.14.Şubat

• Osmanlı Devleti’nde İstanbul Tramvay Şirketi işçilerinin greve çıkması.

1876.28.Şubat

• Osmanlı Devleti’nde Haydarpaşa demiryolu işçilerinin greve çıkması.

1876.23.Mart

• Türk edebiyatının şairlerinden, Türk Milliyetçiliği’nin kuramcısı, düşünür ve sosyologlarından Ziya Gökalp’in doğması.

11.Mayıs

• Osmanlı Ordularının, devlete karşı ayaklanan Bulgar milliyetçilerini Otlukköy Savaşı’nda yenilgiye uğratarak bölgede düzeni yeniden sağlaması.

1876.30.Mayıs

• Osmanlı Devleti’nde Osmanlı aydınlarının (Jön Türkler) Osmanlıcılık düşüncesini devlet politikası haline getirmek için padişah Abdülaziz’i tahttan indirmesi ve Beşinci Murat’ın Osmanlı padişahı yapılması.

1876.24.Ağustos

• Osmanlı Ordusu’nun, Rus subayların komutasındaki Sırp Ordusu’nu Aleksinac Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1876.30.Ağustos

• Osmanlı Devleti’nde Osmanlı aydınlarının (Jön Türkler) Osmanlıcılık düşüncesini devlet politikası haline getirmek için tahta çıkardıkları padişah Beşinci Murat’ın psikolojik rahatsızlıkları nedeniyle onu tahttan indirmesi ve İkinci Abdülhamit’in Osmanlı padişahı yapılması.

1876.23.Aralık

• Osmanlı Devleti’nde Kanun-i Esasi’nin (Anayasanın) kabul edilmesi.

• Balkan Yarımadası’ndaki ulusal sorunları görüşmek amacıyla Avrupalı Devletlerin (Rusya, Almanya, İngiltere, Fransa, İtalya ve Avusturya-Macaristan) düzenlediği İstanbul (Tersane) Konferansı’nın toplanması ve imzalanması. (Bu antlaşma Osmanlı Devleti kurumlarınca onaylanmadığından uygulamaya konulmamıştır.)

• Osmanlı Devleti’nde Dağılma Dönemi’nin ve Tanzimat Devri’nin sona ermesi Meşrutiyet Dönemi’nin başlaması.

OSMANLI DEVLETİ’NİN MEŞRUTİYET DÖNEMİ (1876-1920)

1876

• William Clifforddun maddenin eyleminin uzayın geometrik yapısındaki değişikliklere bağlı olabileceğini öne sürmesi.

• Ulusal Bağımsızlık Savaşı’nın önderlerinden komutan ve devlet adamı Fevzi M. Çakmak Paşa’ın doğması.

• Nikolaus Otto’nun dört zamanlı, içten yanmalı bir makine tasarlaması.

• Oskar Hertwig ve Hermann Fol’un döllenmiş yumurtaların hem eril hem de dişil çekirdeğe sahip olduğunu kanıtlaması.

• Osmanlı Devleti’nin Avrupalılardan aldığı borçlarını ödeyememesi ve alacaklı devletlere iflasını açıklaması.

• Osmanlı Devleti’nde ilk kez Noterlik kurumunun oluşturulması

• Aleksandr Graham Bell’in ilk telefon konuşmasını yapması.

• Amerika’nın yerli topluluklarından Siuların ABD yönetimine karşı ayaklanmalarının başlaması.

• Osmanlı Devleti’nde ilk kez Savcılık kurumunun oluşturulması.

• Amerikalı üretken mucit Thomas Alva Edisoriun icatlar fabrikasını kurması.

Mart

• Osmanlı toplumunun ileri gelenleri arasında yurt düzeyinde yapılan seçimlerden sonra oluşturulan ilk Osmanlı Meclisi üyelerinin belirlenmesi.

Mart

• Osmanlı Devleti’nde Osmanlı Mebuslar Meclisi’nin ilk kez toplanması.

1877.26.Temmuz

• ABD’de demiryolu işçilerinin ülkeyi saran grtevinin hükümet güçlerince kanlı bir biçimde kırılması.

1877.09.Kasım

• Kafkasya’dan saldırıya geçen Rus güçlerine karşı Erzurum savunmasının başlaması.

1877

• Balkan Yarımadası’ndaki ulusal sorunları görüşmek amacıyla Avrupalı Devletlerin (Rusya, Almanya, İngiltere, Fransa, İtalya ve Avusturya-Macaristan) düzenlediği Londra Konferansı’nın toplanması. Londra Konferansı kararlarını Osmanlı Devleti’ne kabul ettirmek gerekçesiyle Rusya’nın Osmanlı Devleti’ne savaş ilan etmesi.

1877.04.Temmuz

• Osmanlı Ordusu’nun, Rus Ordusu’nu Doğu Anadolu’da Kara Kilise Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1877.18. Temmuz

• Osmanlı Ordusu’nun, Rus Ordusu’nu yenilgiye uğratarak Plevne Kalesi’ni ele geçirmesi.

1877.30.Temmuz

• Rus Ordusu’nun Osmanlıların elindeki Plevne Kalesi’ne saldırması. (Bu saldırıda Rus Ordusu İkinci kez yenilgiye uğratılarak yok edildi.)

1877.21.Ağustos

• Osmanlı Ordusu’nun, Balkanlardaki Şıpka Geçidini elinde tutan Rus Ordusu’na saldırması.

1877.09.Ekim

• Osmanlı Ordusu’yla, Rus Ordusu arasında Alacadağ Savaşı’nın başlaması.

1877.15.Ekim

• Osmanlı Ordusu’yla, Rus Ordusu arasında yapılan Alacadağ Savaşı’nın Osmanlı Ordusu’nun yenilerek geri çekilmesiyle sonuçlanması.

1877.11.Kasım

• Rus Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Kars yakınlarında yapılan savaşta yenilgiye uğratması ve bir hafta sonra kente girmesi.

1877.06. Aralık

• Thomas Alva Edison’un Fonograf adını verdiği icadıyla ilk ses kaydını gerçekleştirmesi.

1877.10.Aralık

• Rus ve Romanya Ordularının Osmanlı Ordusu’nun savunmasını kırarak Plevne Kalesi’ni ele geçirmesi.

1877

• Başkenti Kaşgar Kenti olan, Tanrı dağları çevresinde hüküm süren Kaşgar Hanlığı’nın egemenliğinin sona ermesi.

• Giovanni Schiparelli’nin Mars’ın yüzey haritasını çıkarması ve yüzeyde “Canali” adını verdiği bir takım düz çizgilerin bulunduğunu belirtmesi.

• Osmanlı Devleti’nde gerçek anlamda demokratik belediyelerin kurulmaya başlaması.

1878.09.Ocak

• İtalya Kralı Victor Emmanuel’in ölmesi.

1878.31.Ocak

• Osmanlı Devleti’yle Rusya arasındaki savaşta Osmanlı Devleti’nin yenilgiyi kabul ederek Rusya ile Edirne Antlaşması’nı imzalaması.

1878.14.Şubat

• Padişah İkinci Abdülhamit’in Osmanlı-Rus Savaşı’ndaki yenilgiden sorumlu tutularak eleştirilmesi üzerine, Kanun-i Esasi’de kendisine verilen yetkiye dayanarak, Osmanlı Mebuslar Meclisini dağıtması.

Mart

• Bir İngiliz Donanması’nın uluslararası Boğazlar Antlaşması hükümlerine aykırı olarak bogazlardan geçmesi üzerine Rusya’nın Edirne Antlaşması’nı geçersiz sayarak yeniden saldırıya geçmesi, İstanbul’a dek ilerlemesi ve Osmanlı Devleti’nin önerisiyle Ayastefanos (Yeşilköy) Antlaşması’nın imzalanması.

1878.20.Mayıs

• Osmanlı Padişahı İkinci Abdülhamit’i tahttan indirerek Beşinci Murat’ı yeniden tahta çıkarmak amacıyla Ali Süavi’nin önderliğinde düzenlenen Çırağan Baskını’nın başarısızlıkla sonuçlanması.

Haziran

• Rus saldırılarını engellemek amacıyla, Osmanlı Devleti’yle İngiltere arasında İstanbul Antlaşması’nın imzalanması ve antlaşma hükümleri gereğince İngiliz askeri birliklerinin Kıbrıs’a yerleşmesi.

1878.13.Haziran

• Ayastefanos Antlaşması hükümlerinin çıkarlarına uygun olmaması nedeniyle Avrupalı devletlerin (Almanya, İngiltere, Fransa, İtalya, Avusturya-Macaristan) bu antlaşmayı geçersiz sayması ve yeni bir antlaşmanın hazırlanması için Berlin Konferansı’nın toplanması.

1878.13.Temmuz

• Osmanlı Devleti’yle Rusya arasında barışı sağlamak amacıyla toplanan Berlin Konferansı sonucunda Berlin Antlaşması’nın Osmanlı Devleti, Rusya, Almanya, İngiltere, Fransa, İtalya ve Avusturya-Macaristan İmparatorluğu arasında imzalanması.

1878.15.Temmuz

• Almanya, Rusya ve Avusturya Macaristan İmparatorluğu’nun 1872 yılında oluşturduğu Üç İmparatorluk Birliği’nin dağılması.

• Berlin Antlaşması hükümleri gereğince Bulgaristan halkına özerklik verilmesi.

• Berlin Antlaşması hükümleri gereğince Osmanlı Devleti tarafından Karadağ’a, Sırbistan’a ve Romanya’ya (Eflak-Boğdan) bağımsızlığının verilmesi.

• Berlin Antlaşması hükümleri gereğince Bosna-Hersek’i yönetme hakkının Avusturya-Macaristan İmparatorluğu’na verilmesi.

• Berlin Antlaşması hükümleri gereğince Teselya’nın Yunanistan’a verilmesi.

1878

• Charles Hermite’in eliptik ve modüler fonksiyonlar aracılığıyla genel Beşinci derece denklemini çözmesi.

• Joseph Swan’ın elektrik ampulünü icat etmesi.

• ABD Donanmasinın Hawaii’deki Pearl Harbor Limaninı ele geçirmesi.

1879.10.Mart

• Osmanlı Devleti’nde İstanbul yapı işçilerinin greve çıkması.

1879.25.Mart

• Osmanlı Devleti’nde Şirket-i Hayriye işçilerinin grevinin başlaması.

21.Aralık

• Rus sosyalist devrimcisi, Sovyet Devriminin kuramcılarından, anti-faşist mücadele ile ulusal sorun ve proletarya demokrasisi konularında Marksizme katkılarda bulunan SSCB devlet başkanı olacak olan Joseph Staliriin doğması.

1879

• Rus sosyalist devrimcisi ve kuramcısı Davidoviç Lev Troçki’nin doğması.

• Fizikçi James Clerk MaxwelVin ölmesi.

• Ernst von Siemens’in elektrik döşenmiş bir hat üzerinde giden ilk elektrikli treni sergilemesi.

Mısır’ın borçlarını ödeyememesi ve iflasını açıklaması nedeniyle alacaklı devletler olan İngiltere ve Fransa’nın Mısır’da Düyun-u Umumiye İdaresi kurması.

1880.27.Ocak

• Thomas Edison’un elektrik ampulünün patentini alması.

. 03.Şubat

• Osmanlı Devleti’nde İdare-i Mahsusa İşçilerinin greve çıkması.

• Osmanlı Devleti’nde İstanbul’da gemicilerin grevinin başlaması.

1880.27. Şubat

• Osmanlı Devleti’nde Haydarpaşa-İzmit demiryolu işçilerinin greve çıkması.

1880.29.Şubat

• İsviçre ile İtalya arasında Gothard demiryolu tünelinin açılması.

1880.24.Kasım

• Osmanlı Devleti’nde Haliç Vapur Şirketi işçilerinin greve çıkması.

1880

• Osmanlı Aydını ve taşlama ustası şair Ziya Paşa’nın ölmesi.

• John Milne’nin sismografı bulması.

• Türk Ulusal Kurtuluş Mücadelesinin yurtsever önderlerinden Kuvay-i Seyyare Birliği Komutanı Çerkez Ethem’in doğması.

1881.28.Ocak

• Rus roman ve öykü yazarı Fyodor Dostoyevski’nin yaşamını yitirmesi.

1881.05.Şubat

• Tarihçi ve deneme yazarı Thomas Carlyle’nin, Londra’da 85 yaşında ölmesi. (“İyi yazılmış bir hayat hemen hemen iyi yaşanmış bir hayat kadar ender bulunur” diye yazmıştı.)

1881.01.Mart

• Rus Çarı İkinci Aleksandr’ın Küçük burjuva (köylü) devrimcileri olan Narodniklerce öldürülmesi.

1881.19.Mayıs

• Türk Ulusal Kurtuluş Mücadelesinin önderi ve yeni Türk Devleti’nin mimarı Mustafa Kemal’in (Atatürk) Selanik’te doğması.

1881.20.Aralık

• Osmanlı Devleti’nin borçlarını ödeyememesi nedeniyle alacaklı devletlerin Osmanlı Maliyesi’nde Düyun-u Umumiye İdaresi’ni kurarak devletin sağlam gelirlerine haciz koyması.

1881

• Louis Pasteufun Şarbon Aşısı’nı geliştirmesi.

• Emperyalist devletlerin Berlin Konferansında yaptıkları Osmanlı topraklarının paylaşım planlarının bir sonucu olarak Fransa’nın Tunus’u işgal etmesi.

• Emile Berliner’in, yassı plaklar kullanan ilk gramofonu yapması.

1882.15.Nisan

• Sol Hegelciliğin en önemli temsilcilerinden biri olan Bruno Bauer’in ölmesi.

1882.19.Nisan

• Düşünür, şair, bilim insanı Erasmus Darwiriin torunu olarak 1809 yılında dünyaya gelen Charles Robert Darwiriin ölmesi.

1882.02.Haziran

• 1861-1870 yıllarındaki iç savaşla İtalyan ulusal birliğini (İtalya Birleşik Krallığı ) sağlayan general General Gıuseppe GaribaldVnin ölmesi.

1882.23.Haziran

• Osmanlı Devleti, İngiltere, Fransa, Avusturya, İtalya ve Rusya arasında; İngiltere ile Fransa’nın Mısır üzerindeki haklarını sınırlandıran İstanbul Antlaşması’nın imzalanması.

1882.11.Temmuz

• İngilizlerin kışkırtmasıyla Mısır’da çıkan bir ayaklanmayı Osmanlı güçlerinin bastıramaması üzerine İngiltere’nin Süveyş Kanalı’ndaki çıkarlarını korumak gerekçesiyle Mısır’ı işgal etmesi.

1882.13.Eylül

• İngiliz Ordusu’nun, Osmanlı ve Mısır Ordularını Kahire yakınlarında Telül Kebir Savaşı’nda yenilgiye uğratarak Kahire’ye girmesi.

1882

• Louis Pasteur’ün Kuduz Aşısı’nı geliştirmesi.

• ABD Başkanlarından Franklin Delone Roosevelt’in doğması.

• Türk Ulusal bağımsızlık Savaşı’nın önderlerinden Doğu Cephesi Komutanı Kazım Karabekir Paşa’nın doğması.

1883.03.Ocak

• İngilizlerin Falkland Adalarını egemenliği altına alması.

1883.03.Mart

• Osmanlı Devleti’nde Mekteb-i Sanayi-i Nefise’nin (Güzel Sanatlar Akademisi) törenle öğretime açılması. (Bu akademi 1927 yılında, akademiye, 1982 yılında da üniversiteye dönüştürüldü.)

Mart

• İnsanlık tarihini her yönüyle inceleyip çözümleyen, kapitalizmin ve idealizmin eleştirisini yaparak ve yanlışlığını kanıtlayarak ezilenlerin tarihsel eylemine ışık tutan ve bu yönleriyle de tarihteki filozoflarla politikacılardan kendini kalın bir çizgiyle ayıran Karl Marks’ın Londra’da ölmesi.

1883.19.Mart

• Siyah Amerikalı ayakkabıcı ustası Jan E. Matzeliger’in bir ayakkabıyı bir seferde bütünüyle imal eden ilk otomatik makineyi icat ederek ayakkabı sanayisinde bir devrim yaratması.

1883.29.Mart

• Cumhuriyet döneminin önemli öykücülerinden Memduh Şevket Esendal’ın doğması.

1883

• İtalyan Faşist diktatörü Benitto Mussolini’nin doğması.

• Osmanlı Devleti’nde batı tarzındaki okullardan İdadilerin kurulması.

• Tarihin ilk emperyalist devletler bloku olan Üçlü Bağlaşma Devletleri Bloku’nun Almanya, İtalya ve Avusturya-Macaristan İmparatorluğu tarafından oluşturulması.

Ocak

• Osmanlı Devleti’nde İstanbul Lisesi’nin açılması. (Okulun ilk adı “Şems-ül Maarif’di.1896 yılında resmi okullar arasına katıldı.)

1884.28.Şubat

• Yirminci yüzyıl hikayecilerinden Ömer Seyfettin’in Gönen’de doğması.

1884.01.Aralık

• Türk yazınının ünlü şairlerinden Yahya Kemal Beyatlı’nın doğması.

1884

• Türk Ulusal Kurtuluş Mücadelesi’nin önderlerinden ve Türkiye Cumhuriyeti Devleti Cumhurbaşkanlarından İsmet İnönü’nün doğması.

• Hugo De Vries’in ölmesi.

• Kalıtım yasalarının kuramcısı, Biyolog, bilim insanı Rahip Gregor Mendel’in ölmesi.

• Hiram Maxim,in ilk makineli tüfeği tanıtması.

• Osmanlı Devleti’nde Reji İdaresi’nin kurulması.

1885

• William Stanley’in alternatif akım transformatörünü bulması.

• Özerk Bulgar Prensliği’nin Doğu Rumeli’yi topraklarına katması. Avusturyalı kimyacı Carl Auer’in, muma göre daha kullanışlı ve güvenli olan bir havagazı lambasını icat etmesi.

• ABD’nin Panama’yı (Kolombiya) sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

1886.05.Nisan

• Osmanlı Devleti, İngiltere, Fransa, Avusturya, İtalya ve Rusya arasında; 1878’de imzalanan Berlin Antlaşması hükümlerine açıklık getiren İstanbul Antlaşması’nın imzalanması.

1886.08.Aralık

• Enternasyonalist devrimci Johann Philipp Becker’in ölmesi. (Johann Philipp Becker, bilimsel sosyalizmin kurucularından Friedrich Engels’in deyimiyle, Almanya’nın tek devrimci generaliydi.)

1886

• Ermenilerin sosyaldemokrat-sosyalist görüşlü Hınçak Örgütü’nün kurulması.

• Linotip adlı baskı makinesinin yapılması. (Linotip, matbaacılıkta gazetelerin ve kitapların daha hızlı hazırlanması sağlandı.)

1887

• Heinrich Hertz’in fotoelektrik etkiyi bulması.

• ABD Anayasa Mahkemesi başkanlarından John Jay’ın “ülkeye sahip olanlar (sermaye sahipleri) onu yönetmelidirler.” demesi.

• ABD’de bir şeker plantasyonunda insanca bir yaşam için ücretlerine zam isteyen 30 siyah işçinin milisler tarafından öldürülmesi.

1888.01.Ocak

• Ütopik sosyalist düşüncelere sahip Louis Auguste Blanquinin ölmesi. (Louis Auguste Blanqui, Kapitalizmin yok oluşunu, kitlelerin mücadelesi sonucunda değil de, küçük bir grubun iradi eylemleri sonucunda olacağının savunucusuydu.)

1888.20.Nisan

• Almanya’nın faşist-soykırımcı diktatörü Adolf Hitler’in doğması.

1888.02.Aralık

• Türk yazınının vatan şairlerinden Namık Kemalin ölmesi.

1888.23.Aralık

• Ağır bir bunalım geçiren Hollandalı ressam Van Gogh’un sol kulağını kestikten sonra kendi portresini yapması ve kendisine ilgi göstermeyen sevgilisine göndermesi.

1888

• Heinrich Hertzdin radyo dalgalarını bulması.

• Rudolf Clausius’un ölmesi.

• George Eastmariın, Kodak No.l adlı fotoğraf makinesini üretmesi ve müşterilerinin filmlerini banyo etmeye başlaması.

• Nikola Tesla’nın indüksiyon motorunun patentini alması.

• Osmanlı Devleti’ne karşı Doğu Anadolu’da ilk Ermeni Ayaklanması’nın başlaması.

1889.29.Mart

• Sovyet devrimcilerinden Lavrentiy Parloriç Beria’nın Gürcistan’da doğması. (Bakü’de mühendislik eğitimi gören Beria, devrimden sonra kurulan Sovyet iktidarına karşı olan karşı devrimci unsurlarla mücadelede etkin rol oynadı.)

1889.17.Nisan

• Sinema tarihinin önemli bir film yapımcısı ve büyük bir güldürü ustası Charlie Chapliriin Londra’da doğması.

1889.21.Mayıs

• Osmanlı Devleti’nde Osmanlı aydınlarınca İttihat ve Terakki Örgütü’nün kurulması.

1889.17.Ekim

• Rus düşünür, yazar ve eleştirmen Nikolay Gavriloviç Çernişevski’nin, Beyin kanamasından ölmesi.

1889.15.Kasım

• Brezilya’da Cumhuriyetin ilan edilmesi.

1889

• Thomas Alva Edison’un yardımcısı Charles Batchelor’un sinema filmlerinin seslendirilmesi üzerine deneyler yapması.

• İkinci Sosyalist Enternasyonal’in Paris toplanması.

1890.19.Ağustos

• Türk denizaltıcılığının başlaması.

1890.18.Eylül

Türk Ertuğrul Fırkateyni’nin Japon karasularında batması.

15.Aralık

• Amerika’da Beyazların yayılmasını ve işgalini önlemeye çalışan Titan Dakotalarının yurtsever, özgürlükçü şefi Oturan Boğa’nın ABD’li polis (ranger) ve askerlerce öldürülmesi.

1890

• Herman Hollerith’in icat ettiği elektrikli sayma makinesi sayesinde Amerika’da nüfus sayımı işleminin çok hızlı bir şekilde sonuçlandırılması.

• ABD’nin Arjantin’i sömürgeleştirmek amacıyla askeri müdahalede bulunması.

• Emil von Behring’in antitoksinleri bulması ve bunları tetanos ve difteri aşılarını geliştirmekte kullanması.

• Osmanlı Devleti’nde bir aşı evinin kurulması kararının alınması.

• Daimler motor şirketinin, dört tekerlekli ve akaryakıtla çalışan otomobil üretimine başlaması.

• ABD ordusunun bir kampa yaptığı saldırıyla çoğunluğu kadın ve çocuklardan oluşan 300 Kızılderilinin öldürülmesi.

02.Nisan

• Osmanlı Devleti’nde Edebiyatçı ve devlet adamı Ahmet Vefik Paşa’nın ölmesi.

1891

• Çin’de anti-emperyalist Komingtang Partisi’nin kurulması.

• ABD’nin Şili’yi sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

1892.07.Mart

• Türk tiyatrosunun başlıca kurucularından olan Muhsin Ertuğrul’un doğması.

22.Mart

• Roman ve oyun yazarı Nikolay Gogol’un yaşamını yitirmesi.

1893.06.Kasım

• Ünlü Rus besteci Çaykovskinin ölmesi.

1893.26.Aralık

• Çin Devrimi’nin önderi ve Çin Halk Cumhuriyeti’nin ilk devlet başkanı Mao Tse Dung’un doğması.

1893

• ABD’nin Hawaii’yi sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

1895.10.Temmuz

• İstanbul’da büyük bir depremin olması.

1894

• Herman Ludwig Ferdinand Von Hertzdin ölmesi.

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Selanik Askeri Rüştiyesi’nde öğrenci olarak öğrenime başlaması.

• ABD’nin Nikaragua’yı sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

• Fransa’nın askeri sırlarını Almanya’ya vermekten mahkum olan Yahudi kökenli Fransız subay Alfred Dreyfus’ün rütbelerinin sökülmesi. (Böylece Dreyfüs Olayı olarak bilinen adli skandal başladı.)

1895.20.Şubat

• ABD’de köleliğe karşı özgürlük hareketinin önderlerinden Douglass Frederickkin ölmesi.

1895.08.Kasım

• Alman fizikçi William Rontgeriin, kendi adıyla da anılan “X” ışınını keşfetmesi.

1895

• Alman düşünürü ve Bilimsel Sosyalizmin kuramcısı Friedrich Engels’ın ölmesi.

• Paris’te Lumiere Kardeşlerin 10 hareketli filmden oluşan bir gösteri yapması.

• Albert Einsteiriın doğması. (Albert Einstein 16 yaşındayken, Zürih Teknik Üniversitesi’ne girmek istedi. Ancak matematik dışındaki konularda ( Botanik, modern diller ve zooloji ) bilgisi eksik olduğu için üniversiteye alınmadı.)

• Thomas Henry Huclefin ölmesi.

• ABD’nin Panama’yı (Kolombiya) sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

1896.06.Nisan

• İlk modern olimpiyat oyunlarının Atina’da başlaması.

1896.26.Ağustos

• İstanbul’da yaşayan Ermenilerin Osmanlı Devleti’ne karşı bir ayaklanma başlatması.

1896

• Emperyalist İtalya’nın hammadde ve Pazar gereksinmesini karşılamak amacıyla Habeşistan’a (Etiopya) saldırması.

• Girit halkının Osmanlı Devleti’ne karşı ayaklanmasının başlaması.

• Albert Einstein’ın Alman yurttaşlığından çıkması.

• Mustafa Kemalin (Atatürk), Manastır Askeri İdadisi’ne öğrenci olarak girmesi.

• ABD’nin Nikaragua’yı sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

1897.17.Mart

• Girit Ayaklanması’nı desteklemek amacıyla, Yunan askeri birliklerinin Girit’e çıkması üzerine Osmanlı Devleti’yle Yunanistan arasında Teselya (Dömeke) Savaşı’nın başlaması.

Nisan

• Klasik müziğin bestecilerinden Johannes Brahms\n ölmesi.

1897.19.Nisan

• Osmanlı Ordusu’nun, Yunan Ordusu’nu Teselya’da Milano Geçidi’ndeki savaşta yenilgiye uğratması.

1897.08.Mayıs

• Osmanlı Ordusu’nun Yunan Ordusu’nu Yunanistan’da Çatalca’da yenilgiye uğratması.

1897.20.Mayıs

• Yunanistan’ın Teselya (Dömeke) Savaşı’nda yenilmesi ve Osmanlı Devleti’nden ateşkes istemesi.

Kasım

• Osmanlı Devleti’yle Yunanistan arasındaki Teselya (Dömeke) Savaşı’na son veren İstanbul Antlaşması’nın imzalanması ve Osmanlı Devleti’nin yayınladığı Halepa Fermanı’yla Girit halkına ulusal ve siyasal özerklik vermesi.

1897

• Joseph Thomsoriun elektronu bulması.

• Cumhuriyetçi Parti adayı William Mc Kinleydin ABD başkanı seçilmesi.

• ABD’de Pennsylvania Lattimer’de 19 maden işçisinin sırtlarından vurularak öldürülmesi.

1898.10.Şubat

• Alman şair, oyun yazarı ve tiyatro kuramcısı Bertolt Brecht’in, Karaormanlar Bölgesi’ndeki Augsburg kentinde doğması.

1898.01.Mart

• Rus Sosyal Demokrat İşçi Partisi Kuruluş Kongresi 9 kişinin katılımı ile toplandı. O sıralarda Sibirya’da sürgünde bulunan Wiladimir İliç Ulyanov Lenin, kongrenin ardından, parti saflarındaki amatörlüğe, çevreciliğe örgütsel dağınıklığa ve ekonomizme karşı mücadele başlatması.

Nisan

• İspanyolların Küba adasının boşaltılması istemini reddederek ABD’ye savaş ilan etmesiyle İspanyol-Amerikan Savaşı’nın başlaması.

Nisan

• ABD Başkan William Mc Kinley’in İspanya’ya savaş ilan etmesi.

1898.30.Temmuz

• Alman başbakanı Bismark’ın ölmesi.

1898.11.Aralık

• İspanyol-Amerikan savaşı sonrası Küba’nın, İspanya’dan ayrılarak bağımsızlığını kazanması.

1898.26.Aralık

• Marie ve Pierre Curie,’nin radyum’u keşfetmesi. (Curie’ler 1903’de bu buluşları nedeniyle Nobel Fizik ödülü aldılar.)

1898

• Valdemar Poulson’un, modern teybin öncüsü olan bir cihazı yapması.

• ABD’de İllinois’deki bir grev sırasında ondört maden işçisinin vurularak öldürülmesi.

1899.25.Şubat

• Dünyanın ilk haber ajansı olan Reuters’i kuran, Baron Paul Julius Reuter’in ölmesi.

1899.13.Mart

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Manastır Askeri İdadisi’ni bitirerek, İstanbul’da Harp Okulu Piyade Sınıfı’na girmesi.

1899

• Ernest Rutherforddun uranyum ışımasının pozitif yüklü “alfa” parçacıkları ile negatif yüklü “beta” parçacıklarından oluştuğunu bulması.

• ABD’nin Nikaragua’yı sömürgeleştirmek amacıyla askeri saldırıda bulunması.

YİRMİNCİ YÜZYIL BİRİNCİ ON YIL

1900.10.Ocak

• Dünya Şampiyonu, Türk Pehlivan Kara Ahmet’in, “Şampiyonlar Şampiyonu” Ünvanını alması.

1900.13.Haziran

• Çin’de İngiliz emperyalizmine karşı Boxer ulusal hareketinin başlaması.

1900. 14. Kasım

• Dr. Karl Landsteiner’in kan gruplarının farklılıklarını saptaması.

1900 .12.Aralık

• Norveçli Johann Waaler’in, “Kağıt tutacağı”nın (ataşın) patentini alması.

1900.24.Aralık

• Rus devrimlerinin en büyük örgütleyicisi olan işçi basını Iskra (Kıvılcım) Gazetesi’nin yayınlanmaya başlaması.

1900

• Ferdinand von Zeppeliriin başarıyla uçan ilk balonu yapması.

• Paul Vilard’ın uranyum bozumunu incelerken gamma ışının bulması.

• Alman düşünürü Friedrich Nietzsche’nin ölmesi.

• 1557 yılında Vatikan’ın yayınlamış olduğu “Yasak Kitaplar Listesi”ne yeni yasak kitapların eklenmesi.

1901.01.Ocak

• Avusturalya Uluslar Topluluğunun kurulması.

1901.15.Ocak

• Türkçe’yi, diyalektiği, emeğin yüceliğini ve yurt özlemini en güzel işleyen, Türk yazınının en büyüklerinden Şair Nazım Hikmet Ran’ın doğması.

1901.22.Ocak

• İngiltere Kraliçesi Victoria’nın ölmesi, yerine İngiltere tahtına Yedinci Edward’ın çıkması.

1901.07.Eylül

• Çin’deki İngiliz emperyalizmine karşı başlatılan ulusal özellikteki Boxer Ayaklanması’nın sona ermesi.

1901.05.Kasım

• Osmanlı Devleti’nin iki Fransız tefeciye olan borcunu ödeyememesi nedeniyle, Fransız donanmasının Midilli Adası’nı geçici olarak işgal etmesi.

1901.10.Aralık

• Bilimsel deneylerde kullanılmak üzere dinamiti (TNT) bulan, buluşunun bir silah olarak kullanılmasına karşı çıkan Alfred Nobel’in ölmesi. (Nobel’in vasiyeti üzerine insanlığa hizmet edenlere verilmek üzere Nobel Ödülleri her yıl verilmeye başlandı.)

1901.12.Aralık

• İtalyan buluşçu Guglielmo Marconi’nin 1896 yılından beri üzerinde çalıştığı telsiz telgrafı ile İngiltere’den Atlantik ötesi ilk mesajı göndermesi. Marconi bu çalışmasıyla 1909 Nobel Fizik ödülünü alması.

1901.27.Aralık

• Japon kimyager Takamike ve Amerikalı fizikçi Abel Adrenalin’in Adrenalin hormonunu bulması.

1901

• ABD Başkanı William Mc Kinley’in bir suikast sonucu öldürülmesi ve yerine ABD Başkanlığına Theodore Roosevelt’in getirilmesi.

• Albert Einstein’ın İsviçre uyruğuna geçmesi.

• King Camp Gillette’in, kullanıldıktan sonra atılan ilk güvenli traş bıçağının (jilet) patentini alması.

1902.16.Ocak

• Osmanlı Devleti’nde ülkenin iki ucu ile ülkeyi Almanya’ya bağlayacak olan Berlin-Bağdat demiryolunun yapım ayrıcalığının Almanya’ya verilmesi.

1902.30.Ocak

• Japonya ile İngiltere arasında bir dostluk ve dayanışma antlaşmasının imzalanması.

1902.05. Şubat

• Bütünlüklü bir birliği içermeyen Jön Türk hareketinin ilk kongresinin toplanması. (Ahmet Rıza Bey’in öncülüğündeki ittihatçı kanat ile Prens Sabahattin’in öncülük ettiği liberal kanat arasındaki ayırım iyice belirginleşti.)

1902.10.Şubat

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Harp Okulu’nu teğmen rütbesiyle bitirerek, kurmay subay olmak amacıyla Harp Akademisi’ne girmesi.

1902.15.Şubat

• İspanya’nın Barselona şehrinde on bin metalurji işçisinin grevine destek vermek amacıyla 72 işçi kuruluşunun yaptığı çağrı sonucu İspanya’da genel grevin başlaması.

1902.27.Şubat

• “ABD’nin Devrimci Yazarı” John Steinbeck’in, California’nın Salinas kentinde doğması.

1902.20.Nisan

• Marie Curie ve eşi Pierre Curie’nin Paris’teki laboratuarlarında radyoaktif radyum tuzlarını ayrıştırmayı başlaması.

1902.19.Aralık

• İngiliz, Alman ve İtalyan donanmalarının borçlarını ödemeyen Venezuella donanmasını kuşatması.

1902

• İtalyan Guglielmo Marconfnin, Manş Denizi üzerinden radyo dalgalarıyla mesaj iletmeyi başarması.

1903.03.Kasım

• Panama’nın Kolombia’dan ayrılarak bağımsızlığını ilan etmesi.

1903.18.Aralık

• Amerikalı Wright kardeşlerin, 25 BG motorlu bir taşıtla havada kalmayı başararak, ilk uçuş denemesini başarıyla gerçekleştirmesi.

1903

• George Darwin ve John Joly’nin radyoaktivitenin bir bölümünün Dünya’nın ısısından kaynaklandığını öne sürmesi.

• Henry Ford, yeni otomobil fabrikasıyla seri üretim tekniğini (Fordizm) uygulamaya başlaması.

• Willhem Einthoven’ın, kalbin işleyişini grafiksel olarak kaydeden elektrokardiyografi cihazını icat etmesi.

1904.02.Ocak

• Güney Batı Afrika’nın kuzeyinde yaşayan Hereroların Alman emperyalizmine karşı ayaklanması. (Almanların ve misyonerlerin beklediği bu ayaklanmanın bastırılması için 15 bin Alman askeri savaştı ve 70 bin Herero kabile üyesi katledildi.)

1904.04.Nisan

• Rusya ile Japonya arasında Mançurya Savaşı’nın başlaması.

1904.29.Ağustos

• 1876 yılında 92 gün Osmanlı Devleti’ne padişahlık yapan Beşinci Murat’ın ölmesi.

1904.08. Kasım

• Cumhuriyetçi Parti adayı Theodore Roosevelt’in yeniden ABD Başkanı seçilmesi.

1904.05.Aralık

• Port Arthur’da Japonların, Rus donanmasını yok etmesi.

1904

• John Fleminğin geliştirdiği cam diyotların radyo cihazlarının vaz geçilmez parçası olması.

• Osmanlı Devleti’ne karşı Doğu Karadeniz’da bağımsız bir Pontus Rum Devleti kurmayı amaçlayan ayrılıkçı Rum Potus Örgütü’nün kurulması.

1905.01.Ocak

• Paris’i Vladivostok’a bağlayan demiryolu hattının resmen açılması.

1905.02.Ocak

• Rus-Japon savaşında Çin”deki Rus üssü Port Arthur’un, Amiral Heihaçiro Togo komutasındaki Japon Deniz Kuvvetlerine teslim olması. Böylece Rus İmparatorluğu’nu çöküşe götüren ve 19 Mayıs 1905 devriminin kapısını açan yenilgiler dizisinin başlaması.

1905.09.Ocak

• Petersburg’da patlayan grev sırasında Çar’a dilekçe vermek için yürüyen yüz kırk bin kadar işçinin üzerine ateş açan kazak askerlerin, yaklaşık bin işçiyi katletmesi, beş binin üzerinde işçiyi de yaralaması.(Bu olay dünya tarihine “Kanlı Pazar” olarak geçti.)

1905.11.Ocak

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Kurmay Yüzbaşı olarak Harp Akademisi’nden mezun olması.

1905.22.Ocak

• Birinci Rus Devrimi’nin başlaması. Çar Birliklerinin Kışlık Saraya dilekçe vermek için yürüyüşe geçen işçilerin ateş açması ve “Kanlı Pazar” günü 1000 işçiyi öldürmesi üzerine ayaklanmaların yaygınlaşması.

1905.26.Ocak

• Güney Afrika Pretoria’da 3,106 karat değerindeki dünyanın en büyük elmasının bulunması. (9 parçaya bölünen elmastan elde edilen “Afrika’nın Büyük Yıldızı” adındaki 530.2 karatlık 74 yüzlü dünyanın en büyük pırlantası Britanya Krallığı tacına yerleştirildi.)

1905.05.Şubat

• Mustafa Kemal’in (Atatürk) Şam’daki Beşinci Orduya Kurmay Yüzbaşı olarak atanması.

1905.28.Şubat

• Rusya’da işçi sınıfı ayaklanmasının etkisiyle büyük köylü ayaklanmasının başlaması.

1905.28.Haziran

• Rusya’da Potemkin Savaş Gemisi’ndeki denizcilerin Çarlık yönetimine karşı ayaklanması.

1905.21.Temmuz

• İkinci Abdülhamife karşı Ermeniler tarafından bombalı bir suikast eyleminin gerçekleştirilmesi.

1905.05.Eylül

• Tarihin en kanlı savaşlarından biri olan Mançurya Savaşı’nda Rusların Japonlar karşısında ağır bir yenilgiye uğraması. (Bu savaş 5 milyon kişinin ölümü nedeniyle “iki devlet arasında yapılan en kanlı savaş” olarak tarihe geçecektir.)

26.Ekim

• İsveç’in ve Norveç’in bağımsızlıklarını ilan etmesi.

1905

• Albert Einstein’in foto elektrik etkiyi açıklaması. Özel Görelilik Kuramını tamamlaması ve Kütle-Enerji Korunumu Yasası’nı açıklaması.

• Birinci Dünya Savaşı’nda büyük yararlılıklar gösteren Hamidiye Savaş Gemisi’nin Osmanlı donanmasında hizmete başlaması.

• Rus-Japon Savaşı’ndaki arabuluculuğu nedeniyle ABD Başkanı Teodor Roosvelt’e Nobel Barış Ödülü verilmesi.

1906.01.Ocak

• Moskova’da başlayan halk ayaklanmasının Çar’a bağlı birliklerce kanlı bir biçimde bastırılması.

1906.09.Ocak

• Türk yazınının ünlü yazarlarından Mahmut Cahit yani Cahit Külebi’nin Tokat-Zile’de doğması.

1906.31.Ocak

• Öncü Bolşevik işçilerden, Sosyal Demokrat Parti’nin kurucularından, Wiladimir İliç Ulyanov Lenin’in öğrencisi ve en yakın yardımcısı İvan Vasilyeviç Babuşkiriin, Çar’ın askerleri tarafından kurşuna dizilerek öldürülmesi.

20.Mart

• Rusya’da subayların Çarlık yönetimine karşı Sivastopol Kenti’nde ayaklanması.

1906.08.Nisan

• Tiflis’deki Rus askerlerinin Çarlık yönetimine karşı ayaklanması.

1906.18.Nisan

• San Fransisco kentinin 7.7 şiddetindeki 50 saniye süren deprem ve onu izleyen yangınlarla yok olması. (San Fransisco’da 28 bin bina yıkıldı 50.000 kadar insan hayatını kaybetti, 100 bin insan evsiz kaldı.)

1906.10.Mayıs

• Rus Parlamentosu olan Duma’nın ilk toplantısını yapması ve Çarlık Rusyası’nın meşrutiyet yönetimine geçmesi.

1906.01.Ekim

• Süveyş Kanalı’ndaki güvenliğini sağlamak isteyen İngiltere ile Osmanlı Devleti arasında Refah Antlaşması’nın imzalanması.

1906.13. Kasım

• Fransız Paul Cornu’un, bir bisiklet üzerine tasarlanan ilk helikopteri uçurması.

1906.23.Kasım

• Türk yazınının ünlü isimlerinden Sait Faik Abasıyanık\n doğması.

01.Aralık

• Dünyanın ilk sinema salonunun Paris’te açılması.

1906

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Şam’da Vatan ve Hürriyet Cemiyeti’ni kurması.

• Frederick Hopkins’in vitaminlerin varlığını ve vitamin eksikliğinin iskorbüt ve kemik hastalığına neden olduğunu kanıtlaması.

• Charles Barkla’nın ,her elementin kendine özgü bir “X” ışını olduğunu ve bu “X” ışınlarının etki derecesinin elementin atom ağırlığına bağlı olduğunu bulması.

• Walther Nernsdn Mutlak Sıfır Sıcaklık derecesine erişilemeyeceğini ifade eden termodinamiğin Üçüncü yasasının formülünü çıkarması.

• Atina Olimpiyatları’nda Yorgo Alibrantis adlı Türk’ün, Dünya Rekoru kırması. (1896 yılında yapılan ilk olimpiyata katılan ilk Türk Deliormanlı Koç Mehmet pehlivandır.)

26.Mayıs

• Sinemanın efsanevi oyuncusu John Wayne’nin Amerika’da Winterset Iowa’da doğması.

1907.20.Haziran

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Kolağası (kıdemli yüzbaşı) olması.

1907.31.Ağustos

• Tarihin İkinci emperyalist devletler bloku olan Üçlü Anlaşma (İtilaf) Devletleri Bloku’nun İngiltere, Fransa ve Rusya tarafından Reval’de imzalanan bir antlaşma ile oluşturulması.

1907.20.Eylül

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Selanik’teki Üçüncü Orduya bölük komutanı olarak atanması.

1907

• Albert Einsteiriin Gravitasyon Denge İlkesi’ni ve Eylemsizlik İlkesi’ni açıklaması.

• Ivan PavloVun köpeklerin salyalarına bağlı olarak şartlı refleksi kanıtlaması.

• Osmanlı Devleti’nin ve Avusturya’nın Balkanlardaki egemenliğini yok etmek amacıyla Rusya’nın önderliğinde Bulgaristan, Romanya, Yunanistan, Sırbistan, Karadağ’ın Belgrat Antlaşmasını imzalaması.

1908.24.Şubat

• Dr. Galip Üstün tarafından “Topkapı Fukaraperver Cemiyeti”nin kurulması.

1908.29.Şubat

• Hollandalı bilim insanlarının katı helyumu üretmesi.

1908.08.Mart

• Amerikalı kadınlar 8 saatlik işgünü ve kadınların siyasal hakları için mücadele ederken, Manhattanlı iplik işçisi kadınların grev yapması ve polisin yine şiddet kullanması.

1908.22.Haziran

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Selanik-Üsküp (şark) Demiryolları müfettişliğine atanması

1908.06.Temmuz

• İttihat ve Terakki Örgütü’nün düzenlediğ Makedonya Ayaklanması’nın başlaması.

1908.21.Temmuz

• Ayrılıkçı Ermeni komitacıların İkinci Abdülhamit’e karşı başarısız bir suikast girişiminde bulunması.

1908.24.Temmuz

• Meşrutiyetin İkinci Abdülhamit tarafından İkinci kez ilan edilmesi.

1908.27.Ağustos

• İstanbul’da haydarpaşa’dan başlayarak, Şam’dan geçen ve Medine’ye kadar uzanan demiryolu hattının ulaşıma açılması.

1908.14.Eylül

• Siyasal İslamcı Ahrar (özgürlük) Partisi’nin kurulması.

1908.05.Ekim

• Bulgaristan’ın bağımsızlığını ilan ederek Osmanlı İmparatorluğu’ndan ayrılması.

1908.06.Ekim

• Yönetme hakkını Berlin Antlaşması’yla alan Avusturya-Macaristan İmparatorluğu’nun Bosna-Hersek’i kendi topraklarına katması.

1908.07.Ekim

• Girit ulusal meclisinin Yunanistan’a katılma kararı alması.

1908.16.Ekim

• Arnavutluk halkının anti-faşist mücadelesinin önderi ve devlet başkanı olan Enver fîoca’nın doğması. (Arnavutluk’un Cirokastra Kenti’nde doğan Enver Hoca, komünist düşüncelerle yüksek öğrenim için gittiği Fransa’da tanıştı.)

1908.03.Kasım

• Cumhuriyetçi William Howard Taftın ABD’nin 27. Başkan seçilmesi.

1908.10.Kasım

• “Cemiyet-i Hayriye-i Nisvaniye”nin Selanik’te, Zekiye Hanım tarafından kurulması. (Cemiyet, kız çocuklarının eğitimi için çalıştı.)

1908.17.Aralık

• Osmanlı Devleti’nde İkinci Meşrutiyetin ilk meclisinin toplanması. (142 Türk, 60 Arap, 25 Arnavut, 23 Rum, 12 Ermeni, 5 Yahudi, 4 Bulgar, 3 Sırp, 1 Ulah, toplam: 266 milletvekili yer aldı.)

1908.28.Aralık

• Sicilya Messina’da deprem: 75 bin kişi öldü.

• Henry Ford’un otomobil üretimi için montaj fabrikası geliştirmesi

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Almancadan Osmanlıcaya çevirdiği, Berlin Askeri Üniversitesi eski müdürlerinden General Litzmanriın, “Takımın Muharebe Talimi” kitabınının yayınlanması.

• “Encümen-i Muallim” adıyla Türk tarihinin ilk öğretmenler örgütünün kurulması.

• Adını mucidinin adından alan Geiger sayacının radyasyonu saptamak ve ölçmek için kullanılmaya başlanması.

Şubat

• Osmanlı Mebuslar Meclisi’nde ilk güven oylamasının yapılması. ( Kamil Paşa kabinesi güvenoyu alamadı ve düşürüldü.)

1909.08.Mart

• New Yorklu dokuma işçisi kadınların işten çıkarılmalarını protesto etmek için fabrikayı işgal etmeleri, işgali sona erdirmek amacıyla güvenlik güçlerinin çıkardığı yangında 129 kadın emekçinin yanarak yaşamını yitirmesi.

1909.05.Nisan

• Siyasal nedenlerle öldürülen ilk Türk gazeteci olarak bilinen Hasan Fehmi’nin ve üç arkadaşının kurşunlanarak öldürülmesi.

1909.13.Nisan

• İstanbul’da siyasal-İslamcı nitelikteki 31 Mart Ayaklanması’nın Ahrar Partili alaylı subaylar tarafından çıkarılması.

1909.14.Nisan

• Çukurovada büyük bir ayrılıkçı Ermeni ayaklanmasının başlaması.

Nisan

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), 31 Mart (13 Nisan 1909) Ayaklanması üzerine, ayaklanmayı bastırmakla görevli Hareket Ordusu’nun kurmay başkanı olarak, Selanik’ten İstanbul’a hareket etmesi.

1909.24.Nisan

• Hareket Ordusu’nun siyasal-İslamcı 31 Mart Ayaklanması’nı kanlı bir biçimde bastırması.

1909.27.Nisan

• Padişah İkinci Abdülhamit’in 31 Mart ayaklanması’nı desteklediği ve bastırılması için çaba harcamadığı gerekçesiyle Osmanlı Mebuslar Meclisi kararıyla, Hareket Ordusu tarafından tahttan indirilmesi, yerine Beşinci Mehmet Reşat’ın padişah yapılması.

1909.10.Mayıs

• Mustafa Kemal’in, Harbiye Nazırı Mahmut Şevket Paşa’nın kurmay başkanı olarak, Arnavutluk harekatına katılması.

1909 . 23 . Mayıs

• İlk manuel telefon santralı, İstanbul Büyük Postahane binasında 50 hatlık olarak kurulması.

1909.06.Eylül

• Kolağası Mustafa Kemal’in (Atatürk) Selanik’te Üçüncü Ordu Talimgah (er eğitim) Komutanlığı’na atanması.

1909.22.Kasım

• Tıp Fakültesi’ne bağlı Diş Hekimliği Bölümü’nün kurulması.

1909.27.Kasım

• Thomas Alva Edison’un ilk sesli film gösterisini yapması.

1909

• İstanbul’da ilk uçak gösterisinin yapılması.

• Rocconigi Antlaşması ile İtalya ve Rusya’nın Boğazları ve Trablusgarp’ı paylaşan bir planda anlaşması.

• ABD’de sanayici Henry Ford’un Fordizm adı verilen, üretimi olağanüstü artıran bant sistemini uygulamaya başlaması.

• Osmanlı Devleti’nde Posta, Telgraf ve Telefon Nezareti’nin kurulması.

• Osmanlı Devleti’nde Harp Akademilerinin kurulması.

• General Electric şirketinin elektrikli ekmek kızartma makinesini yapması.

YİRMİNCİ YÜZYIL İKİNCİ ON YIL

1910.13.Ocak

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Selanik’te Üçüncü Tümen kurmay başkanlığına atanması.

1910.18.Ocak

• Çırağan Sarayı’nın yanması. (Saray 1865 tarihinde Sultan Abdülaziz tarafından inşa ettirilmişti.)

1910.21. Şubat

• Osmanlı Devleti’nde Ahali Fırkası’nın kurulması.

1910.26. Şubat

• İstanbul’da ilk sol görüşlü gazete olan “İştirak”ın yayımlanmaya başlaması. (Gazete Hüseyin Hilmi tarafından çıkarıldı.)

1910.08.Mart

• Emekçi kadınların verdiği mücadelenin anısına, İkinci Enternasyonalin Kongresi’nde Clara Zetkiriin önerisiyle, bugünün Uluslararası Emekçi Kadınlar Günü olarak ilan edilmesi.

1910.13.Mart

• Romancı, öykü yazarı ve gazeteci Kemal Tahifin İstanbul’da doğması.

1910.01.Nisan

• Arnavutların Osmanlı yönetimine karşı, vergi ödememek ve kendi dilleriyle eğitim yapmak amacıyla ayaklanması.

1910.06.Mayıs

• İngiltere Kralı Yedinci Edwardın ölmesi, yerine Beşinci George’un İngiltere Kralı olması.

1910.09.Mayıs

• Girit Ulusal Meclisi’nin Yunan Kralı’na bağlılık yemini ederek Yunanistan’la birleşme kararını onaylaması.

1910.22.Ağustos

• Japonların Kore’yi işgal etmesi.

1910.17.Eylül

• Mustafa Kemal’in, Fransa’da yapılan Pikardi askeri manevralarına Osmanlı Ordusu temsilcisi olarak katılması.

1910.04.Ekim

• Portekiz’de cumhuriyetin ilan edilmesi.

1910

• Albert Einstein ve Marian Smoluchowski’nin bir gazdaki düzensiz değişimleri ifade eden ve yoğunluğa bağlı azalma katsayısını gösteren formülü bulması.

• Hemşireliğin kurucusu Florenca Nightingale’in ölmesi.

1911.15.Ocak

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Selanik’te bulunan 38. Piyade Alay Komutan Vekilliği’ne atanması.

1911.24.Nisan

• Edebiyatımızın büyük çınarı şair-yazar Rıfat İlgaz’ın Cide’de doğması.

1911.01.Temmuz

• İstanbul’da Kandilli Rasathanesi’nin kurulması.

1911.13.Eylül

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), geçici olarak Trablusgarp Tümeni Kurmay Başkanlığı’na atanması.

1911.28.Eylül

• Emperyalist İtalyanın hammadde ve Pazar gereksinmesini karşılamak için Osmanlı Devleti’ne bir nota vererek, 24 saat içinde Trablus ve Bingazi’yi kendilerine teslim edilmesini istemesi.

1911.29.Eylül

• İtalyanların, Trablusgarp’ı ele geçirmek için Osmanlı Devleti’ne savaş ilan etmesi.

• İngiliz Gizli Haberalma Örgütü (MI-5) ajanları tarafından işbirlikçi siyasal İslamcı Hürriyet ve İtilaf Partisi’nin kurulması.

1911.01.Ekim

• İtalyan donanmasının Trablusgarp kıyılarını abluka altına alması.

1911.04.Ekim

• İtalyanların Trablusgarp’a asker çıkararak işgale başlaması.

1911.05.Ekim

• Mustafa Kemal’in (Atatürk) Enver Paşa, Süleyman Paşa ve Cemal Paşa ile birlikte, Trablusgarp’ta, İtalyanlara karşı savunma ve oyalama savaşlarına katılmak amacıyla yola çıkması.

1911.05.Kasım

• İtalya’nın Trablusgarp’ı topraklarına kattığını ilan etmesi.

1911.27.Kasım

• Mustafa Kemal’in, rütbesinin binbaşılığa yükseltilmesi.

1911.14. Aralık

• Norveçli kaşif Ronald Amundseriin Güney Kutup Noktası’na ulaşması.

1911.30.Aralık

• Dr. Sun Yat Sen’in Çin Devlet Başkanı olması.

• Heike Kammerlingh Onnes’in süper iletkenliği keşfetmesi.

• Thomas Morgariın Mendell faktörlerinin kromozomlarda bir hat üzerinde düzenlendiğini öne sürmesi.

• Trablusgarp Savaşı’nda İtalyanların Osmanlı güçlerine karşı ilk kez uçakları kullanması.

• ABD’de New York’daki bir tekstil işyerinde 146 emekçi kadının yanarak ölmesi.

1912.09.Ocak

• İtalyanların Tobruk’ta Binbaşı Mustafa Kemal’in (Atatürk) komutasındaki yerel güçler (Badeviler) karşısında yenilgiye uğraması.

1912.18.Ocak

• Osmanlı Mebuslar Meclisi’nin Padişah Beşinci Mehmet Reşat tarafından dağıtılması

1912.12.Şubat

• Çin’de cumhuriyetin ilan edilmesi.

1912.12.Şubat

• Fransa’nın Osmanlı egemenliğindeki Fas’ı işgal etmesi.

1912.20.Şubat

• İtalyan şair Filippo Tommaso MarinettVnin, Le Figaro Gazetesi’nde “Fütürizm Bildirgesini yayımlaması.

1912.24.Şubat

• Osmanlı Donanması’yla, İtalyan Donanması arasında Beyrut Limanı açıklarında yapılan deniz savaşında Osmanlı Donanması’nın yenilgiye uğraması.

1912.25.Mart

• İstanbul’da Türk ulusçuluğunu ilke edinen Türk Ocağı’nın kurulması.

1912.04.Nisan

• Sibirya’nın Lena bölgesindeki altın madenlerinde çalışan 900 işçinin, Rus çarlık güçleri tarafından öldürülmesi.

1912.14.Nisan

• Bir Alman şirketine ısmarlanan Galata Köprüsü’nün törenle hizmete girmesi.

• Titanik Transatlantiği’nin gece yarısından önce Kuzey Atlantik’te bir buzdağına çarpması ve geminin batmaya başlaması.

1912.15.Nisan

• İngiliz Transatlantiği Titanik’in tümüyle batması ve 1.513 yolcunun yaşamını yitirmesi.

1912.18.Nisan

• İtalyanların Çanakkale Boğazı’na saldırarak Boğazı abluka altına alması.

1912.24.Nisan

• İtalyanların Trablusgarp Savaşı’nda Osmanlı Devleti’nin barışa zorlamak amacıyla Rodos ve Oniki Ada’yı işgale başlaması.

1912.08.Haziran

• Osmanlı güçlerinin Trablusgarp’daki direnişinin tümüyle sona ermesi ve bölgede İtalyan egemenliğinin kurulması.

1912.07.Temmuz

• İstanbul, Yeşilköy’de ilk havacılık Okulu’nun açılması.

1912.03. Ağustos

• Osmanlı Devleti’nin Arnavutluk’a sınırlı özerklik tanıması.

1912.18.Eylül

• Osmanlı Devleti’yle İtalya arasında Trablusgarp Savaşı’yla ilgili bir ateşkes antlaşmasının imzalanması.

1912.08.Ekim

• Karadağ’ın Osmanlı Devleti’ne saldırması ve Birinci Balkan Savaşı’nın başlaması. Balkan Savaşlarının başlaması üzerine Mustafa Kemal’in, Bolayır’da yeni kurulan kolordunun Hareket Şubesi Müdürlüğü’ne getirilmesi.

1912.15.Ekim

• Trablusgarp Savaşı sonunda, Osmanlı Devleti ile İtalya arasında, Ouchy Barış Antlaşması’nın imzalanması. Trablusgarp ve Bingazi’nin, İtalyanlara bırakılması, Rodos ve 12 Ada’nın Balkan Savaşlarının sonuna dek İtalyanlara emanet edilmesi.

1912.17.Ekim

• Bulgaristan’ın Osmanlı Devleti’ne karşı Birinci Balkan Savaşı’na girmesi.

1912.19.Ekim

• Yunanlıların ve Sırpların Osmanlı Devleti’ne karşı Birinci Balkan Savaşı’na girmesi.

• İtalyanların kendilerine emanet edilen Rodos ve Oniki Ada’nın işgalini tamamlaması.

• Bulgar Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Kırcali-Paşmaklı Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1912.23.Ekim

• Sırp Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Komanova Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

• Bulgar Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Kırk Kilise (Kırklareli) Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1912.24.Ekim

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Derne’den Bolayır’daki görevine gitmek üzere Trablusgarp’tan İstanbul’a hareket etmesi.

1912.02. Kasım

• Bulgar Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Lüleburgaz Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1912.08.Kasım

• Yunanlıların Selanik’i işgal etmesi.

1912.15.Kasım

• Osmanlı Devleti’yle İtalya arasında imzalanan Ouchy Barış Antlaşması’nın yürürlüğe girmesi.

1912.19.Kasım

• Bulgar Ordusu’nun saldırısının İstanbul halkınca Çatalca’da durdurulması.

1912.25.Kasım

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Çanakkale Boğazı Kuvay-ı Mürettebesi Harekat Şubesi Müdürlüğü’ne atanması.

1912. 28. Kasım

• Sırpların ve Karadağlıların desteklediği Arnavutluk’un bağımsızlığını ilan etmesi.

1912.01.Aralık

• Mustafa Kemal’in (Atatürk) görevine başlamak üzere, Gelibolu’ya gitmesi.

1912.03.Aralık

• Birinci Balkan Savaşı’nda Osmanlıların ağır bir yenilgiye uğraması ve Avrupa devletlerinin araya girmesiyle Çatalca’da bir ateşkes antlaşmasının imzalanarak çatışmalara son verilmesi.

1912.16.Aralık

• Balkan Savaşı’na katılan devletlerin Londra’da bir Barış Konferansı toplanmasını kararlaştırması.

1912

• Alfred Wegenefin bütün kıtaların “Pangaea” olarak adlandırılan tek bir kütleden bir kerede oluştuklarını ve sonradan ayrıştıklarını kanıtlaması.

• Osmanlı Devleti’nde halktan toplanan paralarla alınan ilk uçağın İstanbul’a getirilerek uçurulması.

• Balkan Savaşları sırasında İstanbul’a gelen ABD Deniz Piyadelerinin Amerikan temsilciliğini korumak gerekçesiyle bir ay süreyle kentte kalması.

1913.23.Ocak

• “Bab-ı Ali Baskıni adıyla tarihe geçen bir darbe ile İttihat ve Terakki Partisi’nin Turancı kanadının Osmanlıcılığı uygulayan Kâmil Paşa Hükümeti’ni düşürerek yönetime el koyması.

1913.04.Mart

• Demokrat Parti adayı Woodrow Wilsoriun ABD’nin 28. Devlet Başkanı seçilmesi.

1913.23.Mart

• Tanınmış Türk ressamlarından Abidin Dino’nun doğması.

1913.26.Mart

• Edirne’yi savunan Osmanlı Ordusu’nun yenilgiyi kabul ederek kenti Bulgar Ordusu’na teslim etmesi.

1913.30.Mayıs

• Birinci Balkan Savaşı sonunda Balkan Devletleri (Bulgaristan, Yunanistan, Sırbistan, Karadağ, Arnavutluk) ile Londra Antlaşması’nın imzalanması. Bu antlaşmayla Osmanlı Devleti, Midye-Enez Hattı’nın batısında kalan tüm Balkan topraklarını yitirmesi.

1913.11.Haziran

• Hareket Ordusu eski komutanı ve başbakanı Mahmut Şevket Paşa’nın gericilerin düzenlediği bir suikast sonucu öldürülmesi.

1913.12.Haziran

• Said Halim Paşa’nın Osmanlı Devleti Başbakanı olması.

1913.29.Haziran

• Sırbistan’ın Bulgaristan’a saldırması ve İkinci Balkan Savaşı’nın başlaması.

1913.08.Temmuz

• Kırklareli’nin Bulgaristan’ın işgalinden kurtarılması.

1913.21.Temmuz

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Kolordu Kurmay Başkanı olduğu Bolayır Kolordusu ile, Birinci Balkan Savaşı’nda yitirilen Edirne’yi Bulgaristan’dan geri alması.

1913.10.Ağustos

• İkinci Balkan Savaşı’na son vermek isteyen Avrupa Devletlerinin çabalarıyla Bükreş Antlaşması’nın Osmanlı Devleti, Romanya, Sırbistan, Karadağ, Yunanistan ve Bulgaristan arasında imzalanması.

1913.29.Eylül

• Balkan Savaşları sonunda Bulgaristan ile Osmanlı Devleti arasında İstanbul Antlaşması’nın imzalanması. (Bu antlaşma ile Dimetoka dışında bu gün de geçerli olan sınır belirlendi ve Bulgaristan’da kalan Müslümanların azınlık hakları güvence altına alındı.)

1913.10.Ekim

• ABD Başkanı Woodrow Wilsoriun Panama Kanalı’nı açarak Atlas Okyanusu ile Pasifik Okyanusunu Orta Avrupa’da birleştirmesi.

1913.27. Ekim

• Fethi (Okyar) Bey’ın Sofya Büyükelçisi olarak atanması.

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Sofya Askeri Ateşesi olması.

1913.14.Kasım

• İkinci Balkan Savaşı’ndan sonra, Yunanistan ile Osmanlı Devleti arasında Atina Antlaşması’nın imzalanması. (Batı Karaağaç ve Ege Adaları dışında bu gün de geçerli olan sınır yeniden onaylandı, Yunanistan’da kalan Müslümanların azınlık hakları güvence altına alındı.)

1913.18.Kasım

• Belkıs Şevket Hanım’ın, tek motorlu üstü açık uçağa binme cesareti gösteren ilk Türk kadını olması. (Belkıs Şevket Hanım İstanbul üzerinde uçarken aşağı attığı kartlarda “Osmanlı Müdafaa-i Hukuk-u Nisvan Derneği” üyelerine selam yolluyordu.)

1913.14.Aralık

• Girit Adası’nın resmen Yunanistan’ın yönetimine geçmesi.

1913

• Niels Bohr’un Kuantum Atom Modeli’ni öne sürmesi.

• Robert Milikariın temel elektrik yükü birimini ölçmesi.

1914.03.Ocak

• Enver Paşa’nın, Ahmet İzzet Paşa’nın yerine Harbiye Nazırı olması.

1914 . 01 . Mart

• Mustafa Kemal’in rütbesinin, Yarbaylığa yükseltilmesi.

1914.13.Mart

• Osmanlı Devleti’yle Sırbistan arasında Balkan Yarımadası’ndaki sınırları yeniden onaylayan İstanbul Anlaşması’nın imzalanması. (Bu antlaşmayla, Sırbistan egemenliğinde kalan Müslümanların azınlık hakları da güvence altına alınmıştır.)

1914.21.Mart

• Osmanlı Devleti’nde Başyazarı Nigar Hanım olan “Kadınlık” adlı derginin haftalık olarak yayınlanmaya başlaması.

1914.13.Nisan

• Türk yazınının önde gelen şairlerinden Orhan Veli Kanıkın doğması.

1914.20.Nisan

• ABD’de Colorado’da Rockefeller’e ait bir şirkette grev yapan işçiler üzerine saldıran Ulusal Muhafızlar 66 işçiyi öldürerek grevi kırması.

1914.06 .Mayıs

• Mustafa Kemalin “Zabit ve Kumandanla Hasbihal” adlı kitabını yazması. (Kitap Aralık 1918’de İstanbul’da yayımlandı.)

1914.28. Haziran

• Avusturya-Macaristan İmparatorluğu veliahdının Bosna Hersek’in merkezi Sarayevo’da Sırbistan Gizli Haberalma Teşkilatı ajanları tarafından bir suikast sonucu öldürülmesi.

1914.28.Temmuz

• Avusturya-Macaristan İmparatorluğu’nun suikast olayındaki rolü ve suikastçıları saklaması nedeniyle Sırbistan’a savaş ilan etmesi.

1914.01. Ağustos

• Almanya’nın Sırbistan’a, Rusya’ya, İngiltere ve Fransa’ya savaş ilan etmesi. Böylece Birinci Dünya Savaşı’nın başlaması.

1914.02. Ağustos

• Osmanlı Devleti’yle Almanya arasında Anlaşma Devletlerine karşı savaşa girme konusunda gizli bir askeri antlaşmanın imzalanması ve Osmanlı Devleti’nin seferberlik ilan ederek Müslüman olsun ya da Müslüman olmasın tüm genç erkekleri silah altına almaya başlaması.

1914.04.Ağustos

• İngiltere’nin Almanya’ya resmen savaş ilan etmesi.

1914.10.Ağustos

• Goben ve Breslau adlı iki Alman savaş gemisinin bir İngiliz donanmasının önünden kaçarak Marmara Denizi’ne girmesi ve Osmanlı Devleti’ne sığınması.

1914.26.Ağustos

• Tannenberg Savaşı’nda Almanların Rusları yenilgiye uğratması.

1914.09.Eylül

• Osmanlı Devleti’nin kapitülasyonları kaldırdığını açıklaması ve seferberlik ilan etmesi.

1914 .29 .Ekim

• Osmanlı Devleti donanmalarının iki koldan Rusya’nın Karadeniz kıyılarındaki kentlerini top ateşine tutarak yakması.

1914.31.Ekim

• Rusların Kafkasya üzerinden Osmanlı Devleti’ne karşı saldırıya geçmesi.

1914.01.Kasım

• İngilizlerin Basra’ya asker çıkararak Osmanlı Devleti’ne karşı Irak-Basra Cephesi’ni açması.

1914.03.Kasım

• Rusya’nın Osmanlı Devleti’ne resmen savaş ilan etmesi.

1914.04.Kasım

• İngilizlerin, Kıbrıs’ı kendi topraklarına kattığını ilan etmesi.

1914.05.Kasım

• Fransa’nın, Osmanlı Devleti’ne resmen savaş ilan etmesi.

1914.06.Kasım

• Osmanlı Ordusu’nun, Rus Ordusu’nu Pasinler yakınlarında yapılan Köprüköy Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1914.11.Kasım

• Osmanlı Devleti’nin Anlaşma Devletlerinin tümüne resmen savaş ilan etmesi. Böylece Osmanlı Devleti’nin Birinci Dünya Savaşı’na resmen girmesi.

• Kafkasya’dan saldırıya geçen Rus Ordusu’nun Azapköy Savaşı’nda Osmanlı Ordusu tarafından yenilgiye uğratılarak durdurulması.

1914.14. Kasım

• Fuat Uzkınay’ın, ilk Türk filmi sayılan “Ayastefanos’taki Rus Abidesinin Yıkılışı’nı” çekmesi.

• Osmanlı Padişahı ve Sünni-İslam Halifesi Beşinci Mehmet Reşat’ın Dünya Müslümanlarını Anlaşma Devletlerine karşı kutsal savaşa (Cihad-ı Ekber) çağırması.

1914.21.Kasım

• İngilizlerin Irak’ta Basra Kenti’ni ele geçirmesi.

1914.21.Aralık

• Enver Paşa’nın komutasındaki Osmanlı Ordusu’nun Ruslara karşı Sarıkamış Taarruzu’nu başlatması.

1914

• Ernest Rutherford’un pozitif yüklü atom çekirdeğinin protonlar içerdiğini öne sürmesi.

• Osmanlı Devleti’nde iktidardaki İttihat ve Terakki Partisi’nin “Teşkilat-ı Mahsusa” (Özel Örgüt) adıyla bir gizli haber alma örgütü kurması.

1915.10.Ocak

• Sarıkamış’ta Enver Paşa komutasındaki Osmanlı Üçüncü Ordusu askerlerinin çoğunun (98 bin kişilik orduda 92 bin askerin) donarak ölmesi.

1915.19.Ocak

• İngiliz ve Fransız güçlerinin donanmalarıyla, Çanakkale’yi topa tutması.

1915.20.Ocak

• Sofya askeri ateşesi Mustafa Kemal’in (Atatürk), Gelibolu’daki Ondokuzuncu Tümen Komutanlığına atanması.

1915.27.Ocak

• ABD askeri birliklerinin Haiti’yi işgal etmesi.

1915.29.Ocak

• İlk zeplinli hava saldırısının Almanlar tarafından Paris üzerinde yapılması.

1915.02. Şubat

• Alman Genel Kurmayı’nın planlamasıyla, Anlaşma Devletlerinin Uzakdoğu’daki sömürgeleriyle bağlantısını kesmek amacıyla Osmanlı ordularının Süveyş Kanalı’na ilk saldırısı.

1915.19.Şubat

• Anlaşma Devletleri donanmalarının Çanakkale Boğazı’na saldırması.

1915.23.Şubat

• Osmanlı Ordusu’nun Süveyş Kanalı’nı ve Mısır’ı ele geçirmek amacıyla düzenlediği Kanal Eylemi’nin başarısızlıkla sonuçlanması ve Osmanlı Ordusu’nun Gazze’ye çekilmesi.

1915.25.Şubat

• Mustafa Kemal’in (Atatürk) komutasındaki Ondokuzuncu Tümen’in, Fransız ve İngilizlerin Çanakkale’yi topa tutması üzerine Eceabat Bölgesi’ne gönderilmesi.

1915.18.Mart

• İstanbul’u ele geçirmek ve Rusya’ya yardım taşımak için Çanakkale Boğazı’nı geçmeye çalışan, Anlaşma Devletlerine ağır kayıplar verdirilerek, Deniz Zaferi’nin kazanılması.

1915.19.Mart

• Güneş sistemi gezegenlerinden Pluto’nun ilk fotoğrafının çekilmesi. (Ancak Pluto’nun yeni bir gezegen olduğu anlaşılmadı.)

1915.23.Mart

• Alman Mareşalı Limon Von Sanders’in, Çanakkale’yi savunmak için kurulan, Osmanlı Beşinci Ordu Komutanlığı’na getirilmesi.

1915.17.Nisan

• Rus ordularının desteğindeki Ermenilerin Van’da geçici bir hükümet kurması.

• İngiliz Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu’nu Irak’ta Şuaybe Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1915.24.Nisan

• Van’daki geçici Ermeni Hükümeti’ne destek veren İstanbul’daki 600 kadar Ermeni’nin Ruslara ve diğer Anlaşma Devletlerine casusluk yaptığı gerekçesiyle bir gecede öldürülmesi.

1915.25.Nisan

• Çanakkale Boğazı’ndan geçmeleri engellenen Anlaşma Devletlerinin, Seddülbahir ve Arıburnu’na asker çıkarması. Mustafa Kemal’in (Atatürk), komutasındaki tümeniyle Anlaşma Devletleri birliklerini Conkbayırı’nda durdurması.

• Osmanlı Ordusu’nun, Çanakkale Boğazı’nın Anadolu yakasına çıkarma yapan Anlaşma Devletleri ordularını yenilgiye uğratması.

1915.30.Nisan

• Ondokuzuncu Tümen Komutanı Mustafa Kemal’e (Atatürk) Çanakkale Cephesi’ndeki yararlılıkları nedeniyle madalya verilmesi.

1915.01.Mayıs

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Arıburnu Grubu Komutanlığı’nı üstlenmesi ve Ondokuzuncu Tümen’in ilk hazırlıklı taarruzunun gerçekleşmesi.

1915.04.Mayıs

• Gelibolu Yarımadası’na çıkarma yapan Anlaşma Devletlerinin Kabatepe’deki çatışmalarda Osmanlı birliklerine yenilerek geri çekilmesi.

1915.10.Mayıs

• Harbiye Nazırı ve Başkomutan Enver Paşa’nın, Mustafa Kemal’in (Atatürk) bölgesini denetlemesi ve Mustafa Kemal’e takdirlerini bildirmesi.

1915.15.Mayıs

• New York-Liverpool seferini yapmakta olan İngiliz yolcu gemisi Lusitania’nın İrlanda açıklarında bir Alman U-20 denizaltısı tarafından torpido ile batırılması.

1915.17.Mayıs

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Arıburnu Bölgesi Komutanlığı’ndan ayrılıp, Ondokuzuncu Tümen Komutanlığı’na dönmesi. (Mustafa Kemal, Arıburnu Komutanlığı’nı Bir Mayıs’ta durumun gereği olarak üstlenmişti.)

1915.20.Mayıs

• İtalya’nın Anlaşma Devletlerinin yanında Birinci Dünya Savaşı’na katılması.

1915.24.Mayıs

• Çanakkale Cephesi Savaşlarında bir günlük ateşkes yapılması.

1915.27.Mayıs

• Ermenilerin Musul ve Suriye yönünde tehcir (göç) ettirilmesi için Osmanlı yönetiminin Sevkiyat (Tehcir) Kanunu’nu çıkarması ve göç ettirilme eyleminin başlaması.

1915.01.Haziran

• Mustafa Kemal’in (Atatürk) rütbesinin, Albaylığa yükseltilmesi.

1915.22.Temmuz

• Van ve Malazgirt’in Ruslardan geri alınması.

1915.08.Ağustos

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Anafartalar Grubu Komutanlığı’na atanması.

1915.09.Ağustos

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), yönettiği bir saldırıyla, Anafartalar Cephesi’nde düşmanın geri atılması ve Birinci Anafartalar Zaferi’nin kazanılması.

1915.10.Ağustos

• Mustafa Kemal’in (Atatürk) komutasındaki askeri birliklerin Conkbayırı’nda süngü saldırısıyla önemli bir zafer daha kazanması.

1915.15.Ağustos

• Atlas Okyanusu ile Büyük Okyanusu birleştiren Panama Kanalı’ nın açılması.

1915.17.Ağustos

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), komutasındaki askeri birliklerin Anafartalar’dan sonra Kireçtepe’de de Anlaşma Devletleri birliklerini yenilgiye uğratması.

1915.19.Ağustos

• Anafartalar Grubu Komutanı Mustafa Kemal’in (Atatürk), aynı zamanda Onaltıncı Kolordu Komutanı olması.

1915.21.Ağustos

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), komutasındaki askeri birliklerin İkinci Anafartalar Zaferi’ni kazanması.

1915.24.Ağustos

• Başkomutan Enver Paşa’nın, Anafartalar Grubu bölgesini İkinci kez denetlemesi.

1915.06.Eylül

• Bulgaristan’ın Bağlaşma Devletleriyle bir antlaşma imzalayarak, Anlaşma Devletlerine karşı savaşa katılma kararı alması. Osmanlı Devleti, Bulgaristan’ın savaşa girmesini sağlamak için Dimetoka’yı Bulgaristan’a verdi.

1915.29.Eylül

• İngiliz Ordusu’nun, Dicle Irmağı kıyısındaki Kut-ül Amare’de Osmanlı Ordusu’nu yenilgiye uğratması ve Kut-ül Amare’yi ele geçirmesi.

1915.12.Ekim

• Bulgaristan’ın Birinci Dünya Savaşı’na resmen katılması.

1915.22.Ekim

• Irak Cephesi’nde Bağdat’a doğru ilerleyen İngiliz birliklerinin Selman-ı Pak’da ağır bir yenilgiye uğraması.

1915.22.Kasım

• Bağdat’a saldıran İngiliz Ordusu’nun, Osmanlı Ordusu tarafından yenilgiye uğratılması.

1915.10.Aralık

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Çanakkale Cephesi’nden ayrılması.

1915.19.Aralık

• Anlaşma Devletleri birliklerinin, Arıburnu ve Suvla’yı gizlice boşaltması.

1915.20.Aralık

• Çanakkale Cephesi’nde başarısızlığa uğrayan Anlaşma Devletleri birliklerinin yenilgiyi kabul ederek bölgeden çekilmeye başlaması.

1915

• Alberd Einstein’in Genel Görelilik Kuramı’nı tamamladığını açıklaması.

• ABD egemenliğine karşı Haiti halkının ayaklanması.

1916.08. Ocak

• Anlaşma Devletleri güçlerinin Osmanlı Ordusu’nun Çanakkale direnişini kıramaması ve yenilgiye uğrayarak Gelibolu Yarımadası’ndan tümüyle çekilmesi.

1916.09.Ocak

• Çanakkale’deki son Anlaşma Devletleri askerlerinin de bölgeyi terk etmesi.

1916.14.Ocak

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Edirne’de Onaltıncı Kolordu Komutanlığı’na atanması.

1916.27.Ocak

• Berlin’de “Spartakist” adıyla Alman Komünist Partisi’nin kurulması.

1916.27.Ocak

• Alman Komünist Partisi’nin “Spartaküs Mektupları”nın Birinci sini Berlin’de yayımlaması.

1916.16.Şubat

• Rus ordularının Erzurum’u işgal etmesi.

1916.03.Mart

• Bitlis, Muş, Van ve Hakkari’nin Ruslar tarafından işgal edilmesi.

1916.15.Mart

• Mustafa Kemal’in (Atatürk), Edirne’den Diyarbakır’a kaydırılan Onaltıncı Kolordu Komutanı olarak Doğu Cephesi’nde göreve başlaması.

1916.01.Nisan

• Miralay Mustafa Kemal’in (Atatürk) rütbesinin Mirlivalığa (Paşa-Tümgeneral) terfi ettirilmesi.

1916.07.Nisan

• Mustafa Kemal Paşa (Atatürk) komutasındaki Osmanlı güçlerinin, Doğu’da Rusların saldırısını püskürtmesi.

1916.18.Nisan

• Erzurum yönünden ilerleyen Rus birliklerinin Trabzon’u işgal etmesi.

1916.24.Nisan

• Patrick Pearse önderliğindeki gizli milliyetçi bir örgüt olan, İrlanda Cumhuriyetçi Kardeşliği’nin Dublin’de İngiliz egemenliğine karşı Paskalya ayaklanmasını başlatması.

1916.29.Nisan

• Irak Cephesi’nde Kut-ül Amare’de beş aydır kuşatılan, 12 bin askerden oluşan İngiliz birliklerinin Osmanlı güçlerine teslim olması.

1916.27.Haziran

• Mekke Şerifi Hüseyin’in İngilizlerle anlaşarak Osmanlı Devleti’ne karşı ayaklanması.

1916.15.Temmuz

• Rusların Bayburt’u işgal etmesi.

1916.20.Temmuz

• Rusların Gümüşhane’yi işgal etmesi.

1916.24.Temmuz

• Rus birliklerinin Erzincan’ı işgal etmesi.

1916. 27. Temmuz

• Osmanlı güçlerinin Kanal Cephesi’nde İngilizler karşısında ağır bir yenilgiye uğraması.

1916.07.Ağustos

• Mustafa Kemal Paşa (Atatürk) komutasındaki birliklerin Ruslardan Bitlis’i ve Muş’u geri alması.

1916.15.Eylül

• İngilizlerin Batı Cephesi’nde Almanlara karşı ilk kez tank kullanması.

1916.07. Kasım

• Demokrat Parti adayı Woodrow Wilsoriun yeniden ABD Başkanı seçilmesi.

1916.17.Kasım

• Osmanlı Onuncu Kolordusu’nun, Bulgar ordularına destek olmak amacıyla Makedonya Cephesi’ne gelmesi.

1916.03.Aralık

• Galiçya Cephesi’nde Alman ve Bulgar birlikleriyle birlikte savaşan Osmanlıların Romanyalılara karşı başarı kazanması.

1916.11.Aralık

• Manastır Kenti’nin, Anlaşma Devletleri tarafından işgal edilmesi.

1916.30.Aralık

• Rusya Çarlık ailesini nüfuzu altına alan büyücü Gregori Rasputiniin Rus soyluları tarafından öldürülmesi.

1916

• Alberd Einsteiriin Genel Göreliliğin alan denklemlerinin, dalga karakterli çözümleri kabul ettiğini kanıtlaması.

• Hkarl Schwarzchildiin yüklü olmayan küresel simetrik sistemler için Alberd Einstein’in boşlukla ilgili alan denklemlerini çözmesi

• Ernst Mach’ın ölmesi.

1917.04.Şubat

• Osmanlı başbakanı Said Halim Paşa’nın görevinden ayrılması, yerine Talat Paşa’nın başbakan olarak atanması.

1917.17.Şubat

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Diyarbakır’daki İkinci Ordu Komutan Vekilliği’ne ve Hicaz Seferi Kuvvetler Komutanlığı’na atanması.

1917.23.Şubat

• Petersburg’daki Putilov Fabrikası’nda başlayan grevlerin ardından, tüm Rusya’da Sovyetlerin kurulmasına kadar uzanan Şubat Devrimi sürecinin başlaması. (Bu eylem 1905 Devrimi’nden sonra Rus devrim tarihinde atılmış en önemli adımdı.)

1917.11vMart

• Irak Cephesi’nde İngilizlerin Bağdat’ı işgal etmesi

1917.16.Mart

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) merkezi, Diyarbakır’daki İkinci Ordu Komutanlığı’na asaleten atanması.

1917.26vMart

• Osmanlı Ordusu’nun, İngiliz Ordusu’nu Gazze Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

1917.16.Nisan

• Bolşevik lider Wiladimir İliç Ulyanov Leniriin sürgünde bulunduğu İsviçre’den Rusya’ya dönmesi ve Sosyalist Devrim’in başlatılması çağrısında bulunması.

1917.19.Nisan

• Hicaz’da Osmanlı Devleti’ne karşı çıkan ingiliz desteğindeki ayaklanma sonucu isyancı Arap aşiretlerinin Mekke’yi ele geçirmesi ve Medine’yi kuşatması.

1917.29.Mayıs

• ABD Başkanlarından John F. Kenedy’nin doğması.

1917.27.Haziran

• Yunanistan’ın, Anlaşma Devletleri yanında savaşa girmesi ve Bulgaristan’a karşı Batı Trakya üzerinden saldırıya geçmesi.

1917.05.Temmuz

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), merkezi Halep’teki Yıldırım Orduları Yedinci Ordu Komutanlığı’na atanması.

1917.12.Temmuz

• ABD’de Dünya İşçileri Sendikası’nın 48 kentteki bürolarının basılarak yüzlerce Amerikalı sendikacının tutuklanması.

1917.17.Temmuz

• Rus Çarı’nın, çıkan ayaklanma sonunda iktidardan çekilmesi ve çeşitli Sosyalist grupların, Sovyet Hükümeti’ni kurması.

1917.10.Ağustos

• ABD’de politik görüşleri nedeniyle sendikacı Frank Little’nin linç edilerek öldürülmesi.

1917.09.Eylül

• Avusturya Macaristan İmparatorluğu Hükümeti’nin Mustafa Kemal Paşa’ya (Atatürk), İkinci bir rütbe ile harp alameti Askeri Liyakat Madalyası vermesi.

1917.20.Eylül

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Yedinci Ordu Komutanı olarak, ülkenin ve ordunun durumunu açıklayan tarihi raporunu İstanbul’a göndermesi.

1917.06.Ekim

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Yedinci Ordu Komutanlığı’ndan istifa ettiğini bir yazı ile Enver Paşa’ya bildirmesi.

1917.15.Ekim

• Yedinci Ordu Komutanlığı’ndan ayrılan Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), İkinci Ordu komutanı olarak ve izin alarak İstanbul’a dönmesi.

1917.23.Ekim

• Rus Sosyal Demokrat Parti Merkez Komitesinin, Wiladimir İliç Ulyanov Leniriin ayaklanma önerisini kabul etmesi.

1917.09.Aralık

• İngiliz güçlerinin Kudüs Kenti’ni ele geçirmesi.

1917

• Almanya’ya savaş ilan etmediği için göstermelik Haiti Meclisi’nin ABD güçleri tarafından dağıtılması ve Haiti’nin tam anlamıyla ABD sömürgesi olması.

• ABD’nin East St. Louis kentinde Beyazların siyahlara saldırması sonucunda yüzlerce zencinin öldürülmesi ve 5 binden fazla zencinin kenti terk etmek zorunda kalması.

Kendini yeniden örgütleyebilecek yeteneklere sahip olmayan toplumsal yapıların yok olması kaçınılmazdır.

BÖLÜM 6

BU ÇAĞ’DA NELER OLMADI Kİ (1917-1990)

Her gelişme; insanın zekasının, birikimlerinin, gereksinmelerinin ve emeğinin ürünüdür.

1917.07.Kasım

• Bolşeviklerin öncülüğünde ayaklanan işçiler ve askerlerin Rusya’da iktidarı ele geçirmesi. (Böylece tarihte ilk kez işçi sınıfının devlet örgütlenmesinin yapılanmasını başlattılar.)

• Yakınçağ’ın sona ermesi ve günümüzü şekillendiren Buçağ\n başlaması.

1917.05.Aralık

• Rusya’nın savaşmakta olduğu Bağlaşma Devletleriyle (Almanya, Avusturya-Macaristan, Bulgaristan, Osmanlı Devleti) ateşkes antlaşması imzalayarak savaştan çekilmesi.

1917.09.Aralık

• İngilizlerin Kudüs’ü işgal etmesi.

1917.15.Aralık

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Veliaht Vahdeddiriin yaveri olarak Almanya’ya gitmesi.

1917.16.Aralık

• Mustafa Kemal Paşa’ya (Atatürk) “Birinci Rütbeden Kılıçlı Mecidi Nişanı” verilmesi.

• Paul Langeviriin ses yankı sistemini geliştirmesi.

• California’daki Wilson Dağı’na yerleştirilen 100 inç’lik optik aynalı teleskopla gözlemlere başlanması.

• Alberd Einstein’in tahrik edilmiş radyosyon yayılımı düşüncesini sunması.

1918.08.Ocak

• ABD Başkanı Woodrow Wilson’un, Temsilciler Meclisi ve Senato’nun ortak toplantısında savaştan sonra dünyada kurulacak olan düzeni ve uygulanacak olan politikaları belirleyen, ABD’nin dünyadaki yayılmasını gerçekleştirecek olan kendi adıyla anılacak olan 14 maddelik Wilson İlkeleri’nin yayınlanması.

• Sovyet Rusya yönetiminin, Çarlar tarafından başka ülkelerden alınan borçları geçersiz saydıklarını ve ödeyemeyeceklerini açıklaması.

1918.20.Ocak

• Anlaşma Devletleri Donanması ile, Osmanlı Donanması arasında İmroz (Gökçeada) açıklarında yapılan deniz savaşında Osmanlı Donanması’nın yenilgiye uğraması. (Bu savaşta Midilli gemisi batmış, Yavuz gemisi ise ağır yara almıştır.)

1918.27.Ocak

• “Gorillerin Tarzanı” adıyla ilk Tarzan filminin ABD’de gösterime girmesi.

1918.28.Ocak

• Davidoviç Lev Troçki’nin Sovyet Rusya’da Kızıl Ordu’yu örgütlemeye başlaması.

1918.02.Şubat

• ABD’nin Almanya’ya savaş ilan etmesi ve Anlaşma Devletlerinin yanında Birinci Dünya Savaşı’na katılması.

1918.10.Şubat

• Beylerbeyi Sarayı’nda yaşayan devrik padişah İkinci Abdülhamit’in ölmesi.

1918.19.Şubat

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Alman İmparatoru tarafından, Birinci rütbeden Kılıçlı Cordon ve Prussu nişanı ile onurlandırılması.

Şubat

• Ekim Devrimi’nden sonra Sovyet iç savaşının kazanılmasında büyük rol oynayan ve Hitler ordularını bozguna uğratarak tarihin en kanlı savaşını, İkinci Dünya Savaşı’nı bitiren Sovyet Kızıl ordusunun Davidoviç Lev Troçki komutanlığında kurulması.

Şubat

• Sovyet Devrimi nedeniyle dağılan Rus birliklerinden Trabzon’un geri alınması.

1918.26.Şubat

• Sovyet Devrimi nedeniyle dağılan Rus birliklerinden Erzincan’ın geri alınması.

1918.02.Mart

• “Asker Ailelerine Yardımcı Hanımlar Cemiyetinin Nuriye İsmail (Canbolat) Hanım başkanlığında kurulması. (Örgüt, Enver Paşa’nın eşi Naciye Sultan’ın himayesindeydi. Dernek, bir yıl içinde 6247 kişiye yiyecek dağıttı.)

• Sovyet Devrimi nedeniyle dağılan Rus birliklerinden Rize’nin geri alınması.

1918.03.Mart

• Sovyet Rusya ile Bağlaşma Devletleri (Almanya, Osmanlı Devleti, Avusturya-Macaristan İmparatorluğu ve Bulgaristan) arasında Brest-Litowsk Barış Antlaşması’nın imzalanması.

1918.12.Mart

• Brest-Litowsk Antlaşması hükümleri gereğince Rus birliklerinden Erzurum’un geri alınması.

1918.20.Mart

• Türk Kadını Dersanesi’nin açılması. (Dersanede yabancı dil, Türkçe ve musiki dersleri ile çeşitli konularda konferanslar verildi.)

1918.23.Mart

• Rusya’dan ayrılan Litvanya’nın bağımsızlığını ilan etmesi.

1918.26.Mart

• Osmanlı Ordusu’nun İngiliz Ordusu’nu Şeria Savaşı’nda yenilgiye uğratması.

Nisan

• Brest-Litowsk Barış Antlaşması hükümleri gereğince Rus birliklerinden Van’ın geri alınması.

Nisan

• İngiliz birliklerinin Filistin’i işgal etmeye başlaması.

1918.09.Nisan

• Rusya’dan ayrılan Letonya’nın bağımsızlığını ilan etmesi.

1918.15.Nisan

• Brest-Litowsk Barış Antlaşması gereğince Rus birliklerinden Ağrı’nın geri alınması.

1918.25.Nisan

• Brest-Litowsk Barış Antlaşması gereğince Rus birliklerinden Kars ve Ardahan’ın geri alınması.

Haziran

• Osmanlı ordularının Ermenistan’ın başkenti Erivan’a doğru ilerlemesi üzerine Ermenilerin barış istemesi.

1918.03.Temmuz

• OtuzBeşinci Osmanlı Padişahı Beşinci Mehmet Reşat’ın ölmesi, yerine otuz altıncı ve sonuncu Osmanlı Padişahı Altıncı Mehmet Vahdeddin’in tahta çıkması.

1918.07.Ağustos

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Yıldırım Orduları Yedinci Ordu Komutanlığı’na yeniden atanması.

1918.01.Eylül

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Yıldırım Orduları Yedinci Ordu Komutanlığı görevine başlaması.

1918.03.Eylül

• İngilizlerin Kilis’i işgal etmesi.

1918.15. Eylül

• Polonya Devleti’nin kurulması.

• Osmanlı Ordularının Azerbaycan’ın başkent Bakü’ye girmesi.

1918.19.Eylül

• Filistin Cephesi’ndeki, Yıldırım Ordular Grubu’nun, Nablus Savaşı’nda yenilgiye uğraması. (İngiliz saldırısı durdurulamadı. İngilizler Suriye’ye doğru ilerlediler.)

1918.26.Eylül

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) komutasındaki Yedinci Ordunun, Şam’a doğru yürüyüşe geçmesi ve akşama doğru Der’a bölgesinde toplanması.

1918.28.Eylül

• Çeklerin ve Slovakların birleşmeleri, Avusturya-Macaristan İmparatorluğu’ndan ayrılmaları ve Çekoslovakya Devleti’nin kurulması.

1918.29.Eylül

• Bulgaristan’ın Selanik Ateşkes Antlaşması’nı imzalayarak Birinci Dünya Savaşı’ndan çekilmesi ve Anlaşma Devletlerine kayıtsız koşulsuz teslim olması.

• Mustafa Kemal Paşa komutasındaki Yedinci Ordunun, Şam’ın güneyine çekilmesi.

1918.30.Eylül

• İngilizler karşısında yenilgiye uğrayan Yıldırım Ordular Grubu’nun, Yedinci Ordu Komutanı Mustafa Kemal Paşa’nın gözetiminde derlenip toparlanması.

1918.01.Ekim

• Yedinci Ordu Komutanı Mustafa Kemal Paşa’nın, bölge valileri ile bir danışma toplantısı yapması.

• Beyrut’un Osmanlı Devleti’nden ayrılması ve Fransızların desteğinde bağımsızlığını ilan etmesi.

1918.03.Ekim

• Yıldırım Ordular Grubunun, Halep’e doğru çekilmeye başlaması.

1918.04.Ekim

• Avusturya-Macaristan İmparatorluğu’nun Villaquiste Ateşkes Antlaşması’nı imzalayarak Birinci Dünya Savaşı’ndan çekilmesi ve Anlaşma Devletleri’ne kayıtsız koşulsuz teslim olması.

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Yedinci Ordu Karargahı’nı, Halep’e taşıması.

1918.05.Ekim

• Mustafa Kemal Paşa’nın, Yıldırım Orduları Grubu, Yedinci Ordu’yu yeniden düzenlemeye başlaması.

1918.06.Ekim

• Fransızların Beyrut’a asker çıkarması ve Halep’e doğru ilerlemesi.

1918.08.Ekim

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Arapların düşmanca eylem ve propagandalarına karşı yeni önlemler alması.

• İttihat ve Terakki Partisi’nin Talat Paşa Başbakanlığı’ndaki kabinesinin görevinden çekilmesi.

1918.11.Ekim

• Hükümeti kurmakla görevlendirilen Ahmet Tevfik (Okday) Paşa’nın, önerilen görevi kabul etmemesi.

1918.14.Ekim

• Fransız savaş gemilerinin, İskenderun’u bombalaması.

• Ahmet İzzet Paşa başbakanlığında Osmanlı Hükümeti’nin kurulması.

1918.16 .Ekim

• Yıldırım Orduları bünyesindeki Dördüncü Ordu’nun kaldırılması ve bu ordudaki güçlerin Yedinci Ordu’ya takviye olarak katılması.

1918.17.Ekim

• Avusturya-Macaristan İmparatorluğu’nun dağılması sonucu Yugoslavya Cumhuriyeti’nin kurulması.

1918.26.Ekim

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) komuta ettiği Yedinci Ordu birliklerinin, İngilizlerin saldırısını Halep’in kuzeyinde, durdurması.

1918.27.Ekim

• İngilizlerin Halep’i işgal etmesi.

1918.28.Ekim

• Yeniden düzenlenen, Yıldırım Ordular Grubunun, Halep’in biraz daha kuzeyine çekilmesi.

1918.30.Ekim

• Osmanlı Devleti temsilcisi Rauf (Orbay) Bey’in, Limni Adası, Mondros Limanı’nda demirli olan İngiliz savaş gemisi Agamemnon’da ateşkes antlaşmasını imzalayarak, Anlaşma Devletletlerine kayıtsız koşulsuz teslim olması.

• Avusturya’da Cumhuriyet’in ilan edilmesi.

• Görevden alınan Yıldırım Ordular Grubu Komutanı Mareşal Liman Von Sanders’in, veda mektubunun yayımlanması. Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Mareşal Liman Von Sanders’in yerine Yıldırım Orduları Grup Komutanı olması.

• Çekoslovakya’da cumhuriyetin ilan edilmesi.

1918.31.Ekim

• Osmanlı Devleti’nin, Birinci Dünya Savaşı’ndan yenik olarak çıkması ve Mondros Ateşkes Antlaşması’nın yürürlüğe girmesi.

1918.01.Kasım

• İttihat ve Terakki Partisi’nin düzenlediği olağan üstü genel kurulunda kendisini kapatması.

1918.02.Kasım

• Ardahan halkının bağımsızlığı ve özgürlüğü için Ardahan İslam Şurası’nın toplaması.

• İttihat ve Terakki Partisi yöneticileriyle Alman subaylarının bir gemiye binerek Karadeniz yoluyla yurdu terk etmesi.

Kasım

• İskenderun’a gelen bir İngiliz ve bir Fransız subayının, İskenderun’a kuvvet çıkarılacağını bildirmesi. (Mustafa Kemal Paşa (Atatürk) bunu reddetti.)

• İngilizlerin Musul’u işgal etmesi.

Kasım

• Bir Fransız alayının, Uzunköprü-Sirkeci demiryolunu işgal etmesi.

Kasım

• Kars halkının bağımsızlığı ve özgürlüğü için Kars İslam Şurası’nın toplanması ve geçici hükümetin göreve başlaması.

• Yunanistan Sosyalist İşçi Partisi’nin kurulması.

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Mondros Ateşkes Antlaşması hakkındaki görüşlerini, bir raporla Başkomutanlığa bildirmesi.

Kasım

• İngiliz ve Fransız birliklerinin Çanakkale Boğazı’nı işgal etmeye başlaması.

Kasım

• Yunan askeri birliklerinin Batı Trakya’da İskece’yi işgal etmesi.

• Yerel-Yurtsever örgüt, Trakya-Paşaeli Derneği’nin kurulması.

• Yıldırım Ordular Grubunun kaldırılması, Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Harbiye Nezareti emrine alınması ve İstanbul’a çağırılması.

Kasım

• Ahmet İzzet Paşa’nın, Başbakanlık görevinden istifa etmesi, yerine Ahmet Tevfik Paşa’nın (Okday) Başbakanlığı’nda yeni İstanbul Hükümeti’nin kurulması.

Kasım

• Mondros Ateşkes Antlaşması’nın Yedinci maddesi hükümleri gereğince İngilizlerin Antakya, Kırıkhan, Reyhanlı, Samandağı ve İskenderun’u işgal etmesi.

• Çanakkale Boğazı’nın iki yakasının, İngilizlerce işgal edilmesi. (Çanakkale’ye bir İngiliz Müfrezesi çıktı. Daha sonra 20 Kasım’da, Rumeli Yakası Fransızlara devredildi.)

1918.10.Kasım

• İstanbul’da yerel-yurtsever örgüt olan “Garbi (Batı) Trakya Cemiyeti”nin kurulması.

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Yıldırım Orduları, Grup Komutanlığı görevini devrettikten sonra, Adana’dan trenle İstanbul’a hareket etmesi.

1918.11.Kasım

• Almanya’nın Rethandes Ateşkes Antlaşması’nı imzalayarak Anlaşma Devletlerine kayıtsız koşulsuz teslim olması.

1918.12.Kasım

• Anlaşma Devletlerinin Çanakkale Boğazı’nı işgallerinin tamamlanması.

1918.13.Kasım

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Yıldırım Orduları Grup Komutanlığı’nın kaldırılması üzerine, İstanbul’a gelmesi.

• İngiliz birliklerinin Musul’un Kuzeyindeki Süleymaniye’yi işgal etmesi

• Mondros Ateşkes Antlaşması hükümleri gereğince, Anlaşma Devletleri donanmaları ile Yunan savaş gemilerinin (61 parça gemi), İstanbul önüne demirlemesi.

1918.20.Kasım

• Venezuela’nın İspanya’dan bağımsızlığını kazanması.

1918.21.Kasım

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Fethi Bey (Okyar) ile birlikte, İstanbul’da “Minber” Gazetesi’ni çıkarmaya başlaması.

1918.24.Kasım

• Macaristan Komünist Partisi’nin kurulması.

1918.29.Kasım

• İstanbul’daki yurtsever örgütleri birleştirmek amacındaki ulusal yurtsever örgüt Milli Kongre Derneği’nin kurulması.

1918.30.Kasım

• Birinci Kars Milli İslam Şurası’nın toplanması.

1918.01.Aralık

• Anlaşma Devletlerinin emriyle Osmanlı yönetiminin basın yayın kuruluşlarına sansür uygulamasının başlaması.

• Yerel-yurtsever örgütlerden Trakya-Paşaeli Müdafaa Heyet-i Osmaniyesi Derneği’nin kurulması.

1918.02.Aralık

• Yerel-Yurtsever örgütlerden İzmir Müdafaa-i Hukuk-ı Osmaniye Derneği’nin kurulması.

1918.04.Aralık

• Yerel-Yurtsever örgütlerden Doğu İlleri Müdafaa-i Hukuk-ı Milliye Derneği’nin kurulması.

• Amerikan güdümünü tek kurtuluş yolu olarak gören işbirlikçi Wilson İlkeleri Derneği’nin kurulması.

1918. 05.Aralık

• Wilson İlkeleri Derneği yöneticilerinin ABD başkanına bir mektup göndererek Amerikan güdümünü istemesi.

1918.06.Aralık

• Milli Kongre Derneği’nin önderliğinde yerel-yurtsever örgütleri birleştirmek amacıyla İstanbul Kongresi’nin toplanması.

• Mondros Ateşkes Antlaşması’nın yedinci maddesi hükümleri gereğince İngilizlerin, Kilis’i işgal etmesi.

1918.07.Aralık

• Mondros Ateşkes Antlaşması’nın yedinci maddesi hükümleri gereğince Fransızların, Antakya’yı işgal etmesi.

1918.10.Aralık

• Trabzon’da Milli Mücadele’yi destekleyen İstikbal Gazetesi’nin yayınlarına başlaması.

1918.11.Aralık

• Ermeni askerlerden oluşan bir Fransız taburunun Dörtyol’u işgal etmesi.

1918.17.Aralık

• Mondros Ateşkes Antlaşması’nın yedinci maddesi hükümleri gereğince İngiliz birliklerinin Antep’i işgal etmesi.

• Ayrılıkçı ve siyasal İslam’cı, Kürdistan Teali Derneği’nin kurulması.

• Ermeni gönüllülerinden oluşan bir Fransız birliğinin Mersin’i işgal etmesi.

• Mondros Ateşkes Antlaşması’nın yedinci maddesi hükümleri gereğince Ceyhan ve Adana’nın, Fransızlar tarafından işgal edilmesi.

1918.18.Aralık

• Fransızların Tarsus ve Yumurtalık’ı işgal etmesi.

1918.19.Aralık

• Adana-Dörtyol bölgesinde Toros Dağları’nda yaşayan Karaköse Yörüklerinin Fransızlara karşı silahlı direnişe geçerek, ulusal kurtuluş mücadelesinin ilk silahlı direnişini başlatması.

• Mondros Ateşkes Antlaşması’nın yedinci maddesi hükümleri gereğince Bahçe, islahiye, Hassa ve Mamure’nin, Fransızlar tarafından işgal edilmesi.

1918.21.Aralık

• Osmanlı Meclis-i Mebusanın padişah tarafından dağıtılması.

• İstanbul’da, yerel-yurtsever özellikte “Kilikyalılar Cemiyeti”nin kurulması.

Aralık

• Fevzi M. (Çakmak) Paşa’nın Osmanlı Genelkurmay Başkanlığı’na atanması.

• Mondros Ateşkes Antlaşması’nın yedinci maddesi gereğince İngilizlerin Batum’u işgal etmesi.

• Bir Yunan savaş gemisinin, ilk kez İzmir açıklarında görülmesi.

Aralık

• Mondros Ateşkes Antlaşması’nın yedinci maddesi hükümleri gereğince Fransızların Osmaniye’yi işgal etmesi.

1918.26.Aralık

• Osmanlı Devleti İkinci Ordu birliklerinin, Pozantı’ya kadar Adana’yı boşaltması.

• Osmanlı Ordusu’nun Kars’ın güvenliğini İslam Şurası milislerine teslim ederek kenti boşaltması.

1918.27.Aralık

• Fransız birliklerinin Pozantı’yı işgal etmesi.

1918.30.Aralık

• Almanya Komünist (Spartakist) Partisi’nin yeniden kurulması.

1919.01.Ocak

• Kars’ta Güneybatı Kafkasya Geçici Hükümeti’nin kurulması.

1919.03.Ocak

• İşgallere karşısında direniş amacıyla Ardahan Kongresi’nin toplanması.

1919.05.Ocak

• Irkçı-faşist ve soykıyımcı Alman Nasyonal Sosyalist (NAZİ) Partisi’nin kurulması.

1919.06.Ocak

• ABD Başkanı Theodore Rooseveltin ölmesi.

1919.07.Ocak

• Anlaşma Devletleri tarafından Osmanlı Devleti’nin Kars, Ardahan ve Batum’u boşaltmasının istenmesi.

1919.15.Ocak

• Alman devriminin önderlerinden ve Spartakistler Birliği’nin kurucularından Rosa Lüksemburg ve Karl Liebknecht in, SPD’li İçişleri Bakanı Noske’nin emrindeki polis kuvvetleri tarafından katledilmesi.

1919.17.Ocak

• İşgallere karşı Kars Kongresi’nin toplanması.

1919.18.Ocak

• Anlaşma Devletleri tarafından, savaştan sonra uygulanacak politikaları, kurulacak olan sömürü düzenini ve imzalanacak olan antlaşmaların esaslarını belirlemek amacıyla Paris Barış Konferansı’nın toplanması.

1919.01.Şubat

• İnci adlı aylık kadın dergisinin İstanbul’da yayımlanmaya başlaması. (Derginin sahibi Sedat Simavi idi.)

1919.13.Şubat

• Yerel-Yurtsever örgütlerden Trabzon Muhafazaa-i Hukuk-ı Milliye Derneği’nin kurulması.

Şubat

• İngiliz birliklerinin Maraş’ı işgal etmesi.

Şubat

• Benito Mussolini’nin İtalya’da Faşist Parti’yi kurması.

Şubat

• Ahmet Tevfik Paşa (Okday) Hükümeti’nin istifa etmesi.

1919.03.Mart

• Ahmet Tevfik Paşa Hükümeti’nin yerine Damat Ferit Paşa Hükümeti’nin kurulması.

1919.04.Mart

• Üçüncü Sosyalist Enternasyonalin (Komüntern) toplanması.

1919.08.Mart

• Mondros Ateşkes Antlaşması’nın yedinci maddesi hükümleri gereğince Fransızların Zonguldak’ı işgal etmesi.

1919.10.Mart

• Çin’de köleliğin resmen kaldırılması.

1919.17.Mart

• Bölgedeki yurtseverleri birleştirmek amacıyla “İzmir’de Müdafaa-i Hukuk-ı Osmaniye Derneği “nin Redd-i İlhak Kongresi’ni toplaması.

1919.23.Mart

• Benito Mussolini’nin, İtalyan faşist hareketini başlatması.

1919.24.Mart

• Mondros Ateşkes Antlaşması’nın yedinci maddesi hükümleri gereğince İngilizlerin Urfa’yı işgal etmesi.

1919.28.Mart

• Mondros Ateşkes Antlaşması’nın yedinci maddesi hükümleri gereğince İtalyanların Antalya’yı işgal etmesi.

1919.30.Mart

• Mondros Ateşkes Antlaşması’nın yedinci maddesi hükümleri gereğince İngilizlerin Merzifon’u işgal etmesi.

1919.08.Nisan

• Birinci Dünya Savaşı’ndan sonra, savaş galibi emperyalist devletlerin çıkarlarını ve egemenliğini korumak amacıyla Milletler Cemiyeti’nin kurulması.

1919.10.Nisan

• Meksikalı devrimci köylü lideri Emiliano Zapata’nın hükümet güçlerince tuzağa düşürülerek öldürülmesi.

1919.11.Nisan

• Uluslararası Çalışma Örgütünün (İLO), kurulması.

1919.30.Nisan

• İngilizlerin Kars’ın yönetimini Ermenilere teslim etmesi.

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) sorumluluk alanı İç Anadolu ve Doğu Anadolu olan Dokuzuncu Ordu müfettişliği görevine atanması.

1919.11.Mayıs

• Mardin yöresinde ayrılıkçı bir Kürt ayaklanması olan Ali Batı Aşireti Ayaklanması’nın başlaması.

1919.15.Mayıs

• Paris Barış Konferansı’nda alınan kararlar gereğince, sınırları belirlenen Milne (Milen) Hattı’nı işgal etmek amacıyla İngilizlerin desteğindeki Yunanlıların İzmir’e asker çıkarması.

1919.16.Mayıs

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Samsun’a gitmek üzere İstanbul’dan ayrılması.

1919.19.Mayıs

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Samsun’a çıkması. Türk Ulusal Bağımsızlık Savaşı’nın başlaması.

1919.20.Mayıs

• İstanbul’da ingiliz Askeri Haberalma Örgütü (MI-5) ajanları tarafından işbirlikçi bir örgüt olan İngiliz Muhipleri Derneği’nin kurulması.

1919.23.Mayıs

• İstanbul Sultan Ahmet alanında İzmir’in Yunanlılar tarafından işgaline karşı bir mitingin yapılması.

1919.26.Mayıs

• Yunanlıların Manisa’yı işgal etmesi.

1919.28.Mayıs

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) valilere ve bağımsız mutasarrıflıklara, Erzurum’da 15’inci Kolordu, Ankara’da 20’nci Kolordu ve Diyarbakır’da l3’üncü Kolordu Komutanlıklarına, Konya’da Ordu Müfettişliği’ne Havza Bildirisi’ni (Özelgesini) yayınlaması.

1919.22.Haziran

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) ve arkadaşlarının Ulusal Kurtuluş mücadelesinin gerekçesini, amacını, yöntemini ve ilkelerini belirleyen ihtilalci bir program olan Amasya Genelgesi’ni yayınlaması.

1919.28.Haziran

• Batı Anadolu’daki yurtsever güçleri birleştirmek amacıyla Birinci Balıkesir Kongresi’nin toplanması.

1919.07.Temmuz

• İstanbul Hükümeti’nin Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Dokuzuncu Ordu Müfettişliği görevine son vermesi ve Mustafa Kemal’i İstanbul’a çağırması.

1919.09.Temmuz

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) askerlik görevinden istifa etmesi.

1919.23.Temmuz

• Doğu illerinin bölünmez bütünlüğünü, kayıtsız koşulsuz tam bağımsızlığı ve ulusal egemenliği savunan (Yerel-Yurtsever) Erzurum Kongresi’nin Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) de katılımıyla 56 delegeyle toplanması.

1919.26.Temmuz

• Yerel-Yurtsever İkinci Balıkesir Kongresi’nin toplanması.

1919.30.Temmuz

• Yerel-Yurtsever İkinci Balıkesir Kongresi’nin sona ermesi.

1919.06.Ağustos

• Birinci Nazilli Kongresi’nin toplanması.

1919.07.Ağustos

• Bölgedeki Yurtsever güçleri birleştirmek amacıyla, toplanış biçimi ve amacı bölgesel olan Erzurum Kongresi’nin ulusal nitelikli bir bildiri yayımlayarak çalışmalarını tamamlaması. (Erzurum Kongresi kararları ve delegeleriyle ulusal kongre olan Sivas Kongresi’ne güç katmıştır.)

1919.16.Ağustos

• Yerel-Yurtsever Alaşehir Kongresi’nin toplanması.

1919.18.Ağustos

• Mardin yöresindeki ayrılıkçı bir Kürt ayaklanması olan Ali Batı Aşireti Ayaklanması’nın bastırılması.

1919.25.Ağustos

• Yerel-Yurtsever Alaşehir Kongresi’nin çalışmalarını tamamlaması.

1919.04.Eylül

• Ulusal Yurtsever Sivas Kongresi’nin toplanması, Ulusal nitelikli Temsil Kurulu’nun oluşturulması.

• Ulusal Yurtsever örgüt Anadolu ve Rumeli Müdafaa-i Hukuk Derneği’nin oluşturulması.

1919.11.Eylül

• Sivas Kongresi’nin çalışmalarını bir bildiri yayımlayarak tamamlaması ve Osmanlı Mebuslar Meclisi toplanıncaya dek İstanbul Hükümeti’yle Anadolu arasında her türlü resmi ilişkiyi kesen boykot eylemini başlatması.

1919.19.Eylül

• İkinci Nazilli Kongresi’nin toplanması.

1919.22.Eylül

• İstanbul’da Türkiye İşçi ve Çiftçi Sosyalist Partisi’nin kurulması.

1919.30.Eylül

• Yurtseverlerin İstanbul Hükümeti’ne karşı yürüttüğü boykot sonucunda, Damat Ferit Paşa Hükümeti’nin istifa etmesi.

1919.02.Ekim

• Ali Rıza Paşa başkanlığında Osmanlı Hükümeti’nin kurulması.

1919.20.Ekim

• İstanbul Hükümeti ile Temsil Kurulu arasında Amasya Görüşmesi’nin başlaması.

1919.22.Ekim

• Amasya’da Temsil Kurulu adına Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) ile İstanbul Hükümeti adına Bahriye Nazırı Salih Paşa arasında ortak görüşleri belirleyen bir protokol imzalanması.

1919.26.Ekim

• Hart ilçesinde yurtsever güçlere karşı ayrılıkçı Şeyh Eşref Ayaklanması’nın başlaması.

1919.29.Ekim

• İngilizlerin Kilis’i boşaltarak Fransızlara teslim etmesi, Fransızların Maraş’ı işgal etmesi.

1919.31.Ekim

• Maraş halkının Sütçü İmam\n önderliğinde Fransızlara karşı eyleme geçmesi.

1919.02.Kasım

• Osmanlı yönetiminin işbirlikçi ordusu Ahmet Anzavur Ordusu’nun (Kuvay-i Muhammediye) Balıkesir, Manyas, Susurluk, Uluabat ve Gönen bölgesindeki yurtsever güçlere saldırması.

1919.05.Kasım

• İngilizlerin, Fransızların işgal etmesi için Antep’den ayrılması.

1919.07.Kasım

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Erzurum’dan milletvekili seçilmesi.

1919.19.Kasım

• Yerel-Yurtsever Dördüncü Balıkesir Kongresi’nin toplanması.

1919.09.Aralık

• Üçüncü Sosyalist Enternasyonal’in toplanması.

• Ulusal-Yurtsever örgüt Anadolu Kadınları Müdafaa-i Vatan Derneği’nin merkezinin Sivas’da kurulması.

1919.17.Aralık

• Türkiye İşçi ve Çiftçi Sosyalist Fırkası’nın kurulması.

1919.27.Aralık

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) ile Temsil Kurulu’nun İstanbul’da toplanacak olan Osmanlı Mebuslar Meclisi’nin toplantılarını yakından izlemek ve gerekirse, yurtsever milletvekillerini yönlendirmek amacıyla Ankara’ya gelmesi.

1919

• ABD’nin Chicago Kenti’nde beyazların saldırıları sonucu 50’den fazla zencinin taşlanarak öldürülmesi.

YİRMİNCİ YÜZYIL ÜÇÜNCÜ ON YIL

1920.03.Ocak

• Anadolu ve Rumeli Müdafaa-i Hukuk-ı Milliye Derneği listelerinden seçilen milletvekillerinin Mustafa Kemal Paşa (Atatürk) ile Ankara’da görüşmeye başlaması.

1920.06.Ocak

• Fransızların Mondros Ateşkes Antlaşması’nın yedinci maddesine dayanarak Maraş’ı işgal etmesi.

1920.08.Ocak

• Yunanlıların Bilecik’i işgal etmesi.

1920.09.Ocak

• Trakya’daki yurtseverlerin önderi Kuvay-i Milliyeci Yahya Kaptan’ın, İstanbul Hükümetinin onayıyla Gebze’de idam edilerek öldürülmesi.

1920.10.Ocak

• Milletler Cemiyeti’nin resmen kurulması. (1946 yılına kadar çalışmalarını sürdüren örgüt, 21. oturumundan sonra görevini Birleşmiş Milletler’e (UN) devretti.)

• Ankara’da ulusal yurtsever örgütün yayın organı Hakimiyet-i Milliye Gazetesi’nin yayınlanması.

1920.11.Ocak

• Konya’da, Anadolu’daki işgallere karşı yurtsever bir mitingin yapılması.

1920.12.Ocak

• Son Osmanlı Mebuslar Meclisi’nin ilk toplantısını İstanbul’da yapması.

1920.13.Ocak

• İşgallere karşı İstanbul’da Sultan Ahmet alanında Bağımsızlık Mitingi’nin yapılması.

1920.14.Ocak

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), son Osmanlı Meclis-i Mebusan’ın açılışını Temsil Kurulu adına bir telgrafla kutlaması.

1920.15.Ocak

• Trakya’daki yurtsever güçleri birleştirmek amacıyla İkinci Edirne Kongresi’nin toplanması.

1920.20.Ocak

• Maraş’ta Fransız işgaline karşı silahlı kurtuluş mücadelesinin başlaması.

1920.24.Ocak

• Kastamonu’da yurtseverler tarafından “Gençler Kulübü”nün açılması.

1920.26.Ocak

• Köprülü Hamdi Bey’in, Kuvay-i Milliyecilerle birlikte, Fransızların koruduğu Akbaş cephaneliğini basmak için, Rumeli yakasına geçmesi.

• Celalettin Arif Bey’in, geçici olarak son Osmanlı Mebusan Meclisi Başkanlığı’na seçilmesi.

1920.28.Ocak

• Son Osmanlı Mebuslar Meclisi’nin kapalı oturumunda, Türk yurdunun sınırlarını belirleyen, bu sınırlar içinde Türk Ulusu’nun bağımsız ve özgür yaşama istemini dile getiren Misak-ı Milli Kararlarının oy birliğiyle kabul edilmesi.

1920.31.Ocak

• Son Osmanlı Mebuslar Meclisi başkanlığına İstanbul mebusu Reşat Hikmet Bey’in seçilmesi.

1920.01.Şubat

• Maraş’ta Fransızların, çarşılardaki dükkanları yakmaya başlaması üzerine sokak savaşlarının daha da şiddetlenmesi.

1920.03.Şubat

• Fevzi M. Paşa’nın (Çakmak), Osmanlı Devleti’nin Harbiye Nazırı olması.

1920.06.Şubat

• “Hakimiyet-i Milliye” Gazetesi’nin günlük çıkmaya başlaması. (Gazete, bir süre Pazar günleri çıkmamış, savaşın kızıştığı günlerde ek yayınlamış, sonra tümüyle günlük çıkmıştır.)

• Son Osmanlı Mebuslar Meclisi’nde yurtseverlerce Felah-ı Vatan Grubu’nun kurulması.

1920.08.Şubat

• Kuvay-i Milliye güçlerinin Urfa’yı Fransız işgalinden kurtarması.

1920.11.Şubat

• Mustafa Kemal’in, Fevzi (Çakmak) Paşa ile görüşmesi.

1920.14.Şubat

• Ulusal güçlerin bölgede otorite kurmasını engellemek amacıyla bir derebeyleşme eylemi olan Tokat-Yenihan Ayaklanması’nın başlaması.

Şubat

• Osmanlı yönetiminin işbirlikçi ordusu Ahmet Anzavur Ordusu’nun yurtseverlere karşı Balıkesir, Manyas, Susurluk ve Gönen’deki İkinci saldırısının başlaması.

Şubat

• Osmanlı Mebuslar Meclisi’nin, kabul ettiği Misak-ı Milli Kararlarının, basında yayınlanmasını ve bütün yabancı parlamentolara bildirilmesini kararlaştırması.

1920.19.Şubat

• Misak-ı Milli Kararlarına tepki olarak Anlaşma Devletlerinin Osmanlı milletvekillerine yönelik tehdit ültimatomlarının, İstanbul Hükümeti’nce yayımlanması.

1920.22.Şubat

• Anlaşma Devletlerinin ültimatomlarına karşılık olmak üzere, Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), İstanbul Hükümeti’ne yanıt vermesi.

1920.28.Şubat

• Yunan Birinci Kolordusu Başkomutanlık Karargâhı’nın, Selanik’ ten İzmir’e taşınması.

1920.03.Mart

• Anlaşma Devletlerinin Misak-ı Milli Kararlarının alınması üzerine İstanbul Hükümeti’ne karşı başlattığı baskılar nedeniyle Ali Rıza Paşa Hükümeti’nin istifa etmesi.

• Yunanlıların, Gölcük Yaylası ile Bozdağ’ı işgal etmesi.

1920.04.Mart

• Reşat Hikmet Bey’in ölümü üzerine Celalettin Arif Bey’in, son Osmanlı Mebusan Meclisi başkanlığına seçilmesi.

1920.08.Mart

• Ali Rıza Paşa Hükümeti’nin istifa etmesi üzerine Osmanlı Devleti’nde Salih Hulusi (Kezrak) Paşa kabinesinin kurulması.

1920.10.Mart

• Yerel-Yurtsever özellikteki Beşinci Balıkesir Kongresi’nin toplanması.

• Çerkez kadınlarını bilgilendirmek amacıyla “Çerkez İttihat ve Teavün Cemiyetinin kurulması. (Dernek, “Diyane” isimli bir de dergi yayınladı.)

1920.15.Mart

• İngilizlerin, İstanbul’da yüz elli yurtsever Türk aydınını tutuklaması.

1920.16.Mart

• İstanbul Şehzadebaşı Karakolu’nun İngilizler tarafından ansızın basılması, içeride bulunan Osmanlı askerlerinin tümünün öldürülmesi.

• İstanbul’un Anlaşma Devletleri tarafından işgal edilmesi. Osmanlı Mebuslar Meclisi’nin basılması. Bazı milletvekillerinin tutuklanması üzerine Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), durumu bütün devletler nezdinde protesto etmesi.

1920.18.Mart

• Son Osmanlı Mebuslar Meclisi’nin son toplantısını yapması, yeri ve zamanı sonradan bildirilinceye kadar çalışmalarına ara vermesi.

• Balıkesir’de ve Kastamonu’da, İstanbul’un işgalini protesto mitinglerinin yapılması.

1920.17.Mart

• İngilizlerin, Eskişehir ve Afyon’dan çekilmesi.

1920.19.Mart

• Temsil Kurulu’nun Ankara’da olağanüstü yetkilere sahip bir meclisin toplanmasına karar vermesi.

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Ankara’da toplanacak olağanüstü yetkili meclis için seçim yapılmasını bir yazı ile illere ve komutanlıklara bildirmesi.

1920.26.Mart

• Amerika Birleşik Devletleri Başkanı Wilson’un, Büyük Ermenistan Devleti’nin kurulması hakkında bir nota vermesi.

1920.28 .Mart

• Antep’te Fransızlara karşı direnişiyle ünlenen Şahin Bey’in bir çatışmada öldürülmesi.

1920.29.Mart

• TBMM orduları birlik komutanlarından Yarbay Rahmi Bey’in, Ahmet Anzavur’a bağlı askerler tarafından öldürülmesi.

1920.31vMart

• Doğu Trakya’daki yurtseverleri birleştirmek amacıyla Lüleburgaz Kongresi’nin toplanması.

1920.01.Nisan

• Antep’te, ilerleyen Fransız birliklerine karşı Kızılhisar Baskını’nın yapılması ve şehir içinde sokak çatışmalarının başlaması.

• Trakya’daki yurtseverleri birleştirmek amacıyla Trakya Kongresi’nin toplanması.

1920.02.Nisan

• Osmanlı Mebuslar Meclisi’nden ilk milletvekili grubunun ulusal mücadeleye ve TBMM’ye katılmak üzere Ankara’ya gelmesi.

1920.03.Nisan

• Miralay İsmet Bey’in (İnönü) Ankara’ya gelerek, Ulusal Mücadele’ye katılması.

Nisan

• Osmanlı On İkinci Kolordu komutanı Fahreddin (Altay) Paşa’nın Ankara’ya gelerek, Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) ile görüşmesi ve ulusal mücadeleye katılması.

• İstanbul Hükümeti’nin ve İngilizlerin desteklediği Osmanlı yönetiminin işbirlikçi ordusu Ahmet Anzavur Ordusu’nun (Kuvay-i Muhammediye), Gönen’i ele geçirmesi.

Nisan

• Salih Paşa Hükümeti’nin istifa etmesi, yerine Damat Ferit Paşa Hükümeti’nin kurulması.

Nisan

• Kurtuluş Savaşı ile ilgili haberleri yurda ve dünyaya ulaştırmak amacıyla, Türkiye Devleti’nin resmi haber ajansı, Anadolu Ajansı’nın (AA) kurulması.

1920.08.Nisan

• Çukurova’da ve Güneydoğu Anadolu’da yenilgiye uğrayan, ülkesinde önemli toplumsal ve ekonomik sorunlar yaşayan Fransa’nın, TBMM’den ateşkes istemesi.

1920.11.Nisan

• Osmanlı Mebusan Meclisi’nin Padişah Altıncı Mehmet Vahdeddin tarafından kapatılması.

• Damat Ferit Paşa Hükümeti’nin, Kuvay-i Milliye’ye karşı bir bildiri yayınlaması.

• İngiliz işbirlikçisi Şeyhülislâm Dürrizâde Abdullah’ın, “Padişah ve Halife güçleri dışındaki ulusal güçleri kâfir ilan eden ve katlinin vacip (gerekli) olduğunu” bildiren fetvasının “Takvim-i VekayV’de yayınlanması.

1920.12.Nisan

• Urfa’nın, Fransız işgalinden kurtulması.

1920.13.Nisan

• İstanbul Hükümeti’nin kışkırtmalarıyla çıkan irtica nitelikli Bolu, Düzce, Hendek ve Adapazarı Ayaklanması’nın başlaması.

1920.14.Nisan

• Bolu, Düzce, Hendek ve Adapazarı Ayaklanması’nın Beypazarı’na yayılması.

1920.15.Nisan

• Ahmet Aznavur Ordusu’nun (Kuvay-i Muhammediye) Balıkesir, Manyas, Susurluk, Uluabat ve Gönen’deki İkinci saldırısının Çerkez Ethem birliklerince geri püskürtülmesi.

1920.17.Nisan

• Osmanlı Genel Kurmay Başkanı Fevzi M. (Çakmak) Paşa’nın, Kurtuluş Savaşı’na katılmak üzere İstanbul’dan ayrılması.

1920.18.Nisan

• Ulusal güçleri bastırmak amacı ile, İstanbul Hükümeti’nin “Kuvay-i İnzibatiye” adlı bir örgüt kurulmasına ilişkin kararname çıkarması. (Hilafet Ordusu adını taşıyan bu örgüt 25 Haziran 1920’de kaldırıldı.)

1920.19.Nisan

• Anlaşma Devletleri temsilcilerinin, Osmanlı Devleti ile yapılacak barış antlaşmasının esaslarını belirlemek üzere, San Remo’da toplanması.

1920.19.Nisan

• Saldırısı geri püskürtülen ve güçleri dağıtılan Ahmet Anzavur’un İstanbul’a kaçması.

1920.19.Nisan

• Beypazarı ve Nallıhan’da ulusal güçlere karşı İstanbul Hükümeti’nin kışkırttığı gerici ayaklanmaların yayılması.

1920.21.Nisan

• Gerici özellikteki Bolu, Düzce, Hendek ve Adapazarı Ayaklanması’nın Gerede’ye yayılması.

• Bursa’da bazı yurtsever din adamlarının, ulusal mücadelenin haklılığına dair bir fetva yayınlaması.

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), “Büyük Millet Meclisi”nin 23 Nisan 1920’de açılması hakkındaki genelgesinin yayınlanması.

1920.22.Nisan

• Anlaşma Devletlerinin, Osmanlı barışının esaslarını belirlemek amacıyla Osmanlı Hükümeti’ni San Remo Barış Konferansı’na davet etmesi

• Temsil Kurulu’nun yayınladığı bir bildiriyle, “23 Nisan 19200den itibaren Türk Ulusu’nun başvuracağı ve emirlerine uyacağı makam, Ankara’da TBMM’dir.” diyerek tüm yetkilerini ve sorumluluklarını TBMM’ye devrettiğini ilan etmesi

• 24. Tümen komutanı Yarbay Mahmut’un, Hendek’ten Düzce üzerine yürürken, ayaklanan gericiler tarafından pusuya düşürülerek öldürülmesi.

1920.23.Nisan

• Toplanış amacı yurdun bütünlüğünü, ulusun bağımsızlığını sağlamak olan Birinci TBMM’nin toplanması.

• Birinci TBMM’nin toplanmasıyla Yeni Türk Devleti’nin kurulması.

• Birinci TBMM’nin anayasa yerine geçecek olan İlk Gün Kararlarını alması.

1920.24.Nisan

• Birinci TBMM’nin hükümet işlerini yürütmek amacıyla ilk vekiller kurulunu belirlemesi.

• Birinci TBMM’nin Mustafa Kemal Paşa’yı (Atatürk) başkan seçmesi.

• Mustafa Kemal’in İlk Meclis konuşmasını yapması.

• İlk kanun özelliğini taşıyan Ağnam Resmi Kanunu’nun, Birinci TBMM’de kabul edilmesi.

1920.25.Nisan

• Fevzi M. Paşa’nın (Çakmak) TBMM Orduları Genelkurmay Başkanlığı’na atandığının Birinci TBMM tarafından onaylanması

• Birinci TBMM’de “Geçici Yürütme Encümeni”nin kurulması.

1920.26.Nisan

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Sovyet Rusya Hükümeti’nden silah ve savaş malzemesi istemesi.

1920.27.Nisan

• Fevzi M. (Çakmak) Paşa’nın, Birinci TBMM’ye milletvekili olarak katılması.

1920.28.Nisan

• İstanbul Hükümeti’nin, Anadolu’da Padişah Hükümeti’nin yönetimini etkin kılmak amacı ile “Anadolu Fevkalade Müfettişi Umumiliği”ni oluşturan kararnameyi yayınlaması. (Bu örgüt, 3 Kasım 1920’de kaldırıldı.)

1920.29.Nisan

• Birinci TBMM’nin ülkede otoritesini sağlamak amacıyla Hıyanet-i Vataniye Kanunu’nu çıkarması.

1920.30.Nisan

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Birinci TBMM’nin açıldığını Avrupa devletleri dışişleri bakanlıklarına, bir yazı ile bildirmesi.

1920.02.Mayıs

• TBMM’nde “Büyük Millet Meclisi İcra Vekillerinin Suret-i İntihabına Dair Kanun”un kabul edilmesi.

1920.03.Mayıs

• TBMM’de ilk Bakanlar Kurulu olan İcra Vekilleri Heyeti’nin oluşturulmasının tamamlanması.

1920.05.Mayıs

• Şeyhülislam Dürizzade Abdullah’ın fetvasına karşılık, Ankara Müftüsü Rıfat (Börekçi) ile Anadolu din adamlarının, 251 imzalı fetvasının Hakimiyeti Milliye Gazetesi’nde yayınlanması.

• Konya’da TBMM’nin otoritesine karşı gerici bir ayaklanmanın çıkması.

• TBMM tarafından milletvekilleri arasından seçilen ilk Vekiller Kurulu’nun, Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) başkanlığında toplanması.

1920.06.Mayıs

• TBMM’nde “İstanbul Hükümeti ile Resmi Muhabere’nin Yasaklanması Hakkında” 12 sayılı kararının çıkarılması.

1920.09.Mayıs

• Trakya’daki yurtsever güçleri birleştirmek amacıyla Büyük Edirne Kongresi’nin toplanması.

1920.10.Mayıs

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Chicago Tribune gazetesi muhabiri Williams ile bir söyleşi yapması ve görüşlerini açıklaması

• Osmanlı yönetiminin işbirlikçi ordusu Ahmet Anzavur’a bağlı güçlerin, Adapazarı’nı ele geçirmesi.

1920.11.Mayıs

• Hariciye Vekili Bekir Sami Bey başkanlığında bir kurulun barış görüşmelerini gerçekleştirmek amacıyla Moskova’ya gitmek üzere yola çıkması.

• İstanbul Hükümeti temsilcisi Ahmet Tevfik Paşa’ya, (Okday) San Remo’da saptanan barış antlaşması taslağının bildirilmesi.

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), İstanbul’da toplanan bir Divan-ı Harp tarafından idama mahkum edilmesi. (Padişah bu kararı 24 Mayıs 1920’de onayladı.)

1920.13.Mayıs

• Cafer Tayyar Bey’in, Trakya’daki yurtsever güçlerin komutanlığına atanması.

1920.14.Mayıs

• Bölgede TBMM’nin otorite kurmasını engellemek amacıyla gerici özellikteki Birinci Yozgat Ayaklanması’nın başlaması.

1920.15.Mayıs

• Kuvay-ı İnzibatiye (Halifelik Ordusu) Birlikleri’nin, TBMM orduları tarafından yenilgiye uğratılması.

1920.19.Mayıs

• Damat Ferit Paşa ile çalışma arkadaşlarının Birinci TBMM’nin kararıyla yurttaşlıktan çıkarılması.

1920.22.Mayıs

• San Remo Konferansı kararlarının, Birinci TBMM’de reddedilmesi, bu kararların onaylanması ve uygulanmaya çalışılması durumunda silahla karşı konulacağının bildirilerek TBMM ordularının örgütlenme çalışmalarına hız verilmesi.

1920.23.Mayıs

• Çerkez Ethem komutasındaki Kuvay-i Seyyare Birlikleri, Sapanca ve Adapazarı’nı, Ahmet Anzavur’a bağlı kuvvetlerden geri alması.

1920.24.Mayıs

• Mustafa Kemal Paşa (Atatürk) hakkında verilen idam cezası kararının Padişah Altıncı Mehmet Vahdeddin tarafından onaylanması.

• Osmanlı Devleti Divan-ı Harbi’nin, Fevzi M. Paşa’yı (Çakmak) idama mahkum etmesi. Bu kararın onaylanması. (27 Mayıs 1920)

1920.25.Mayıs

• Çerkez Ethem komutasındaki Kuvay-i Seyyare Birliklerinin işbirlikçi Ahmet Anzavur güçlerini yenilgiye uğratarak Hendek’e girmesi.

1920.27.Mayıs

• Bolu’nun, TBMM ordularınca isyancıların elinden alınması.

• Batı Trakya’da yurtseverler tarafından bağımsız Türk Cumhuriyeti Hükümeti’nin kurulması.

• Osmanlı Devleti Divan-ı Harbi’nin, idama mahkum ettiği Fevzi M. Paşaı (Çakmak) ile ilgili kararın padişah tarafından onaylanması.

1920.28.Mayıs

• Osmaniye’nin, Fransız güçleri tarafından işgal edilmesi.

1920.30.Mayıs

• Cafer Tayyafa (Eğilmez), Edirne Müdafaa-i Hukuk Merkez Kurulu’nca Trakya Müdafaa-i Milliye Kumandanı sanının verilmesi.

• Fransa ile TBMM arasında Ankara’da imzalanan ateşkes anlaşmasının yürürlüğe girmesi.

1920.01.Haziran

• ABD Başkanı Woodrow Wilson’un, Ermenistan üzerinde manda yönetiminin kurulması önerisini Amerikan senatosunun reddetmesi.

1920.02.Haziran

• Kozan’ın, Fransız işgalinden kurtulması.

1920.03.Haziran

• Yunanlıların Milne Hattı’nı geçerek, iki koldan Uşak ve Balıkesir’e doğru genel saldırıya başlaması.

• Doğu’dan da Ermenilerin saldırısının ve işgalinin başlaması.

• Sovyet Rusya Hükümeti’nin, Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) dostluk ve yardım talep mektubunu olumlu yanıtlaması.

1920.04.Haziran

• Halifelik Ordusu asker ve subaylarının Birinci TBMM ordularına katılması.

1920.06.Haziran

• TBMM otoritesine karşı gerici Zile Ayaklanması’nın başlaması.

• Osmanlı Divan-ı Harbi’nin, İsmet (İnönü), Bekir Sami (Kunduh), Celalettin Arif, Dr. Rıza Nur, Yusuf Kemal (Tengirşenk), Hamdullah Suphi (Tanrıöver), Rıfat (Börekçi) ve Fahreddin (Altay)\, idama mahkum etmesi.

1920.07.Haziran

• “16 Mart 1920 Tarihinden itibaren İstanbul Hükümeti’nce İmzalanan bütün sözleşmeler, Antlaşmalar ve benzerlerinin tümüyle geçersizliği hakkında kanun”un TBMM’nde kabul edilmesi.

• Kazım Karabekir Paşa’nın Doğu Cephesi Komutanlığı’na atanması ve TBMM tarafından Doğu Cephesi’nin resmen açılması.

1920.08.Haziran

• Urfa’nın düşmandan kurtarılmasında rol oynayan, önceden yurtsever olan Milli Aşireti’nin Fransızlarla birlikte “bağımsız” bir Kürdistan Devleti kurmak amacıyla TBMM’ye karşı ayaklanması ve Urfa’ya saldırması.

• Doğu Anadolu’da Ermeni saldırılarına karşı TBMM tarafından seferberlik ilan edilmesi.

1920.13. Haziran

• Milli Aşireti İsyancılarının, Köhne kasabasını basması.

• Yozgat’ta Çapanoğulları Ayaklanması’nın başlaması.

• Fransızların, Zonguldak’ı işgal etmesi ve 20 günlük ateşkesin sona ermesi.

1920.20.Haziran

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Eskişehir’de Ali Fuat Paşa (Cebesoy) ile görüşmesi.

• Uşak, Balıkesir, Bursa ve İzmit’i işgal etmek amacıyla Yunan ordusuna yeniden saldırı emrinin verilmesi.

1920.22.Haziran

• Yunanlıların Akhisar’ı işgal etmesi.

1920.23.Haziran

• Çerkez Ethem komutasındaki Kuvay-i Seyyare Birliklerinin, Yozgat’a girmesi.

1920.24.Haziran

• TBMM tarafından Batı Cephesi Kumandanlığı’nın kurulması ve komutanlığına da Ali Fuat Paşa’nın (Cebesoy) atanması.

1920.25.Haziran

• Çerkez Ethem komutasındaki Kuvay-i Seyyare birliklerinin Yozgat-Çapanoğlu ayaklanmasını bastırması.

• İngilizlerin, Mudanya’ya asker çıkarması ve kısa bir süre sonra da kenti boşaltması.

1920.26.Haziran

• Vekiller Kurulu kararı ile Elcezire ve Adana Cephesi komutanlıklarının kurulması.

1920.30.Haziran

• Yunanlıların Balıkesir’i ve Edremit’i işgal etmesi.

1920.02.Temmuz

• Yunanlıların, Kemal Paşa ve Gönen ilçelerini işgal etmesi.

1920.03.Temmuz

• Haçin’in (Saim Beyli) Fransızlarca işgal edilmesi.

1920.08.Temmuz

• Yunanlıların, Bursa’yı işgal etmesi.

1920.09.Temmuz

• Doğu Anadolu’daki katliamı protesto için, TBMM’nin Ermenistan’a ültimatom vermesi.

1920.10.Temmuz

• Bursa’nın, 8 Temmuz’da Yunanlılarca işgali üzerine, TBMM kürsüsüne siyah örtü konulması.

1920.12.Temmuz

• İznik’in, Yunanlılar tarafından işgal edilmesi.

1920.14.Temmuz

• Yasadışı Türkiye Komünist Partisi’nin kuruluşunu ilan etmesi.

• Osmanlı Divan-ı Harp’in, Mustafa Kemal Paşa’ya (Atatürk) katılan subayları idam cezasına mahkum etmesi. (Padişah Altıncı Mehmet Vahdeddin bu kararı 25 Temmuz 1920’de onayladı.)

1920.18.Temmuz

• Türkiye Büyük Millet Meclisi’nde, Mİsak-ı Milli Kararları üzerine and içilmesi.

1920.19.Temmuz

• Gerici İkinci Düzce Ayaklanması’nın çıkması.

• Hariciye Vekili Bekir Sami Bey başkanlığındaki TBMM kurulunun Sovyet Rusya ile ilişkileri geliştirmek amacıyla Moskova’ya varması.

1920.20.Temmuz

• Yunanlıların Bandırma’dan gelen kuvvetlerle, Tekirdağ bölgesini işgal etmesi.

• Yunanlıların Doğu Trakya’yı işgalleri üzerine bölgede silahlı direnişlerin başlaması.

1920.21.Temmuz

• Muallimler ve Muallimeler Cemiyeti’nin kurulması.

1920.22.Temmuz

• Padişah Altıncı Mehmet Vahdeddin’in başkanlığında toplanan Saltanat Şurası’nda San Remo Konferansı antlaşma taslağının (Sevr Barış Antlaşması) kabul edilmesi.

1920.23.Temmuz

• Trakya ulusal güçler komutanı Miralay Cafer Tayyar Bey’in (Eğilmez), Havsa-Bostanlı’da yenilgiye uğraması ve Yunalılara esir düşmesi.

1920.25.Temmuz

• Yunanlıların Edirne’yi ve Kırklareli’ni işgal etmesi.

• Osmanlı Divan-ı Harp’in, idam cezasına mahkum ettiği Mustafa Kemal Paşa’ya (Atatürk) katılan subayların idam kararının. Padişah Altıncı Mehmet Vahdeddin tarafından onaylanması.

1920.30.Temmuz

• İstanbul’da bir gün önce istifa eden Damat Ferit Paşa’nın, Beşinci kez hükümeti kurmakla görevlendirilmesi.

1920.01.Ağustos

• Çerkez Ethem komutasındaki Kuvay-i Seyyare birliklerinin Yunanlıları yenilgiye uğratarak Demirci Kasabası’na girmesi.

1920.06.Ağustos

• Çapanoğulları Ayaklanması önderlerinden, Çapanoğlu Halit Bey’in yakalanması.

1920.10.Ağustos

• Sevr Barış Antlaşması’nın Osmanlı Devleti temsilcileri tarafından Paris’de imzalanması.

1920.14.Ağustos

• Yüzbaşı Şeref Bey komutasındaki TBMM askeri birliklerinin, Bolu’ya girmesi.

1920.17.Ağustos

• Hariciye Vekili Bekir Sami Bey başkanlığındaki Türk Kurulu ile Sovyet Rusya Kurulu arasında Moskova’da barış görüşmelerinin başlaması.

1920.18.Ağustos

• Kuvay-ı Milliye birliklerinin Antep’e girmesi.

1920.19.Ağustos

• Birinci TBMM’nin Mİsak-ı Milli Kararlarına aykırı olması nedeniyle Sevr Barış Antlaşması’nı imzalayan ve onaylayan Osmanlı Devleti temsilcilerini ve yöneticilerini vatan haini ilan etmesi.

1920.24.Ağustos

• Fransız destekli ayrılıkçı Milli Aşiret Ayaklanması’nın başlaması.

1920.26.Ağustos

• ABD’de kadınlara yerel ve genel seçimlerde oy kullanma hakkının verilmesi.

1920.29.Ağustos

• Yunanlıların Uşak’ı işgal etmesi.

1920.30.Ağustos

• Gerici ayaklanmaya katılan Adapazarı ve Düzce halkının TBMM tarafından affedilmesi.

1920.03.Eylül

• Nizip’in Fransızlar tarafından işgal edilmesi.

• Kütahya Simav’ın, Yunanlılar tarafından işgal edilmesi.

1920.05.Eylül

• TBMM’nin otoritesine karşı siyasal İslamcı İkinci Yozgat Ayaklanması’nın başlaması.

• Birinci TBMM’de “Nisab-ı Müzakere Kanunu”nun kabul edilmesi.

1920.06.Eylül

• Refet Bey’in (Bele) Dahiliye (İçişleri) Vekili olması.

• TBMM askeri birliklerinin Konya’ya girmesi.

1920.07.Eylül

• Osmanlı Devleti’nin resmi gazetesi olan “Takvimi Vekayi” Gazetesi’nde, rütbeleri indirilen subaylar arasında Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) rütbesinin de yarbaylığa indirildiğinın yazılması.

1920.08.Eylül

• Külçe altın biçimindeki ilk Sovyet Rusya yardımının TBMM’ye ulaşması.

• Fransız destekli ayrılıkçı Milli Aşireti Ayaklanması’nın bastırılması.

1920.10.Eylül

• Bakü’de Mustafa Suphi ve arkadaşları tarafından Türkiye Komünist Fırkası’nın kurulması.

1920.12.Eylül

• Kâzım Karabekir Paşa komutasındaki Doğu Cephesi birliklerinin Ermenilere karşı saldırıya geçmesi.

1920.13.Eylül

• Mustafa Kemal Paşa’ya (Atatürk) “Halkçılık Programı”nın TBMM’ye sunulması.

• Mustafa Kemal’in, İstanbul’dan gelen Osmanlı delegeleri olan, Ahmet İzzet Paşa ve Salih Paşa ile, Bilecik tren istasyonunda görüşmesi.

1920 . 14. Eylül

• TBMM’nde “Men-i Müskirat (Sarhoş eden şeylerin yasaklanması) Kanunu”nun kabul edilmesi.

1920.18.Eylül

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) hazırlamış olduğu Halkçılık Programı’nın Birinci TBMM’de okunması.

1920.20.Eylül

• TBMM’nin ayaklanmalara ve asker kaçaklarına karşı İstiklal Mahkemeleri Kuruluş Kanunu’nu kabul etmesi.

1920.22.Eylül

• Türkiye’nin ilk yasal sosyalist partisinin Dr. Şefik Hüsnü Deymer tarafından kurulması.

1920.23.Eylül

• Sovyet Rusya’dan ilk savaş malzemesi yardımlarının gelmesi.

• Siyasal İslamcı İkinci Düzce Ayaklanması’nın ulusal güçlerce bastırılması.

1920.24.Eylül

• Doğu Cephesinde Ermenilerin, Bardız ve Kötek’te saldırıya geçmesi.

1920.29.Eylül

• Sarıkamış’ın, Kâzım Karabekir Paşa Komutasındaki TBMM askeri birliklerince Ermenilerden geri alınması.

1920.30.Eylül

• TBMM Ordularının Selim ve Göle’ye girmesi.

1920.01.Ekim

• Kağızman’ın Kâzım Karabekir Paşa Komutasındaki TBMM askeri birliklerince Ermenilerden geri alınması.

1920.02.Ekim

• Birinci TBMM’ye karşı Konya’da şeriatçı Delibaş Ayaklanması’nın çıkması.

1920.06.Ekim

• TBMM askeri birliklerinin gerici Delibaş Ayaklanması’nı bastırmak amacıyla Konya’ya girmesi.

1920.07.Ekim

• Ankara’da Ceride-i Resmiye adıyla Yeni Türk Devleti’nin ilk Resmi Gazetesinin ilk sayısının yayınlanması.

1920.17.Ekim

• Güney Cephesi’nde Saimbeyli’nin Fransız işgalinden kurtarılması.

• Misak-ı Milli Kararlarına aykırı olan, Doğu Anadolu’da Ermenilere toprak verilmesini içeren Sovyet Rusya’nın önerilerinin, TBMM tarafından reddedilmesi.

• Damat Ferit Paşa’nın Başbakanlık görevinden istifa etmesi.

1920.18.Ekim

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) isteği üzerine, onun yakın arkadaşları olan Celal Bayar, Mahmut Esat Bey (Bozkurt), Dr. Adnan Bey (Adıvar) ve Yunus Bey (Nadi) gibi kişilerce göstermelik Türkiye Komünist Fırkası’nın kurulması.

1920.19.Ekim

• Haber için gittiği Rusya’da Ekim Devrimi’nden etkilenerek, Sovyet Devrimi’ni sonuna kadar destekleyen ABD’li gazeteci Reed’in ölmesi.

1920.21.Ekim

• Ahmet Tevfik Paşa (Okday) başkanlığında İstanbul’da son Osmanlı Hükümeti’nin kurulması.

1920.24.Ekim

• Batı Cephesi’nde Ali Fuat Paşa (Cebesoy) komutasındaki TBMM güçlerinin Yunanlılara karşı Gediz saldırısını gerçekleştirmesi. (Bu saldırıda TBMM güçleri yenilgiye uğrayacak ve Yunanlılar İnegöl ile Yenişehir’i işgal edecektir.)

1920.27.Ekim

• TBMM’nin, Osmanlı Mebuslar Meclisi’nden bundan böyle başka milletvekili kabul edilmemesine karar vermesi.

1920.30.Ekim

• Kars’ın Kâzım Karabekir Paşa Komutasındaki TBMM askeri birliklerince Ermenilerden geri alınması.

1920.01.Kasım

• Ankara’daki “Zabit Namzetleri Talimgahı”nın (Subay adayları eğitim kurumu) ilk mezunlarını vermesi.

1920.02.Kasım

• İkinci grup Sovyet Rusya savaş malzemelerinin ve silahlarının Ankara’ya gelmesi.

1920.03.Kasım

• Kazım Karabekir Paşa komutasındaki TBMM Ordularının Ermenileri yenilgiye uğratarak Arpaçay ve Susuz’a girmesi.

1920.04.Kasım

• İcra Vekilleri Heyeti’nin seçim yönteminde değişiklik yapılması. (Şimdiye değin bakanları Meclis gizli oyla seçiyordu. Bundan böyle bakanlar, TBMM Başkanı’nca gösterilen adaylar arasından açık oyla seçilecek.)

Kasım

• Kâzım Karabekir Paşa Komutasındaki TBMM askeri birliklerinin saldırıları karşısında tutunamayan Ermenilerin ateşkes istemesi.

Kasım

• Kâzım Karabekir Paşa Komutasındaki TBMM askeri birliklerinin, Gümrü’yü Ermenilerden geri alması.

Kasım

• Ermenilerin, TBMM’nin önerdiği barış koşullarını kabul etmemesi.

• Yunanlılara karşı düzenlenen Gediz Saldırısı’nda başarısız olan Ali Fuat Paşa’nın (Cebesoy) Batı Cephesi Komutanlığı görevinden alınması ve TBMM tarafından Moskova Büyükelçiliği’ne atanma kararının alınması.

1920.09.Kasım

• Birinci TBMM’nin “Altı Aylık Geçici Bütçe Kanunu”nu kabul etmesi.

• Birinci TBMM’nin “Tüm Milis Güçlerini Düzenli Ordu Birlikleri Haline Dönüştürme” kararını yayınlaması.

• Batı Cephesi iki bölüme ayrılması. Miralay İsmet Bey’in (İnönü) Batı Cephesi Kuzey Kesim, Miralay Refet Bey’in (Bele) Batı Cephesi Güney Kesim Komutanlıklarına atanması.

1920.11.Kasım

• Doğu Cephesi Karargâhı’nın, Gümrü’ye taşınması.

1920.12.Kasım

• Ermenilerin boşalttığı İğdır’a, TBMM birliklerinin girmesi.

1920.15.Kasım

• Libya kralı Şeyh Sunusi’nin Ankara’ya gelmesi.

1920.18.Kasım

• Birinci TBMM’nin, emperyalizme, saldırganlığa ve sömürgeciliğe karşı bir bildiri yayınlaması.

• Ermenistan Cumhuriyeti ile Birinci TBMM arasında bir ateşkes antlaşmasının imzalanması.

1920.20.Kasım

• General Papulas’ın, Türkiye’deki Yunan orduları başkomutanlığına atanması.

1920.22.Kasım

• Yunan Başkomutanı General Papulas’ın İzmir’e gelmesi.

1920.25.Kasım

• TBMM’nin “Düğünlerde Men’i İsrafat Kanunu”nu (Düğünlerde gereksiz harcamanın önlenmesi) kabul etmesi.

1920.27.Kasım

• Çerkes Ethem’in ve Kuvay-i Seyyare Birliklerinin itaatsizliklerinin, Çerkez Ethem’in kardeşi Tevfik’in Batı cephesi komutanına ve Mustafa Kemal Paşa’ya (Atatürk) yazdığı mektuplarla ortaya çıkması.

1920.29.Kasım

• İstiklal Madalyası Kanunu’nun TBMM tarafından çıkarılması.

1920.01.Aralık

• Demirci Mehmet Efe’nin TBMM otoritesine karşı Aydın-Nazilli bölgesinde ayaklanması.

1920.03.Aralık

• Türkiye-Ermenistan arasındaki sınırı çizen Gümrü Antlaşması’nın imzalanması.

1920.03.Aralık

• Mamure’nin işgalden kurtulması.

1920.04.Aralık

• Eskişehir’de Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) ve İsmet Bey ile Çerkez Ethem’in kardeşi milletvekili Çerkez Reşit Bey arasında uzlaşma görüşmelerinin yapılması.

• Ankara’da maaşlarını alamayan öğretmenlerin ilk kez grev yapması.

1920.05.Aralık

• Yunanistan’da yapılan halk oylaması üzerine, Konstantin’in yeniden Yunanistan Kralı olarak seçilmesi.

1920.06.Aralık

• Bilecik Görüşmesi’ne katılan Ahmet İzzet Paşa ve Salih Paşa’nın, TBMM’nin emriyle tutuklanarak Ankara’ya götürülmesi.

1920.07.Aralık

• Sosyalizmi savunan Türkiye Halk İştirakiyun Fırkası’nın kurulması.

1920.09.Aralık

• Birinci TBMM’ye karşı çıkan ayaklanmaları bastırmak üzere, Merkez Ordusunun kurulması ve Ordu Komutanlığı’na Nureddin Paşa’nın getirilmesi.

1920.11.Aralık

• TBMM’ye karşı ayaklanan Demirci Mehmet Efe üzerine, TBMM birliklerinin gönderilmesi.

1920.13.Aralık

• TBMM Orduları Doğu Cephesi Karargâhı’nın, Kars’a taşınması.

1920.16.Aralık

• Demirci Mehmet Efe’nin TBMM birlikleri karşısında yenilgiye uğraması.

1920.19.Aralık

• 5 Aralık 1920’de yapılan halk oylaması üzerine, Konstantiriin yeniden Yunanistan Kralı olarak Atina’ya gelmesi.

1920.24.Aralık

• Çerkez Ethem’i uzlaşmaya zorlamak için, TBMM tarafından kurulan bir öğüt kurulunun, Kütahya’ya gönderilmesi.

1920.27.Aralık

• Çerkez Ethem komutasındaki Kuvay-i Seyyare Birliklerinin TBMM’ nin otoritesini tanımaması.

1920.29.Aralık

• Kütahya’nın, TBMM birliklerince Kuvay-i Seyyare Birliklerinden alınması.

• Çerkez Ethem’in, TBMM hükümetinin 9 Kasım 1920’de aldığı “tüm milis güçlerini düzenli ordu birlikleri haline dönüştürme” kararını tanımayarak kendi birliklerini dağlara çekmesi.

1920.30.Aralık

• Siyasal İslamcı İkinci Yozgat Ayaklanması’nın ulusal-yurtsever güçlerce bastırılması.

1920

• Andrew Douglass\n dendrokronoloji tarihlemesini önermesi.

• Milutin Milankovich’in uzun süreli iklim dönemlerinin Dünya’nın yörünge basıklığındaki ve eğimindeki değişimlere bağlı olabileceğini önermesi.

• ABD’de kadınlara oy hakkının tanınması.

1921.05.Ocak

• İtalya’nın doğrudan ve resmen daveti üzerine TBMM’nin, Londra Konferansı’na Barış Kurulu göndermeye karar vermesi.

• TBMM’nin otoritesine karşı ayaklanan Çerkez Ethem komutasındaki Kuvay-i Seyyare birliklerinin TBMM Ordularınca dağıtılması, Çerkez Ethem ve adamlarının Yunanlılara sığınarak canlarını kurtarması.

1921.06.Ocak

• Bursa’dan Eskişehir’e doğru Yunan saldırısının başlaması.

1921.09.Ocak

• Bilecik’in, Yunanlılar tarafından işgal edilmesi.

1921.10.Ocak

• Yunanlıların Miralay İsmet Bey (İnönü) komutasındaki TBMM birliklerince İnönü’de yenilgiye uğratılması.

1921.13.Ocak

• Miralay İsmet Bey’in (İnönü) generallik rütbesine yükseltilerek Batı Cephesi komutanlığına asaleten atanması.

1921.17.Ocak

• Türkiye Büyük Millet Meclisi’nin, Çerkes Ethem hakkında bir bildiri yayınlaması.

• Bir TBMM kurulunun barış görüşmelerinde bulunmak üzere Gürcistan’ın başkenti Tiflis’e gitmesi.

1921.20.Ocak

• Birinci TBMM’nin yeni Türk Devleti’nin ilk anayasası olan, Birinci Teşkilat-ı Esasiye Kanunu’nu kabul etmesi.

1921.21.Ocak

• İtalyan Komünist Partisi’nin kurulması.

1921.22.Ocak

• Ayaklanmanın bastırılmasından sonra dağılarak dağlara kaçan Kuvay-i Seyyare Birliklerinin tümüyle yok edilmesi.

1921.23.Ocak

• Alemdar gemisinin, Ulusal Mücadele’ye katılmak üzere İstanbul’dan Karadeniz’e açılması.

1921.24.Ocak

• Fevzi M. Paşa’nın (Çakmak), İcra Vekilleri (Bakanlar) Kurulu başkanlığına getirilmesi.

1921.26.Ocak

• İstanbul’da Tramvay işçilerinin greve çıkması.

• Anlaşma Devletlerinin, başbakan Ahmet Tevfik Paşa ‘dan (Okday) Londra Barış Konferansı’na delege göndermesini istemesi.

• Anlaşma Devletleri’nin İtalyanın aracılığıyla Birinci TBMM’yi Londra Barış Konferansı’na resmen çağırması.

1921.28.Ocak

• 10 Eylül 1920’de Bakü’de toplanan Türkiye Komünist Partisi’nin Kuruluş Kongresi’nde alınan kararlar doğrultusunda Ankara Hükümeti ile ilişkiye geçtikten sonra Türkiye’den hareket eden TKP Genel Başkanı Mustafa Suphi ve 14 yoldaşı, Trabzon’dan bindikleri motorda öldürülerek cesetlerinin Sürmene açıklarında Karadeniz’e atılması.

• Albert Einstein’ın evrenin ölçülebileceğini öne sürmesi. (Einstein bu görüşüyle bilim dünyasında bir tartışma başlattı.)

1921.29.Ocak

• TBMM Barış Kurulu, Tiflis’den Bakü’ye geçmesi.

1921.31.Ocak

• TBMM Dışişleri Vekili Bekir Sami Bey başkanlığındaki Barış Kurulu’nun, Moskova’dan Ankara’ya dönmesi.

1921.06.Şubat

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), “Hakimiyeti Milliye” Gazetesi muhabirine: “Komünizm toplumsal bir konudur” demesi.

1921.08.Şubat

• Antep halkının direnişinin sona ermesi ve kentin Fransızlara teslim olması. Birinci TBMM’nin Ayıntap’a (Antep) kahramanca direnişi nedeniyle “Gazi” sanı veren kanunu kabul etmesi.

Şubat

• Ankara dışındaki İstiklal Mahkemelerinin kaldırılması.

Şubat

• Fransız bilim insanı Etienne Oehmichen’in ilk helikopteri uçurmayı başarması.

Şubat

• Barış koşullarını yeniden görüşmek üzere Londra Barış Konferansı’nın Birinci TBMM, İstanbul Hükümeti ve Anlaşma Devletlerinin (İngiltere, Fransa, İtalya, Yunanistan) katılımıyla toplanması.

Şubat

• Moskova’da Türkiye ile Sovyet Rusya arasında dostluk görüşmelerinin başlaması.

1921.23.Şubat

• TBMM Hükümeti’nin, Ardahan, Artvin ve Batum’un boşaltılması için Gürcistan’a ültimatom vermesi.

Şubat

• Sovyet Rus Kızıl Ordusu’nun Gürcistan’ın başkenti Tiflis’e girmesi.

Şubat

• Türk-Sovyet dostluk görüşmelerinin yeniden başlaması.

1921.28.Şubat

• TBMM’nde ilk bütçe kanununun kabul edilmesi. 1920 yılı bütçesi. (630,149,58 TL idi.)

1921.01.Mart

• Afganistan’la TBMM arasında Moskova’da bir dostluk ve dayanışma antlaşmasının imzalanması.

1921.02.Mart

• Dr. Adnan Bey’in (Adıvar) TBMM İkinci başkanı seçilmesi.

1921.06.Mart

• Sivas, Erzincan ve Tunceli yöresinde 3,5 ay sürecek olan ayrılıkçı Koçkiri Ayaklanması’nın başlaması. (Ayaklanmanın bastırılması 17 Haziran 1921.)

1921.11.Mart

• Kâzım Karabekir Paşa komutasındaki TBMM orduları Doğu Cephesi kuvvetlerinin, Batum’u işgal etmesi. (Bu yenilgi üzerine Gürcistan TBMM Hükümeti’nden barış istedi ve taraflar arasında Batum Barış Antlaşması imzalandı.)

• Londra Barış Konferansı’nın herhangi bir karar alamadan dağılması.

1921.12.Mart

• Şair Mehmet Akif (Ersoy) tarafından yazılan İstiklal Marşı şiirinin, ulusal marşın güftesi olarak kabul edilmesi.

1921.14.Mart

• Kâzım Karabekir Paşa komutasındaki TBMM orduları Doğu Cephesi kuvvetlerinin Ahıska’yı işgal etmesi.

1921.15.Mart

• Osmanlı Devleti eski başbakanlarından İttihat ve Terakki Partisi eski başkanlarından Talat Paşa’nın Berlin’de bir Ermeni suikastçi tarafından vurularak öldürülmesi.

1921.16.Mart

• TBMM Hükümeti ile Sovyet Rusya arasında emperyalist devletlere karşı bir dayanışma antlaşması olan Moskova Antlaşması’nın imzalanması.

1921.18.Mart

• Moskova Antlaşması koşulları gereğince, Sovyet Rus Kızılordu birliklerinin Batum’a girmesi.

1921.21.Mart

• Yeşil Ordu adlı İslami sosyalizmi savunan siyasal kuruluşla ilgileri dolayısıyla TBMM’nin gizli oturumunda Tokat Milletvekili Nazım (Resmor), Afyon Milletvekili Mehmet Şükrü (Koç) ve Bursa Milletvekili Servet Beylerin dokunulmazlıklarının kaldırılması.

1921.23.Mart

• Bursa’dan Eskişehir’e ve Uşak’dan Afyon’a Yunan saldırısının başlaması.

1921.25.Mart

• Yunanlıların Sapanca’yı işgal etmesi.

1921.26.Mart

• Yunanlıların Adapazarı’nı işgal etmesi.

• TBMM Orduları ile Yunan ordularının İnönü’de ikinci karşılaşmaları ve çatışmaların başlaması.

1921.28.Mart

• TBMM orduları Doğu Cephesi birliklerinin Batum, Ahıska ve Ahılkelek’i boşaltması.

1921.01.Nisan

• Yunanlıların İnönü’de İkinci kez yenilgiye uğraması ve Bursa yönünde geri çekilmesi.

1921.08.Nisan

• Yunanlıların Afyon’u boşaltmak zorunda kalması ve Aslıhanlar Zaferi’nin kazanılması.

1921.12.Nisan

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Anadolu’daki Yunan katliamlarını kınayarak “İnsanlık alemine” bir bildiri yayınlaması.

• Mehmet Emin (Yurdakul) ile Yusuf (Akçura) Beylerin Ankara’ya gelerek ulusal güçlere katılması.

1921.15.Nisan

• Ahmet Anzavur’un Bandırma yakınlarında yurtsever güçler tarafından yakalanarak öldürülmesi.

1921 . 22. Nisan

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), “Hakimiyeti Milliye’ye verdiği demecinde: “Özgürlük ve Bağımsızlık benim karakterimdir” demesi.

1921.23.Nisan

• “23 Nisan’ın Milli Bayram Addine Dair Kanun”un TBMM’nde kabul edilmesi.

1921.27.Nisan

• İzmit’in, Yunanlılar tarafından işgal edilmesi.

1921.28.Nisan

• İngilizlerin Malta’dan serbest bıraktıkları Ziya Gökalp ile 39 yurtsever arkadaşının İstanbul’a gelmesi.

1921.30.Nisan

• Fransız kadın gazeteci Geoges Berthe Gaulis’in Ankara’ya gelmesi ve Mustafa Kemal Paşa (Atatürk) ile görüşmesi.

1921.03.Mayıs

• Batı Cephesi’nin yeniden bir komuta altında birleştirilmesi.

1921.07.Mayıs

• Türkiye Muallime ve Muallim Cemiyetleri Birliği’nin kurulması.

1921.08.Mayıs

• Bekir Sami Beyin Hariciye Vekilliği’nden ayrılmak zorunda kalması.

1921.09.Mayıs

• Çerkez Ethem’in, gıyabında idama mahkum edilmesi.

1921.13.Mayıs

• İstanbul’daki Anlaşma Devletleri yüksek komiserleri Pell, Rumbold ve Garroni’nin boğazları “tarafsız bölge” ilan etmesi.

1921.16.Mayıs

• Yusuf Kemal Bey’in, Hariciye Vekili olması.

1921.19.Mayıs

• Fevzi M. Paşa (Çakmak) başkanlığında yeni bir vekiller kurulunun oluşturulması.

Mayıs

• Ankara’ya, Hint Müslümanlarının temsilcisi gibi gelen fakat Mustafa Kemal Paşa’yı (Atatürk) öldürmekle görevli bir İngiliz casusu olduğu anlaşılarak yargılanan Mustafa Sagir’in, idam edilmesi.

Mayıs

• İtalyanların Marmaris’i boşaltması.

1921.01.Haziran

• İtalyanların, Antalya bölgesinden çekilmeye başlaması.

1921.09.Haziran

• Fransa hükümetinin barış temsilcisi Franklin Bouillon’un Ankara’ya gelmesi ve TBMM ile Fransa arasında barış görüşmelerini başlatması.

1921.12.Haziran

• Yunanistan Kralı Konstantin’in, saldırı öncesinde askerlerine moral vermek amacıyla İzmir’e gelmesi.

1921.13.Haziran

• TBMM’nin otoritesine karşı Yozgat’ta ayaklanan yakalanarak yargılanan Çapanoğlu Halit Bey’in, Amasya’da idam edilmesi.

1921.17.Haziran

• Sivas, Erzincan ve Tunceli bölgesindeki ayrılıkçı Koçkiri Ayaklanması’nın bastırılması.

1921.21.Haziran

• Fransızların, Zonguldak’ı boşaltması.

• Yunanlıların, Adapazarı’ndan çekilmesi.

1921.28.Haziran

• TBMM düzenli ordu birliklerinin İzmit’e girmesi.

1921.30.Haziran

• İstanbul’da Çocuk Esirgeme Kurumu’nun kurulması.

1921.05.Temmuz

• İtalyanların Antalya ve Muğla’yı tümüyle boşaltması.

1921.05.Temmuz

• Yunan Kralı Konstantin’in, Bursa’dan Kütahya’ya ve Eskişehir’e, Uşak’dan Afyon’a doğru TBMM Ordularına karşı saldırı emrini vermesi.

1921.07.Temmuz

• Yunan Kralı Konstantin’in Yunan askerlerine moral vermek amacıyla Uşak Cephesi’ne gitmesi.

1921.10.Temmuz

• Yunan saldırısının (Bursa’dan, Kütahya ve Eskişehir’e Uşak’tan Afyon’a doğru) yeniden başlaması.

1921.13.Temmuz

• Afyon-Altıntaş Savaşı’nda TBMM güçlerinin yenilgiye uğraması ve Yunanlıların Afyon’u işgal etmesi.

1921.15.Temmuz

• Batı Cephesi Komutanı’nın emri ile TBMM ordu birliklerinin savaşarak geriye çekilmesi.

1921.16.Temmuz

• Maarif Kongresi’nin toplanarak, Türk Milli Eğitimi’nin ilkelerinin saptanması. (Kongrede Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) bir açılış konuşması yaptı.)

1921.17.Temmuz

• Yunan ordularının Kütahya’yı işgal etmesi.

1921.18.Temmuz

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Ankara’dan Karacahisar’daki Batı Cephesi Karargahı’na gelmesi.

1921.19.Temmuz

• Yunan ordularının Eskişehir’i işgal etmesi.

1921.21.Temmuz

• TBMM ordularının karşı saldırısının başarısızlıkla sonuçlanması.

1921.24.Temmuz

• TBMM Orduları Batı Cephesi Karargahı’nın Polatlı’ya taşınması.

1921 . 25. Temmuz

• TBMM ordularının yeni savaşlara hazırlanmak üzere Sakarya Irmağı’nın doğusuna çekilmesi.

1921.05.Ağustos

• Mustafa Kemal Paşa’ya (Atatürk) üç ay süre ile ve geniş yetkilerle Başkomutanlık görevi veren kanunun kabul edilmesi.

1921.07.Ağustos

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Başkomutanlık Kanunu’nun verdiği yetkiye dayanarak Tekalif-i Milliye emirlerini (ulusal yükümlülük buyrukları) yayınlayarak, ordu için halkın vereceği malzemeyi bildirmesi.

1921.08.Ağustos

• Ali Fethi Bey’in (Okyar), tutuklu olduğu Malta’dan serbest bırakılması üzerine, Ankara’ya gelerek ulusal mücadeleye aktif olarak katılması.

1921.09.Ağustos

• TBMM Ordularından 42. Alay’ın Ankara’ya gelmesi.

1921.12.Ağustos

• Mustafa Kemal ile Fevzi M. Paşa’nın (Çakmak), Polatlı’da cephe karargahına gelmesi.

1921.12.Ağustos

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Alagöz Karargahı’na gitmesi.

1921.14.Ağustos

• Yunanlıların Sivrihisar’ı işgal etmesi.

1921.15.Ağustos

• Yunan Kralı Konstantiriin “Ankara’ya Doğru” emrini vermesi.

1921.18.Ağustos

• Halide Edip’in (Adıvar), cephede görev isteğinin Mustafa Kemal Paşa (Atatürk) tarafından kabul edilmesi.

1921.23.Ağustos

• Yunan birliklerinin Sakarya mevzilerinden Ankara’ya doğru saldırıya geçmesi, çatışmaların yaklaşık 100 kilometrelik bir hat üzerinde başlaması.

1921.28.Ağustos

• Gerici Konya Ayaklanması önderlerinden Delibaş Mehmet’in yakalanarak öldürülmesi.

1921.06.Eylül

• Sakarya Savaşı’nda Yunan saldırı gücünün kırılması.

Eylül

• TBMM ordularının Yunanlılara karşı, birkaç noktadan karşı saldırıya geçmesi.

Eylül

• Yunan kuvvetlerinin geri çekilmesi ve yedek güçlerini alarak yeniden saldırıya geçmesi.

1921.12.Eylül

• Yunanlıların TBMM Ordularınca yenilgiye uğratılması, Sakarya Zaferi’nin kazanılması.

• Türkiye’de seferberlik ilan edilmesi.

1921.14.Eylül

• TBMM ordularında Grup örgütlenmesinin kaldırılması ve TBMM ordularının kolordu halinde örgütlenmeye başlanması.

1921.17.Eylül

• Yunan ordusunun Afyon’a ve Eskişehir’e doğru geri çekilmeye başlaması.

1921.18.Eylül

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Ankara’ya dönmesi.

1921.19.Eylül

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) TBMM tarafından Mareşal rütbesinin ve “Gazilik” sanının verilmesi.

1921.21.Eylül

• Fransız barış görüşmecisi Franklin Bouillon’un Ankara’ya yeniden gelmesi, TBMM orduları birliklerinin saldırıya hazırlanabilmek amacıyla Sakarya Irmağı’nın batısına geçmesi.

1921.24.Eylül

• Fransız barış görüşmecisi Franklin Bouillon’un, barış için Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) ile yeniden görüşmelere başlaması.

1921.26.Eylül

• Kars’ta Gürcistan Sovyet Sosyalist Cumhuriyeti, Ermenistan Sovyet Sosyalist Cumhuriyeti, Azerbaycan Sovyet Sosyalist Cumhuriyeti ve Rusya Sovyet Sosyalist Cumhuriyeti temsilcileri ile Kazım Karabekir Paşa arasında barış görüşmelerinin başlaması.

1921.05.Ekim

• Malta’dan dönen Ali İhsan Paşa’nın (Sabis) Ankara’ya gelerek ulusal mücadeleye katılması.

1921.07.Ekim

• Batı Cephesine bağlı Birinci Ordu’nun kurulması.

1921.13.Ekim

• Kafkasya Sovyet Sosyalist Cumhuriyetleri (Azerbaycan SSC, Ermenistan SSC, Gürcistan SSC) ile TBMM Hükümeti arasında günümüzde de yürürlükte olan Kars Antlaşması’nın imzalanması.

1921.20.Ekim

• Yunan saldırılarından umudunu kesen Fransa’nın TBMM Hükümeti ile Ankara Antlaşmasını imzalaması ve Hatay dışında bu günkü Türkiye Suriye sınırının belirlenmesi.

1921.23.Ekim

• İstanbul’daki Ankara temsilcisi Hamit Bey ile İngiliz temsilcisi Sir H. Rumbold arasında, İngiliz esirleriyle Malta’daki Türk tutukluların değiştirilmesi konusunda bir antlaşmanın imzalanması.

1921.31.Ekim

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Başkomutanlığı’nı üç ay daha uzatan kanunun TBMM’de kabul edilmesi.

1921.01.Kasım

• Türk Ulusu’nun bağımsızlık ve özgürlük mücadelesini destekleyen Fransız yazarı Pierre Loti’ye Meclis adına armağan gönderilmesi kararının alınması.

1921.02.Kasım

• Cumhuriyetçi Parti adayı Warren G. Hardinğin ABD’nin 29. Devlet Başkanı seçilmesi.

1921.12.Kasım

• Hamdullah Suphi Bey’in Maarif Vekilliği’nden istifa etmesi.

1921.15vKasım

• Sürgünden dönen Rauf Bey’in Türkiye Büyük Millet Meclisi’ne katılması.

1921.21.Kasım

• TBMM’nin, Fransız kadın yazarı Geoges Berthe Gaulis’e yazılarından dolayı teşekkür etme kararı alması.

1921.05.Aralık

• Adana’nın, Fransızlar tarafından boşaltılarak, TBMM Hükümeti’nin denetimine girmesi.

1921.06.Aralık

• Mondros Ateşkes Antlaşması’nın imzalanmasından sonra tutuklanarak Malta Adası’nda iki yıl sürgün kalan Osmanlı başbakanlarından İttihat ve Terakki Partisi yöneticilerinden Said Halim Paşa’nın Roma’da bir Ermeni tarafından öldürülmesi.

1921.07.Aralık

• Fransızların, Kilis’ten çekilmeye başlaması.

1921.08.Aralık

• İstanbul Fener Patrikliğine, Dördüncü Meletios’un seçilmesi.

1921.11.Aralık

• İstanbul’da oluşan Anadolu hareketini durdurmayı amaç edinen “Anadolu Cemiyeti”nin Yunanistan Yüksek Komiserliği’ne, Yunan işgal bölgelerinde padişah adına geçici bir hükümet kurulmasını önermesi.

1921.13.Aralık

• General Frunze başkanlığında, Ukrayna Sovyet Sosyalist Cumhuriyeti barış kurulunun Ankara’ya gelmesi.

1921.20.Aralık

• Adana’da Kolordu binasına Türk bayrağı çekilmesi.

1921.24.Aralık

• Osmaniye’nin, Fransız işgalinden kurtulması.

1921.25.Aralık

• Gaziantep’in Fransız işgalinden kurtulması.

1921.27.Aralık

• Fransızların Tarsus’tan çekilmesi.

1921

• Edward Mellanbynin “D” vitaminin bulması ve yokluğunun raşitizme yol açtığını kanıtlaması.

• T. Kaluza’nın, Alberd Einsteiriın denklemlerinin beş boyutlu uyarlamasının gravitasyon ve elektromanyetizmayı birleştirdiğini kanıtlaması.

• ABD’de radikal politik görüşlere sahip olduğu gerekçesiyle Sacco ve VanzettVnin idam cezasına çarptırılması.

• ABD’nin Oklahamo’da Tulsa Kenti’nde Beyazların saldırıları sonucunda 200 kadar zencinin öldürülmesi ve binlerce evin yakılması.

Ocak

• TBMM Hükümeti ile Ukrayna Sovyet Sosyalist Cumhuriyeti arasında bir dostluk antlaşmasının imzalanması.

Ocak

• Fransız birliklerinin Mersin’den çekilmesi.

1922.04.Ocak

• Fransızların Adana’yı boşaltması. Mersin ve Dörtyol’un Fransız işgalinden kurtulması.

1922.05.Ocak

• TBMM ordularının Adana’ya girmesi. (Adana’nın Kurtuluş Günü sonradan 1973’te 20 Aralık’a alındı.)

1922.07.Ocak

• Rauf Bey’in Nafia (Bayındırlık) Vekilliği’nden istifa etmesi.

1922.10.Ocak

• Refet Paşa’nın (Bele) Milli Savunma Vekilliği’nden istifa etmesi.

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Vakit Gazetesi için, yaşamına ve anılarına değinen uzun bir demeç vermesi.

1922.01.Şubat

• Birinci TBMM’de Musul’un kurtarılması kararının alınması.

Şubat

• Başkomutanlık Kanunu’nun süresinin, üç ay daha uzatılması.

1922.16.Şubat

• Ayaklanmaların bastırılması amacıyla oluşturulan TBMM Merkez Ordusu’nun kaldırılması.

1922.19.Şubat

• Kazım Karabekir Paşa’nın, uzmanlardan oluşan ikinci bir Meclis’in (senato) kurulmasını önermesi.

1922.01.Mart

• Birinci TBMM’nin üçüncü toplantı yılının başlaması, Rauf Bey’in (Orbay), Meclis İkinci Başkanı olması ve yeni Türk Devleti’nin ekonomik programının belirlenmesi.

1922.04.Mart

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Batı Cephesi’ni denetlemek üzere Ankara’dan ayrılması.

1922.22.Mart

• Paris Konferansı’nda Anlaşma Devletlerinin, TBMM Hükümeti’ne ve Yunanlılara ateşkes önerisinde bulunması.

1922.26.Mart

• Anlaşma Devletlerinin, Sevr Barış Antlaşması hükümlerinde bazı değişiklikler önermesi.

1922.30.Mart

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), İsmet Paşa (İnönü) ile birlikte Akşehir’den Çay’a dönmesi.

1922.03.Nisan

• Rus Sovyet Devrimi’nin önderi olan Wiladimir İliç Ulyanov Lenin’in hastalanması nedeniyle Sovyet Rusya Komünist Partisi Genel Sekreterliği görevine Joseph V. Stalin’i getirmesi.

1922.12.Nisan

• İstanbul Darülfünu’nun, öğrencilerin, milliyet duygularını inciten kimi müderrislerin değiştirilmesini istemeleri üzerine, okulun geçici olarak kapatılması.

1922.13.Nisan

• İtalyanların, Söke yöresini boşaltmaya başlaması.

1922.15.Nisan

• Kanadalı bilim insanları Frederick G. Banting ve Charles H. Best’in, şeker hastalığına karşı kullanılan “insülin”i bulması.

1922.17.Nisan

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), incelemelerde bulunduğu Batı Cephesi karargâhından Ankara’ya dönmesi.

1922.21.Nisan

• Söke’nin, Yunanlılar tarafından işgal edilmesi.

1922.25.Nisan

• İstanbul’da, Garbi (Batı) Trakya Müdafaa-i Hukuk Cemiyeti’nin kurulması.

1922.26.Nisan

• Bir Yunan şilebinin, Türk denizcileri tarafından ele geçirilmesi.

1922.06.Mayıs

• Başkomutanlık yasasının Birinci TBMM’de Üçüncü kez üç aylığına uzatılması.

1922.10.Mayıs

• Birinci TBMM’nin Moskova elçisi Ali Fuat Paşa’nın (Cebesoy) Moskova’dan ayrılması.

• TBMM’nde Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) ve Arkadaşlarının, “Birinci Grup” diye bilinen Anadolu ve Rumeli Müdafaa-i Hukuk Grubu’nu kurması. (Ertesi gün Mustafa Kemal gruba başkan seçildi. “İkinci Grup” ise, karşıtlardan oluşmuştur.)

1922.12.Mayıs

• Tiflis’te Ermenistan, Gürcistan ve Azerbaycan arasında Kafkasya Birliği Antlaşması’nın imzalanması.

1922.27.Mayıs

• Moskova elçisi Ali Fuat Paşa’nın (Cebesoy) İnebolu’ya gelmesi.

Haziran

• Moskova’dan dönen Ali Fuat Paşa’nın (Cebesoy), Ankara’da Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) ile görüşmesi.

Haziran

• TBMM’nin Yunan katliam ve zulmünü dünyaya duyurma kararı alması.

1922.04.Haziran

• Yunanistan’ın Anadolu Orduları Başkomutanlığı’na, General Hacıanesti’nin atanması.

1922.07.Haziran

• Averof gemisi ile birlikte iki Yunan gemisinin, Samsun’u bombalaması.

1922.11.Haziran

• Yunan ordusu başkomutanı General Hacıanesti’nin, Afyon’a gelmesi.

1922.14.Haziran

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Adapazarı’nda, annesi ile görüşmesi.

1922.17.Haziran

• İsmet Paşa’nın (İnönü), Ali İhsan Paşa’nın (Sabis) görevden alınmasını istemesi.

1922.18.Haziran

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) İzmit’te, Fransız yazarı Claude Farere ile görüşmesi. (TBMM Türkleri destekleyen yazara, 21 Ocak 1922 günlü toplantıda teşekkür kararı almıştı.)

1922. 20. Haziran

• Fahreddin Paşa’nın (Altay), Ali İhsan Paşa’nın (Sabis) yerine vekaleten Birinci Ordu Komutanlı’ğına atanması.

1922.24.Haziran

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) annesi ile birlikte, Adapazarı’ndan Ankara’ya dönmesi.

1922.27.Haziran

• İzmit’in Yunan işgalinden kurtarılması.

1922.29.Haziran

• Nureddin Paşa’nın, TBMM orduları Birinci Ordu Komutanlığı’na asaleten atanması.

1922.03.Temmuz

• Ali İhsan Paşa’nın (Sabis) yargılanmak üzere, İstiklal Mahkemesi’ne sevk edilmesi.

1922.08.Temmuz

• TBMM’nde İcra Vekilleri Heyeti’nin, (Hükümet üyelerinin) Meclis Başkanın’ca aday gösterilmeksizin, gizli oyla seçilmesinin kabul edilmesi.

1922.13.Temmuz

• Dr. Adnan Beyin (Adıvar), TBMM İkinci başkanlığı’na ikinci kez seçilmesi.

1922.14.Temmuz

• Fransız ulusal bayramı nedeniyle Ankara’da Albay Mougun’in evinde verilen şölende, Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) uzun bir konuşma yapması.

1922.16.Temmuz

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Anadolu ve Müdafaa-i Hukuk Grubu toplantısında doğal başkanı, Ali Fuat Paşa’nın (Cebesoy) ise Grup Başkanı olması. (Grup toplantısında, “Misak-ı Milli” temel ilke kabul edildi.)

1922.19.Temmuz

• TBMM’deki karşıt milletvekillerinin, Gazi Mustafa Kemal Paşa’ nın (Atatürk) meclis toplantısına katılamamasından yararlanarak, Başkomutanlık yasasının süresinin uzatılmasını engellemesi.

1922.20 .Temmuz

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) meclise gelerek sert bir konuşma yapması ve Başkomutanlık yetkilerinin, süresiz olarak uzatılması.

1922. 21.Temmuz

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Batı Cephesi karargahına gitmek üzere Ankara’dan ayrılması.

1922.23.Temmuz

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Akşehir’e TBMM orduları taarruz birlikleri karargahına gelmesi.

1922.27.Temmuz

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), TBMM ordularına taarruza hazırlanma emrini vermesi.

1922.29.Temmuz

• İstanbul Darülfünunu’ndan, milliyet duygularına aykırı söz ve davranışları nedeniyle bir grup müderrisin görevden alınması.

1922.30.Temmuz

• İzmir’deki Yunan Başkomiseri Sterghiades’in “İonia” Devleti’ni ilan etmesi. (Bu kararı, İstanbul ve TBMM Hükümetleri ile Anlaşma Devletleri Ağustos ayı içinde protesto ettiler.)

• TBMM Ordularının saldırı planlarının son biçimini alması ve saldırı günü hakkında Başkomutan’ın karar vermesi.

1922.31.Temmuz

• Yeniden düzenlenen İstiklal Mahkemeleri Kanunu’nun kabul edilmesi.

1922.04.Ağustos

• İttihat ve Terakki Partisi önderlerinden ve Osmanlı Devleti eski Harbiye Nazırı Enver Paşa’nın Rusya’da girmiş olduğu bir silahlı çatışmada Kızıl Ordu askerlerince öldürülmesi.

1922.06.Ağustos

• Gazi Mustafa Kemal Paşa (Atatürk) tarafından Büyük Taarruz için TBMM ordularına son hazırlıkları yapması buyruğunun verilmesi. Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Ankara’ya dönmesi.

1922.07.Ağustos

• Fevzi M. Paşa’nın (Çakmak), Ankara’ya dönmesi.

• İstanbul’da İngiliz Yüksek Komiseri Sir H. Rumbold’un, Padişah Altıncı Mehmet Vahdeddin’le görüşmesi.

• Padişahın, Anlaşma Devletlerinden, Yunanlıların işgal ettikleri bölgelerin, hükümetine verilmesini, Anadolu’daki hareketi bastırmada kendisine yardım edilmesini istemesi.

1922.13.Ağustos

• Genelkurmay Karargâhı personelinin, Ankara’dan Batı Cephesi’ne hareket etmesi.

1922.16.Ağustos

• Genelkurmay Karargâhı’nın, Akşehir’de göreve başlaması.

1922.17.Ağustos

• Başkomutan Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), gizlice Ankara’dan Batı Cephesi’ne hareket etmesi.

1922.20.Ağustos

• Başkomutan Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), orduları Batı Cephesi Karargâhı’nın bulunduğu Akşehir’e gelmesi.

1922.24.Ağustos

• Akşehir’deki TBMM orduları Batı Cephesi Karargâhı’nın, Şühut’a taşınması.

1922.25.Ağustos

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Başvekil Rauf Bey’e (Orbay) ordularımızın yarın taarruza başlayacağını bildirmesi.

1922. 26. Ağustos

• Yunanlılara karşı Büyük Taarruz başlaması ve kısa sürede Yunan korunaklarının tümünün TBMM ordu birliklerinin eline geçmesi.

1922.27.Ağustos

• Yunan birliklerinin kuşatılmasının başlaması.

• Afyon’un Yunan işgalinden kurtulması.

1922.30.Ağustos

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) komuta ettiği bir saldırıyla, Başkomutanlık Savaşı’yla Yunan ana birliklerinin yok edilmesi.

1922.31.Ağustos

• İsmet Paşa (İnönü) komutasındaki bir saldırıyla Eskişehir’in doğusundaki Yunan birliklerinin yok edilmesi.

• Kütahya, Dumlupınar, Çivril ve Demirci’nin Yunanlıların işgalinden kurtarılması.

1922.31.Ağustos

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Fevzi M. Paşa (Çakmak) ve İsmet Paşa’nın (İnönü) son durumu değerlendirmesi.

1922.01.Eylül

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Başkomutanlık emrini vermesi: “Ordular, İlk Hedefiniz Akdenizdir. İleri!”

• TBMM ordularının önde süvari birlikleri arkada piyade birlikleri olduğu halde İzmir’e doğru saldırısının başlaması.

• Uşak, Gediz, kiraz, Aliağa ve Seyitgazi’nin Yunanlıların işgalinden kurtarılması.

1922.02.Eylül

• Eskişehir’in Yunan işgalinden kurtarılması ve TBMM Ordularının Eskişehir’e girmesi. Yunan işgal güçleri Başkomutanı General TrikopiSin, Uşak’ta Çalköy yakınlarında TBMM ordularına teslim olması.

• Eskişehir, Karahallı ve Ulu Bey’in Yunanlıların işgalinden kurtargılması.

1922.03.Eylül

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Dumlupınar’dan Uşak’a gelmesi.

• 30 Ağustos Savaşı’na “Başkomutanlık Savaşı” adının verilmesi.

• Dursun Bey, Sındırgı, Güney, Ödemiş, Emet, Tavşanlı, Selendi, Eşme ve Buharkent’in Yunanlıların işgalinden kurtarılması.

1922.04.Eylül

• Bigadiç, Bozüyük, Buldan, Tire, Simav, Sarıgöl, Söğüt ve Kula’nın Yunan işgalinden kurtarılması.

1922.05.Eylül

• Kuyucak, nazilli, Sultanhisar, Susurluk, Pazaryeri, Alaşehir, Gördes ve Salihli’nin Yunanlıların işkgalinden kurtarılması.

1922.06.Eylül

• General Trikopis’in tutsak alınması üzerine Yunanistan’ın Anadolu ordularına Başkomutan olarak atadığı General Polyemekalis’in İzmir’e gelmesi.

• TBMM kürsüsüne Bursa’nın Yunanlılarca işgal edilmesi nedeniyle örtülen siyah örtünün kürsüden kaldırılması.

• Bilecik, Balıkesir, Gönen, Savaştepe, İnegöl, Yenişehir, Akhisar, Bayındır, Köşk ve Söke’nin Yunanlıların işgalinden kurtarılması.

1922.07.Eylül

• Aydın’ın Yunan işgalinden kurtulması.

• Anlaşma Devletlerinin, Ankara Hükümeti’ne başvurarak ateşkes istemesi. (TBMM temsilcileri bu öneriye karşılık Yunanistan’ın Anadolu’yu boşaltmasını koşul olarak ileri sürdüler.)

• Yunanistan’da Hükümet’in istifa etmesi. (Yeni kabineyi Kalogeropulus kurdu.)

1922.08. Eylül

• TBMM Ordularının Burhaniye, Kemalpaşa, Selçuk ve Manisa’ya girmesi.

1922.09.Eylül

• TBMM Ordularının Bornova, Menemen, Edremit, Orhaneli ve İzmir’e girmesi.

1922.10.Eylül

• TBMM ordularının Bursa’ya girmesi.

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) İzmir’e gelmesi.

1922.12.Eylül

• Akdeniz İngiliz Filosu Başkomutanı Amiral Brock’un, Ankara’nın İngilizlerle savaş halinde olup olmadığını, Gazi Mustafa Kemal Paşa’ya (Atatürk) mektupla sorması.

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), 13 Eylül’de yanıt vererek, iki hükümetin eşit koşullarda siyasal ilişkiler kurabileceğini bildirmesi.

• TBMM Ordularının Mudanya, Urla ve Kırkağaç’a girmesi.

1922.13.Eylül

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) ulusa zafer bildirisini yayınlaması.

• Ulusu kutlarken, İzmir’den, Bursa’dan, Akdeniz ufuklarından ordunun selamını bildirmesi.

• TBMM Ordularının Kınık, Karaca Bey ve Soma’ya girmesi.

1922.14.Eylül

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’ya (Atatürk) “İzmir hemşehriliği” payesinin verilmesi.

• TBMM Ordularının Bergama, Dikili, Manyas ve Mustafakemalpaşa’ya girmesi.

1922.15.Eylül

• Ayvalık ve bazı kasabaların Yunan işgalinden kurtarılması.

• İngiliz kabinesi aldığı kararla, Gazi Mustafa Kemal Paşa’ya (Atatürk), tarafsız bölgeye saldırmaması için bildiride bulunmayı ve bir konferans toplanmasını önermesi.

1922.17.Eylül

• TBMM ordu birliklerinin Bandırma’ya girmesi.

1922. 18. Eylül

• Erdek, Yenice, Mahmudiye ve Biga’nın Yunan işgalinden kurtarılması. Anlaşma Devletlerinin, İstanbul ve Boğazlardaki tarafsız bölgelerin tarafsızlığına uyulması konusunda Ankara Hükümeti’ne nota vermesi.

• Anadolu’daki son Yunan askeri birliğinin de Kapıdağ Yarımadası’ndan Anadolu’yu terk etmesi.

1922.19.Eylül

• Fransız ve İtalyanların Çanakkale’nin Anadolu yakasını boşaltmaya başlaması.

• Başkomutan Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Fransız Generali Pelle ile İzmir’de görüşmesi.

1922.20.Eylül

• Fransız ve İtalyan askeri güçlerinin Çanakkale’den tümüyle çekilmesi.

• TBMM Ordularının Bozcaada, Bayramiç, Mihalıççık ve Sivrihisar’a girmesi.

1922.23.Eylül

• TBMM Orduları süvari birliklerinin Çanakkale Boğazı’ndaki tarafsız bölgeye yerleşmesi.

• TBMM Ordularının Çan’a girmesi.

1922.24.Eylül

• Birinci TBMM’nin “vatan haini” ilan ettiği, Osmanlı eski başbakanlardan Damat Ferit Paşa’nın yurt dışına kaçması.

• TBMM Ordularının Bolvadin’e girmesi.

1922.25.Eylül

• TBMM Ordularının Lapseki’ye girmesi.

1922.27.Eylül

• Yunanistan’da cumhuriyetçilerin ayaklanması üzerine Kral Konstantin’in tahtı bırakması.

• General Haringtoriun, Gazi Mustafa Kemal Paşa’ya (Atatürk), İstanbul’daki Yunan donanmasının bölgeden uzaklaştırıldığını bildirmesi.

1922.28.Eylül

• Benitto MussolinVnin başkanlığındaki Faşist Parti militanlarının (Kara gömlekliler) Roma yürüyüşünün başlaması.

• Fransız barış temsilcisi Franklin Bouillon’un güvence vermesi üzerine, Türk ordularının Boğazlara yönelen hareketinin durdurulması.

1922.29.Eylül

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Anlaşma Devletlerinin 23 Eylül notasına yanıt vererek, Mudanya Konferansı’nın kabul edildiğini, İsmet Paşa’nın (İnönü) delege olarak atandığını bildirmesi.

1922.30 .Eylül

• İsmet Paşa’nın (İnönü), Mudanya Ateşkes Konferansı delegesi olarak Mudanya’ya hareket etmesi.

1922.01.Ekim

• Franklin Bouillon’un, Anlaşma Devletleri olağanüstü yetkili komiserleriyle ateşkes koşulları konusunda bir toplantı yapması.

1922.03.Ekim

• Anlaşma Devletleri temsilcileri ile İsmet Paşa (İnönü) arasında Mudanya’da ateşkes görüşmelerinin yeniden başlaması.

1922.04.Ekim

• Anlaşma Devletleri’nin 23 Eylül notasına, TBMM Hükümeti’nin ayrıntılı yanıtını vermesi.

1922.05.Ekim

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), kendisine önerilen Ankara hemşehriliğini kabul etmesi.

1922.11.Ekim

• Mudanya Ateşkes Antlaşması’nın TBMM, İngiltere, Fransa ve İtalya temsilcileri tarafından imzalanması.

1922.14.Ekim

• Mudanya Ateşkes Antlaşması’nın, Yunan Hükümeti tarafından kabul edilmesi.

1922.15.Ekim

• Mudanya Ateşkes Antlaşması’nın yürürlüğe girmesi. Yunanlıların Doğu Trakya’yı boşaltmaya başlaması.

1922.18.Ekim

• TBMM Ordularının Saim Beyli’ye girmesi.

1922.26.Ekim

• İsmet Paşa’nın (İnönü) TBMM Hükümeti Dışişleri Vekilliği’ne seçilmesi.

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), kendisine “fahri müderrislik” veren İstanbul Darülfünunu Edebiyat Medresesi’ne teşekkür etmesi.

1922.27.Ekim

• İtalya faşistlerinin (Kara gömlekliler) efsanevi bir değer olarak benimsedikleri “Roma Üstüne Yürüyüştü tamamlaması. (İtalya Kralı, yürüyüşün ardından Benitto Mussolini’ye hükümet kurma görevini verdi.)

• Anlaşma Devletlerinin TBMM’yi ve İstanbul Hükümeti’ni Lozan Barış Konferansı’na çağırması.

1922.30.Ekim

• Faşist Parti genel başkanı Benitto Mussolini’nin İtalya’da başbakan olması ve faşist hükümeti kurması.

1922.01.Kasım

• Türk Jandarma birliklerinin, Çanakkale Boğazı bölgesinde ve diğer yerlerde yeni durumlarını alması.

• Birinci TBMM’nin saltanat ve hilafet makamlarını birbirinden ayırarak saltanatı kaldırması. Birinci TBMM’nin Şeyh-ül İslamlık makamını kaldırması, yerine Şer’iye ve Evkaf Vekaleti’ni oluşturması.

1922.02.Kasım

• TBMM Ordularının Muratlı’ya girmesi.

1922.04.Kasım

• İsmet Paşa’nın, (İnönü) Saltanatın kaldırıldığını Anlaşma Devletlerine resmen bildirmesi.

• Son Osmanlı Başbakanı Ahmet Tevfik Paşa’nın (Okday) saltanatın kaldırılması nedeniyle başbakanlık görevinden istifa etmesi. İstanbul’da Ahmet Tevfik Paşa (Okday) kabinesinin istifasıyla son Osmanlı Hükümeti’nin ortadan kalkması.

• İstanbul TBMM Hükümeti’nin denetimine girmesi.

1922.05.Kasım

• Komünist Enternasyonal’in Dördüncü Kongresi (Komüntern)’nin toplanması.

• İsmet Paşa’nın (İnönü) başkanlığında Lozan’a gidecek barış kurulunun, Ankara’dan ayrılması.

• Refet Bey’in(Bele), İstanbul’da Osmanlı nezaretlerine ve resmi devlet dairelerine, her türlü çalışmaları kesmeleri buyruğunu vermesi. (Osmanlı yönetimi böylelikle pratikte de yok oldu.)

1922.06.Kasım

• TBMM’nce kabul edilen yasaların, İstanbul ve Trakya’da da uygulanmaya başlaması.

1922.09.Kasım

• Konferans için Lozan’a gidecek olan İsmet Paşa (İnönü) başkanlığındaki barış kurulunun İstanbul’dan ayrılması.

• Mudanya Ateşkes Antlaşması hükümleri gereğince Yunanlıların Babaeski ve Pehlivanköy’ü boşaltması.

1922.10.Kasım

• Son Osmanlı Padişahı Altıncı Mehmet Vahdeddiriin Halife olarak son cuma namazını kıldırması ve son selamlık töreninin yapılması.

• Mudanya Ateşkes Antlaşması hükümleri gereğince Yunanlıların Kırklareli’ni boşaltması.

1922.11.Kasım

• İsmet Paşa (İnönü) başkanlığındaki Türk barış kurulunun toplanacak olan konferans için Lozan’a varması.

• Mudanya Ateşkes Antlaşması hükümleri gereğince Yunanlıların Kofçaz ve Demirköy’ü boşaltması.

1922.13.Kasım

• Mudanya Ateşkes Antlaşması hükümleri gereğince Yunanlıların hayrabolu’yu boşaltması.

1922.14.Kasım

• Mudanya Ateşkes Antlaşması hükümleri gereğince Yunanlıların Tekirdağ’ı boşaltması.

1922.16.Kasım

• Son Padişah Altıncı Mehmet Vahdeddin’in, İşgal Orduları Başkomutanı Harringtoria yazıyla başvurarak, İstanbul’da hayatını tehlikede gördüğünü ve İngiltere’ye sığınmak isteğini bildirmesi.

• Mudanya Ateşkes Antlaşması hükümleri gereğince Yunanlıların Şarköy ve Mürefte’yi boşaltması.

1922.17.Kasım

• Sibirya’nın, Sovyet Rusya’ya katılması.

• Altıncı Mehmet Vahdeddin’in, İngiliz savaş gemisi Malaya ile İstanbul’dan kaçması ve İngilizlere sığınması.

1922.18.Kasım

• İngilizlerin Halifelik kurumunu emperyalist çıkarları için kullanmasını engellemek amacıyla, Vahidettin’in, TBMM’nce Halifelikten düşürülmesi ve Abdülmecid Efendiyi Halifeliğe ataması.

• Mudanya Ateşkes Antlaşması hükümleri gereğince Yunanlıların Uzunköprü’yü boşaltması.

1922.20.Kasım

• Türk barışının esaslarını belirlemek amacıyla Lozan Barış Konferansı’nın Yeni Türk Devleti, İngiltere, Fransa, İtalya, Yunanistan, Sovyet Rusya, Bulgaristan, Japonya ve Romanya’nın katılımıyla başlaması.

• Mudanya Ateşkes Antlaşması hükümleri gereğince Yunanlıların İpsala’yı boşaltması.

1922.25.Kasım

• Mudanya Ateşkes Antlaşması hükümleri gereğince Yunanlıların Şarköy Edirne’yi boşaltması.

1922.26.Kasım

• Çanakkale’nin Yunan işgalinden kurtulması.

1922.28.Kasım

• Yunanistan’da, yenilgiye neden olan kabine üyeleri ile Başkomutan General Hacı Anastezi’nin, yargılanarak idama mahkum edilmesi.

1922.30.Kasım

• Mudanya Ateşkes Antlaşması uyarınca, Doğu Trakya’nın Yunanlılardan alınıp TBMM’ye teslim işlemlerinin tamamlanması.

1922.02.Aralık

• Çanakkale’nin TBMM Ordularına teslim edilmesi.

• Yunanistan’da yapılan yargılama sonucu Yunan işgal güçleri başkomutanı General Hacı Anastezinin bazı bakanların Yunan yenilgisinden suçlu bulunarak idam edilmesi.

1922.06.Aralık

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın, Ankara’da Hakimiyeti Milliye, Öğüt, Yenigün muhabirlerine, Halk Fırkası’nı kuracağını açıklaması.

1922.13.Aralık

• Ali Fuat Paşa’nın (Cebesoy), TBMM İkinci Başkanı seçilmesi.

1922.16.Aralık

• Dr. Adnan Bey’in (Adıvar), Hükümet’in İstanbul temsilcisi olması.

1922.22.Aralık

• Lozan Barış Konferansı’nın kesilmesi olasılığına karşı, Başkomutan Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) orduya hazırlık emrini vermesi.

1922.30.Aralık

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nin kurulması.

• Birleşme durumuna her zaman açık olan bu devletin, fedaratif cumhuriyetleri, sosyalist cumhuriyetleri, özerk cumhuriyetleri ve özerk bölgeleri içermesi.

1922

• Aleksandr Friedmann’ın uzayın genel bir genişlemesini öneren Alberd Einstein alan denklemlerine bir çözüm bulması.

1923.01.Ocak

• Türkiye’de Futbol Federasyonu’nun kurulması.

1923.12.Ocak

• Paris’te Pasteur Enstitüsü’nde tetenoza karşı bir serumun geliştirilmesi.

1923.14.Ocak

• Londra ile New York arası ilk telefon görüşmesinin yapılması.

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) annesi Zübeyde Hanımdın ölmesi.

1923.16.Ocak

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) “Bu devletin Halife ile ilgi ve ilişkisi yoktur... Halkı kendi halinde terk edersek bir adım ileri atamayız... Devrimin yasası mevcut yasaların üzerindedir” demesi.

1923.20.Ocak

• Türkiye Büyük Millet Meclisi, gizli oturumunda El-Cezire bölgesinde bir İstiklal Mahkemesi kurulması kararını alması.

1923.27.Ocak

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) İzmir’e gelmesi.

1923.28.Ocak

• İçişleri Bakanlığı’nın İzmit ilinin adının Kocaeli olarak değiştirmesi.

1923.29.Ocak

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Lâtife Hanımla evlenmesi.

1923.30.Ocak

• Lausanne’de, “Sivil tutukluların iadesi ve savaş tutsaklarının değiştirilmesine İlişkin Türk-Yunan Sözleşmesinin imzalanması.

1923.01.Şubat

• Almanya’da enflasyonun artması; 1 Sterlin’in 220 bin mark değerine ulaşması.

1923.04.Şubat

• Lozan Barış Konferansı görüşmelerinin Boğazlar, Irak Sınırı, Borçlar ve Kapitülasyonlar konularındaki uyuşmazlıklar nedeniyle kesilmesi.

1923.07.Şubat

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Balıkesir Zagnos Paşa Camii minberinden halka bir konuşma yapması.

1923.14.Şubat

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Batı Anadolu gezisine çıkması.

Şubat

• Lozan Barış Konferansı’na katılan Türk Kurulu’nun İstanbul’a dönmesi.

Şubat

• Yeni Türk Devleti’nin ekonomik programını belirlemek amacıyla İzmir İktisat Kongresi’nin 7 işçi, 1 çiftçi kadın, toplam 1135 delegenin katılımıyla toplanması.

1923.19.Şubat

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), İsmet Paşa (İnönü) ile birlikte Balıkesir’den Ankara’ya gitmesi.

1923.24.Şubat

• İstanbul Polis Genel Müdürlüğü dağıtılarak, yerine Ankara’daki Emniyet Genel Müdürlüğü’ne bağlı ve il örgütleri düzeyinde İstanbul Polis Müdürlüğü’nün kurulması.

Şubat

• TBMM’nde Lozan Konferansı üzerinde gizli oturumda görüşmeler yapılması. (6 Mart 1923’de de yeniden görüşmeler yapıldı. TBMM Hükümetinin karşı barış önerileri, Anlaşma Devletleri temsilcilerine 8 Mart 1923’de verildi.)

Şubat

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) “İstanbul hemşehriliği” payesinin verilmesi.

1923.01.Mart

• Ali Fuat Paşa’nın (Cebesoy) yeniden, TBMM İkinci başkanı olması.

1923.04.Mart

• İzmir İktisat Kongresi’nin sona ermesi. (17 Şubat 1923-4 Mart 1923 tarihleri arasında yapılan kongrede Ekonomi Bakanı Mahmut Esat Bey (Bozkurt) yaptığı konuşmada, “Yeni Türkiye muhtelit (karma) bir ekonomik sistemi takip etmelidir.” dedi.)

1923.09.Mart

• Sovyet Devrimi’nin mimarı ve Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği devrimci lideri Wiladimir İliç Ulyanov Leniriin geçirdiği felç sonucu konuşma yeteneğini yitirmesi.

1923.15.Mart

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Adana’yı ziyaret etmesi.

1923.17.Mart

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Adana’dan Mersin ve Tarsus’a geçmesi.

1923.20.Mart

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Konya’da halka seslenmesi.

1923.21.Mart

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın Konya’da Hilal-i Ahmer (Kızılay) Kadınlar Şubesi’nde yaptığı konuşmada, kadın haklarına değinmesi.

1923.22.Mart

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Konya’da, Mevlâna Türbesi’ni ziyaret etmesi.

1923.27.Mart

• Milletvekili Ali Şükrü Bey’in Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) fedailerinden Topal Osman tarafından öldürülmesi.

1923.31.Mart

• “Hükümlü Askeri ve Sivil Tutsaklar Hakkında Genel Af ilanına Dair Kanun”un TBMM’de kabul edilmesi.

• Anlaşma Devletlerinin, Lozan Barış Konferansı İkinci oturumu için TBMM’den yeniden delege istemesi.

1923.01.Nisan

• Yurdun bütünlüğünü ve ulusun bağımsızlığını sağlayarak, varlık amacı ortadan kalkan Birinci TBMM’nin Milletvekili seçimlerinin yapılmasına karar vermesi.

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) fedaisi Topal Osman’ın, Ankara Seyran Bağları’ndaki evinde yaralı olarak ele geçirilmesi.

Nisan

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) “Dokuz Umde”yi yayınlaması. (Seçim bildirisi niteliğindeki bu ilkeler, Anadolu ve Rumeli Müdafaa-i Hukuk-ı Milliye Cemiyeti adına yayınladı.)

Nisan

• Doğu Anadolu demiryolunun yapımı karşılığında bazı ayrıcalıkların verildiği “Chester Projesi”nin TBMM tarafından onaylanması. (Bu proje uygulanmamıştır.)

1923.13.Nisan

• TBMM’nde “Mübadele İmar ve İskan Vekaleti Kurulmasına Dair Kanun”un kabul edilmesi.

1923.16.Nisan

• Birinci TBMM çalışmalarının sona ermesi.

1923.21.Nisan

• İsmet Paşa (İnönü) başkanlığındaki barış kurulunun barış konferansı için Lozan Kenti’ne varması.

1923.23.Nisan

• Lozan Barış Konferansı görüşmelerine yeniden başlanması.

1923.24.Nisan

• TBMM’nde (362 sayılı) “Aralık Rebiülevvel gecesiyle gününün (Saltanatın kaldırıldığı 1 Kasım günü) Milli Bayram Addine Dair Kanuri’un kabul edilmesi. (27.Mayıs.1935 günlü, 2739 sayılı, ulusal bayramlarla ilgili kanun’la kaldırılması.)

1923.30.Nisan

• Antakya-İskenderun ve Havalisi Müdafaa-i Hukuk Cemiyeti’nin kurulması.

1923.13.Mayıs

• Trabzon açıklarında Alemdar gemisinin, Pontus çetelerinin içinde bulunduğu bir gemiyi silahlı çatışma sonrasında ele geçirmesi.

1923.28.Haziran

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), kendine “Müderrislik Diploması” gönderen İstanbul Darülfünunu Edebiyat Fakültesi’ne teşekkür telgrafı yollaması.

1923.10.Temmuz

• Fener Kilisesi Patriği Meletios’un, Yunanistan’a kaçması.

1923.12.Temmuz

• Polonya ile Türkiye’nin bir ticaret antlaşması imzalanması.

1923.19.Temmuz

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), İsmet Paşa’ya (İnönü) Lozan Barış Konferansı konusunda bir telgraf göndermesi.

1923.23.Temmuz

• Türkiye ile Polonya’nın bir dostluk antlaşması imzalaması.

1923.24.Temmuz

• Lozan Barış Antlaşması’nın konferansa katılan devletlerin temsilcileri tarafından imzalanması.

1923.29.Temmuz

• Batı Cephesi karargâhının Ankara’ya taşınması.

1923.02.Ağustos

• ABD Başkanı Hardinğin ölmesi, yerine Cumhuriyetçi aday Calvin Coolidge’nin ABD Başkanlığı’na getirilmesi.

1923.04.Ağustos

• Rauf Bey’in (Orbay) Başbakanlık’tan ayrılması.

1923.05.Ağustos

• Genelkurmay Başkanlığı’nın, barış, askeri birliklerin konuşlandırılması ve ordunun kuruluş planını uygulamaya başlaması.

1923.06.Ağustos

• Türkiye ile Amerika Birleşik Devletleri arasında Lozan Kenti’nde suçluların geri verilmesi ve başka konularda sözleşmelerin imzalanması. (Görüşmeler 29 Haziran 1923 tarihinde başlamıştı.)

1923.10.Ağustos

• İsmet Paşa’nın (İnönü) Lozan’dan Ankara’ya dönmesi.

1923.11.Ağustos

• TBMM’nin İkinci döneminin başlaması ve İkinci TBMM’nin ilk toplantısını yapması.

1923.13.Ağustos

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) İkinci kez TBMM Başkanlığına seçilmesi.

1923.14.Ağustos

• Fethi Bey’in (Okyar) başbakanlığında yeni hükümetin kurulması.

1923.18.Ağustos

• İzmir’den de seçilmiş olan Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Ankara milletvekilliğini kabul etmesi.

1923.23.Ağustos

• Lozan Barış Antlaşması’nın İkinci TBMM tarafından onaylanması.

1923.01.Eylül

• Batı Cephesi Karargâhı’nın kaldırılması.

1923.09.Eylül

• Anadolu ve Rumeli Müdafaa-i Hukuk Dernekleri’nin bazılarının tabelaları değiştirilerek Halk Fırkası adıyla Cumhuriyet Halk Partisi’ne dönüştürülmesi.

1923.15.Eylül

• Batı Karaağaç’ın savaş tazminatı olarak Yunanlılardan alınması.

1923.20.Eylül

• İstanbul’da kapütilasyonların sonucu olarak kurulan yabancı devletlere ait postanelerin kapatılması.

1923.21.Eylül

• Bozcaada’nın Yunanlılardan teslim alınması.

1923.22.Eylül

• İmroz’un (Gökçeada) Yunanlılardan teslim alınması.

1923.25.Eylül

• Ulusal sınırlar dışında kalmış ve Ulusal Mücadele’ye katılamamış olanlara yapılacak işlemleri belirten 347 Sayılı Kanun’un TBMM’nde kabul edilmesi.

1923.27.Eylül

• Harb Okulunun, İstanbul’da Harbiye’deki binasına taşınması.

1923.02.Ekim

• Anlaşma Devletlerinin son askeri birliklerinin de İstanbul’dan ayrılması.

1923.04.Ekim

• Anadolu bağımsız Türk Ortodoksları Lideri Papa Eftim’in, Ulusal Hükümeti destekleyen bildirisini yayınlaması.

• İstanbul’da basın yayın organları üzerindeki sansürün kaldırılması.

1923.05.Ekim

• Polonya Komünist Partisi ve diğer devrimci örgütlerin çağrısıyla Polonya’da genel grev yapılması. (Krakov’da polis ile işçiler arasında çatışmalar çıktı. Bir ay süren eylemlerde 100’e yakın işçi katledildi.)

1923.06.Ekim

• İngiliz işgal güçlerinin Çanakkale’den ayrılması.

• Şükrü Naili Paşa (Gökberk) komutasındaki Türk birliklerinin İstanbul’a girmesi.

1923.13.Ekim

• Ankara’nın Yeni Türk Devleti’nin başkenti yapılması.

1923.17.Ekim

• Gökçeada’nın Türkiye’ye teslim edilmesi.

1923.23.Ekim

• Almanya’da komünistlerin (Spartakist) önderliğinde Hamburg’da başlatılan ayaklanmanın başarısızlıkla sona ermesi.

1923.26.Ekim

• General Haringtoriun Halife Abdülmecid Efendiyi ziyaret etmesi.

1923.27.Ekim

• Cumhuriyetin ilanını kolaylaştırmak amacıyla, Fethi Bey (Okyar) Hükümeti’nin istifa etmesi.

1923.28.Ekim

• Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Çankaya Köşkü’nde verdiği akşam yemeğinde, “yarın cumhuriyeti ilan edeceğiz” demesi.

1923.29.Ekim

• Türkiye’de cumhuriyetin ilan edilmesi ve Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Türkiye Cumhuriyeti Devleti’nin ilk Cumhurbaşkanı seçilmesi. (Böylece, devlet biçimi ve devlet başkanı belirlenirken devletin yürütme yetkisi hükümete devredilerek devletin işleyişi hızlandırılmıştır.)

1923.30.Ekim

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) İsmet Paşa’yı (İnönü) başvekilliğe ataması. İsmet Paşa’nın (İnönü) kurduğu hükümetin Türkiye Büyük Millet Meclisi’nde güvenoyu alması.

1923.31.Ekim

• Seferberliğin 1 Kasım 1923 tarihinde kaldırılmasına ilişkin Kanunun TBMM’de kabul edilmesi. (Seferberlik 13 Eylül 1921’de ilan edilmişti.)

1923.01.Kasım

• Fethi Bey’in (Okyar) TBMM Başkanlığı’na seçilmesi.

1923.08.Kasım

• Almanya’da Adolf Hitlefin Birahane Darbesi’ne kalkışarak kendisini eleştiren Faşist Gençlik örgütü olan SA örgütünün önderlerini katlettirmesi.

1923.06.Kasım

• Amerikalı Jacop Schink’in, ilk elektrikli tıraş makinesinin patentini alması.

1923.11.Kasım

• Münih’de, “Birahane Darbesi”ni düzenleyen Adolf Hitlefin cinayet suçundan tutuklanması.

1923.14.Kasım

• Temyiz’in (Yargıtay) Ankara’ya taşınmasını öngören kanunun, TBMM’de kabul edilmesi.

1923.19.Kasım

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Halk Fırkası başkanlığına vekalet etmesini bir yazı ile İsmet Paşa’dan (İnönü) istemesi. (Şark Demiryolları Şirketi’nin 1400 işçisinin greve gitmesi. Grev bir hafta sürdü.)

1923.20.Kasım

• Halk Fırkası Başkanvekili İsmet Paşa’nın, (İnönü) Anadolu ve Rumeli Müdafaa-i Hukuk Dernekleri şubelerine bir yazı göndererek, derneklerin Halk Fırkası şubelerine dönüşmesini istemesi.

1923.24.Kasım

• Hindistan’daki İsmailiye Tarikatı Şeyhleri Ağa Han ve Emir Ali’nin, İsmet Paşa’ya (İnönü) Hilafet konusunda uyarı yazıları yazması.

1923.07.Aralık

• İngiltere’de yapılan seçimlerde Muhafazakâr Parti’nin 257, İşçi Partisi 191, Liberal Parti 158 milletvekilliği alması.

1923.09.Aralık

• Ağa Han’ın ve Emir Ali’nin Başbakan İsmet Paşa’ya (İnönü) gönderdiği Halifelik ile ilgili mektubu yayımlayan gazetecilerin tutuklanması.

1923.10.Aralık

• Türkiye ile Arnavutluk arasında bir dostluk antlaşması olan Ankara Antlaşması’nın imzalanması.

1923.11.Aralık

• İrlandalı şair William Butler Yeats’in Nobel Edebiyat Ödülü’nü alması.

1923.15.Aralık

• Türkiye ile Macaristan arasında bir dostluk antlaşması olan İstanbul Antlaşması’nın imzalanması.

1923.19.Aralık

• Türkiye Büyük Millet Meclisi’ne seçilen asker milletvekillerinin bağlı olacakları koşullara ilişkin kanunun kabul edilmesi.

1923.20.Aralık

• Almanya’da tutuklu bulunan Nazi lideri Adolf Hitler’in koşullu olarak salıverilmesi.

1923.24.Aralık

• Arnavutluk’da cumhuriyetin ilan edilmesi.

1923.26.Aralık

• Kimi suçlar dışında “Zafer ve Barış Onuruna Genel Af Kanunu”nun TBMM’de kabul edilmesi.

1923.27.Aralık

• İstanbul İstiklal Mahkemesi’nin, İstanbul Barosu eski Başkanı Lütfi Fikri Bey’i 5 sene kürek cezası istemiyle yargılamaya başlaması. (Lütfi Fikri Bey Hıyanet-i Vataniye Kanunu’na aykırı davranmakla suçlanıyordu.)

1923

• Louis de Broglie’nin elektronların dalga özelliği taşıdığını kanıtlaması.

• Ulusal Bağımsızlık Savaşına aktif olarak katılanlara İstiklal Madalyası dağıtımına başlanması.

• İki İsveçli mucitin ilk buzdolabını tasarlaması.

1924.01.Ocak

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) İzmir’e gelmesi.

1924.02.Ocak

• Cuma gününün hafta sonu tatili olarak kabul edilmesi.

• İstanbul İstiklal Mahkemesi’nde yargılanan İstanbul Barosu Başkanı Lütfi Fikri Bey ve gazetecilerin beraat etmesi. (Gazeteciler ve İstanbul Barosu Başkanı Lütfi Fikri Bey Hiyanet-i Vataniye Kanunu’na aykırı davranmakla suçlanıyordu.)

1924.03.Ocak

• Mısır’da Luksor’daki tapınakta Tutankamon’un taş lahdinin bulunması.

1924.06.Ocak

• Yazar Hafız İbrahim Efendi’nin İstiklal Mahkemesi tarafından bir yıl hapse mahkum edilmesi. (Hafız İbrahim Efendi İslamiyet’te Ahlak ve Kadınlarda Tesettür adlı broşürde irtica propagandası yapmakla suçlanıyordu.)

1924.07.Ocak

• Milli Eğitim Bakanlığı’nın yabancı okulların binaları içindeki dini alamet ve işaretlerin kaldırılması için genelge yayımlaması.

1924.18.Ocak

• İstanbul’da Milli Türk Ticaret Birliği Kongresi’nin toplanması.

1924.21.Ocak

• SSCB Devlet Başkanı sosyalist devrimci ve kuramcı Wladimir İliç Ulyanov Leniriin ölmesi.

1924.21.Ocak

• SSCB Devlet başkanlığına sosyalist devrimci ve kuramcı Joseph Staliriin getirilmesi.

1924.22.Ocak

• İngiltere’de İşçi Partisi lideri Ramsay Mac Donalddun başbakanlığa atanması.

1924.26.Ocak

• Wladimir İliç Ulyanov Lenin’in onuruna Petrograd’ın adının Leningrad olarak değiştirilmesi.

1924.27.Ocak

• Wiladimir İliç Ulyanov Lenin’in naşının Kızıl Meydan’daki mozolesine yerleştirilmesi.

1924.28.Ocak

• Türkiye ile Avusturya arasında bir dostluk, ticaret ve yerleşme antlaşmaları olan İstanbul Antlaşması’nın imzalanması.

1924.30.Ocak

• İstanbul İstiklal Mahkemesi’nin görevine son verilmesi.

1924.31.Ocak

• Lozan Barış Antlaşması’nın İtalyan hükümeti tarafından onaylanması.

1924.02. Şubat

• Sovyetler Birliği’nde Wladimir İliç Ulyanov Lenin’in ölümüyle boşalan Komiserler Konseyi Başkanlığı’na Aleksey RikoVun getirilmesi.

1924.04.Şubat

• 406 sayılı Telefon ve Telgraf Kanunu ile yurdun her tarafında telefon tesis etme ve işletme görevinin PTT Genel Müdürlüğü’ne verilmesi.

1924.05. Şubat

• Nezihe Muhittirtin başkanlığında Türk Kadınlar Birliği’nin kurulması.

1924.07.Şubat

• TBMM’de, Ulusal Mücadele’de şehit olan gönüllülerin ve subayların ailelerine maaş bağlanmasına ilişkin kanunun kabul edilmesi.

1924.15.Şubat

• İzmir’de harp oyunlarının başlaması. (Bu günlerde, Hilafet’in kaldırılması için karar verildi. Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) ile İsmet Paşa (İnönü) bu konuda komutanlarla görüştüler.)

1924.29.Şubat

• Halife Abdülmecit Efendi için İstanbul’da son Cuma selamlığı töreni yapılması.

1924.01.Mart

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), TBMM’ nin açış konuşmasında, öğretimin birleştirilmesi ve ordunun siyasetten ayrılmasının gereğine işaret etmesi.

1924.02.Mart

• Halk Fırkası Grubu toplantısında, ertesi gün TBMM’de alınacak kararlar üzerinde görüşme yapılması.

1924.03.Mart

• Şeriye ve Evkaf Vekaleti’nin kaldırılması. (Osmanlı İmparatorluğu’nun son dönemlerinde Şeyh-ül İslamlık ve Evkaf Nezareti’nin birleşmesiyle meydana gelmiş olan bu bakanlığın yerine Diyanet İşleri Başkanlığı ve Vakıflar Genel Müdürlüğü örgütleri kuruldu.)

• Urfa Milletvekili Saffet Efendi ile 50 arkadaşının “Hilafet’in kaldırılmasına ve Osmanlı Hanedanı mensuplarının Türkiye Cumhuriyeti sınırları dışına çıkarılmasına” dair verdikleri önergenin görüşülüp kabul edilmesi.

• Eğitim sisteminde laikliği ve öğrenim birliğini esas alan Tevhid-i Tedrisat (Öğretimin birleştirilmesi) Kanunu’nun TBMM’de kabul edilmesi.

• Ordunun siyasetten uzaklaştırılmasını sağlamak için Erkan-ı Harbiye Vekaleti’nin kaldırılması.

1924.05.Mart

• İstanbul’da Maarif Müdürlüğü’nün, Tevhid-i Tedrisat Kanunu gereğince medreselere el koyması.

1924.08.Mart

• TBMM Birinci Dönem üyelerine İstiklal Madalyası verilmesi yolunda karar alınması.

1924.11.Mart

• Abdülmecit Efendinin, İsviçre’de ajans temsilcilerine yazılı bir demeç vermesi. (Bu demecinde Abdülmecit Efendi: “TBMM’nin Hilafet’i kaldırması kararı yersiz ve yolsuzdur.” dedi.)

1924.25.Mart

• Yunanistan’da krallık yönetimine son verilerek cumhuriyetin ilan edilmesi.

1924.26.Mart

• Darülfünun, Hukuk Fakültesi öğrencilerinin üç günlük boykot ilan etmesi.

1924.30.Mart

• Mehmet Rıfat Bey’in (Börekçi), Diyanet İşleri Başkanlığı’na atanması.

1924.01.Nisan

• Ergani Bakır Madeni’nin devletçe işletilmesi konusundaki kanunun, TBMM’de kabul edilmesi.

1924.01.Nisan

• Münih’teki darbe girişimi dolayısıyla Nazi lideri Adolf Hitler’in cinayet suçundan 5 yıl hapis cezasına çarptırılması.

1924.02.Nisan

• ABD’li sinema oyuncusu Marlon Brando’nun doğması. (Brando Amerikan yerlilerinin uğradıkları soykırım ve ayrımcılığı protesto etmek için 1972 yılında kazandığı Oscar ödülünü reddetmişti.)

1924.03.Nisan

• Yargıçlar ve diğer adliye çalışanlarının resmi giysileriyle ilgili kanunun ikinci TBMM’de kabul edilmesi.

1924.05.Nisan

• TBMM’nde “Ziraat ve Ticaret Vekaletleri Teşkiline Dair Kanun”un kabul edilmesi.

1924.08.Nisan

• “Şeriat Mahkemelerinin Kaldırılmasına ve Mahkemeler Teşkilatına Ait Ahkamı Muaddil Kanun” ile dinsel mahkemeler kaldırılarak tüm mahkemelerin birleştirilmesi. (Kanun, Mayıs ayı başında yürürlüğe girecek.)

1924.13.Nisan

• İttihat ve Terakki Partisi yöneticileri olan ve çeşitli suikast eylemlerinde yaşamlarını yitiren Mithat Paşa, Mahmut Şevket Paşa ve Talat Paşa ile Reşit Hikmet Bey ve başkalarının ailelerine vatan hizmetinden dolayı maaş bağlanması konusunda kanunun TBMM’nde kabul edilmesi.

• TBMM’nde “Orta Öğrenim Öğretmenleri Kanunu”nun kabul edilmesi.

1924.15.Nisan

• Lozan Barış Antlaşması’nın İngiltere Kralı tarafından onaylanması.

Nisan

• TBMM’nin “Aff-ı Umumi Kanunu” ile, Kurtuluş Savaşı sırasında düşmanlara yardım eden ve düşmanla işbirliği yapanları bağışlaması.

Nisan

• İtalya’da genel seçimleri Benitto Mussolini’nin genel başkanı olduğu Faşist Parti’nin kazanması.

1924.18.Nisan

• TBMM’nde “Köy Kanunu”nun kabul edilmesi.

1924.20.Nisan

• İkinci Teşkilat-ı Esasiye Kanunu’nun (Anayasa) kabul edilmesi.

1924.21.Nisan

• TBMM’nde İstanbul Üniversitesi’nin temelini oluşturan “İstanbul Darülfünunu’nun Şahsiyet-i Hükmiyesi (özerklik) Hakkında Kanun”un kabul edilmesi.

1924.22.Nisan

• TBMM’nde “Anadolu Demiryollarının Mübayaasına ve Müdüriyet-i Umumiyesinin Teşkiline ve Vezaifine Dair Kanun”un kabul edilmesi. (Bu Kanunla, Devlet Demiryolları kurulmuş oldu.)

1924.23.Nisan

• Ankara’da toplanan kurultay ile Türk Ocaklarının yeniden kurulması.

• Türk Ocakları’nın, 1931’de kapatılmış, yerlerine Halkevleri açılması. (Türk Ocakları 1949’da yeniden kurulmuştur.)

1924.24.Nisan

• Fransız Devrim anayasası temel alınan, Türkiye’de parlamenter sistemin temelini oluşturan ve 27 Mayıs 1960 tarihine kadar geçerli olan İkinci Teşkilat-ı Esasiye Kanunu’nun (Anayasa) yürürlüğe girmesi.

1924.04.Mayıs

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) New York Herald Gazetesi’ne bir demeç vermesi.

1924.07.Mayıs

• Yunus Nadi’nin kurduğu Cumhuriyet Gazetesi’nin İstanbul’da yayına başlaması.

1924.19.Mayıs

• Türkiye-Irak Sınırı konusunda Türkiye ile İngiltere arasında İstanbul görüşmelerinin başlaması.

1924.31.Mayıs

• Türkiye ile İsveç Krallığı arasında bir dostluk antlaşmasının imzalanması.

1924.01.Haziran

• Milli Mücadele aleyhinde çalışmaları nedeniyle, Lozan Antlaşması’na bağlı genel af Beyannamesinin dışında bırakılan 150 kişinin yurt dışına çıkarılması konusunda Bakanlar Kurulu’nun karar vermesi.

1924.06.Haziran

• İstanbul’da Papa Eftim (Erenerol)’in girişimi ile Türk Ortodokslarının Panaiya Kilisesi’nde kongre yapması ve “Bağımsız İstanbul Türk Ortodoks Kilisesi”ni kurarak başına Papa Eftim’i getirmesi.

1924.26.Haziran

• Verem aşısının “BCG” bulunması.

1924.06.Ağustos

• Lozan Barış Antlaşması hükümlerinin yürürlüğe girmesi.

1924.26.Ağustos

• Türkiye İş Bankası’nın kurulması.

1924.30.Ağustos

• Dumlupınar’da Meçhul Asker anıtının temelinin atılması.

1924.01.Eylül

• Ankara’da Musiki Muallim Mektebi’nin kurulması.

1924.22.Eylül

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Samsun’da, İstiklal Ticaret Mektebi’nde öğretmenlerle yaptığı konuşmada: “En gerçek yol gösterici bilimdir, fendir. Bilimin ve fennin dışında yol gösterici aramak gaflettir, cehalettir, dalalettir” demesi.

1924.25.Ekim

• Yazdığı “Türkçülüğün Esasları” adlı eseriyle Turancılığın, Türk ırkçılığının ve Türk Milliyetçiliğinin teorisini yapan sosyolog Ziya Gökalp’in canına kıyması.

1924.29.Ekim

• Milletler Cemiyeti Konseyi, Musul’u Irak’a bırakarak Türkiye-Irak sınırını saptadı

• TBMM’nin ikinci binasında Cumhuriyetin yıldönümünü kutlaması

1924.01.Kasım

• TBMM’nin toplantı günlerine kasım ayında başlaması. (Daha önce 1 Mart idi.)

1924.09.Kasım

• Refet Paşa’nın (Bele), Rauf Bey’in (Orbay) ve Dr. Adnan Bey’in (Adıvar) ve Ali Fuat Paşa’nın (Cebesoy) aralarında bulunduğu bir grup milletvekilinin Terakkiperver Cumhuriyet Partisi’ni kurmak için Halk Fırkası’ndan istifa etmesi.

1924.10.Kasım

• Halk Fırkası’nın adını Cumhuriyet Halk Fırkası olarak değiştirmesi.

1924. 15 . Kasım

• İstanbul’da yüksek öğrenim gençliğinin İstanbul Tramvay Şirketi’ni protesto etmesi. (Şirket öğrencilere indirimli tarife uygulamıyordu.)

1924.17.Kasım

• Terakkiperver Cumhuriyet Fırkası’nın kurulması. (Kurucuları arasında Halk Fırkası’ndan ayrılan Refet Paşa (Bele), Rauf Bey (Orbay) ve Dr. Adnan Bey’in (Adıvar) ve Ali Fuat Paşa (Cebesoy), vardı. Bu parti Türkiye Cumhuriyeti’nin ilk yasal muhalefet partisiydi.)

1924.19.Kasım

• Bir Mısırlı suikastçinin, İngiltere’nin Sudan Genel Valisi Sir Lee Stackı öldürmesi.

1924.21.Kasım

• İsmet Paşa’nın (İnönü), Başbakanlıktan çekilmesi. (22 Kasım 1924’de Fethi Bey (Okyar) Başbakan oldu ve 2 Mart 1925’e değin Başbakanlıkta kaldı.)

1924.26.Kasım

• Kazım Paşa’nın (Özalp) TBMM Başkanı olması (1 Mart 1935’e değin)

1924.27.Kasım

• Türkiye Cumhuriyeti’nin ilk muhalefet partisi olan Terakkiperver Cumhuriyet Fırkası başkanlığına Kâzım Karabekir Paşa’nın seçilmesi.

1924.20.Aralık

• “Kırkkilise İsminin Kırklareli’ye Çevrilmesi Hakkında Kanun”un TBMM’nde kabul edilmesi.

1924.29.Aralık

• TBMM’nde “Bahriye Vekaleti Teşkili Hakkında Kanun”un kabul edilmesi.

1924

• Wolfgang Pauli’nin Kuantum Dışlama İlkesi’ni bulması.

• Çinli ulusal devrimci Dr. Sun Yat-Seriin ölmesi.

1925.01.Ocak

• Lozan Barış Antlaşması gereğince Türkiye’nin gümrük vergisi uygulamaya başlaması.

• Türkiye Futbol Federasyonu’nun kurulması.

• ABD’li astronom Edwin Hubble, samanyolu dışında başka galaksiler bulduğunu açıklaması.

1925.03.Ocak

• İtalya’da Benito Mussolini’nin devletin bütün yetkilerini elinde toplaması.

1925.16.Ocak

• Sovyetler Birliği’nde Davidoviç Lev Troçki’nin savaş komiserliği görevinden alınması.

1925.23.Ocak

• Şili’de hükümetin bir askeri darbeyle devrilmesi.

1925.28.Ocak

• Terakkiperver Cumhuriyet Fırkası İstanbul şubesinin açılması.

Şubat

• Koçgiri ayaklanmasının bastırılmasıyla önemli darbe yiyen şeriatçı Kürt hareketinin, Cumhuriyet’in ilanından sonra tekrar örgütlenmeye başlaması ve Şeyh Sait ayaklanmasıyla kendini yeniden göstermesi.

Şubat

• Ayrılıkçı ve siyasal İslamcı Şeyh Sait Ayaklanması’nın Bingöl, Ergani, Elazığ ve Diyarbakır çevresinde başlaması.

Şubat

• Türkiye’de sivil ve askeri havacılığı desteklemek amacıyla “Türk Tayyare Cemiyeti” adıyla bir derneğin kurulması. (Kurum sonradan “Türk Hava Kurumu” adını aldı.)

Şubat

• Aşar Vergisinin kaldırılması. (Köylü aşar yükünden kurtuldu Basın, aşarın kaldırılmasını büyük bir devrim olarak sundu.)

Şubat

• Telsiz tesisi hakkındaki kanunun çıkması. (Türkiye’de radyonun kurulması Meclis’te kabul edildi.)

1925.25.Şubat

• Hıyanet-i Vataniye Kanunu’nda değişiklik yapılması. (Din politikaya alet edilemeyecek ve bu suç vatan ihaneti sayılacak.)

1925.04.Mart

• Dört yıl yürürlükte kalacak olan, ancak tüm cumhuriyet tarihi boyunca süre gelen Hükümete olağanüstü yetkiler veren Takrir-i Sükûn Kanunu’nun çıkarılması.

Mart

• Takrir-i Sükun Kanunu’na dayanarak İstanbul’da 6 gazete ve derginin Bakanlar Kurulu kararıyla kapatılması.

• Kapatılan yayınlar; Tevhid-i Efkar, İstiklal, Son Telgraf, Aydınlık, Sebil-ül Reşat ve Orak Çekiç.

Mart

• Ayaklanma bölgesi için kurulan İstiklal Mahkemesi üyelerinin yapılan seçimlerle belirlenmesi.

1925.12.Mart

• Çin’de Guomindang Başkanı Dr. Sun Yat-Seriin ölmesi. (Yerine General Çan Kay-Şek getirildi.)

1925.31.Mart

• Şeyh Sait Ayaklanması’nın olduğu bölgede, Divan-ı Harb tarafından verilen idam cezalarının ayrıca onay gerektirmeden yerine getirilmesi hakkındaki kanun kabul edilmesi.

1925.10.Nisan

• İstanbul’da oynanan milli futbol maçında Türkiye’nin Bulgaristan’ı 2-1 yenmesi.

1925.12.Nisan

• Ayrılıkçı ve şeriatçı Kürt ayaklanmasının önderi Şeyh Sait ve yandaşlarının yakalanması.

1925.13.Nisan

• Ankara İstiklal Mahkemesi kararıyla, Terakkiperver Cumhuriyet Fıkrası yöneticilerinin evlerinin aranması.

1925.17.Nisan

• Tanin gazetesi sahibi ve başyazarı Hüseyin Cahit Bey (Yalçın)’in tutuklanması.

1925.19.Nisan

• Cumhuriyet’in ilan edildiği 29 Ekim’in Ulusal Bayram olmasının yasallaşması.

1925.25.Nisan

• Mareşal Hindenburg’un, Almanya’nın halk oyuyla seçilen ilk cumhurbaşkanı olması.

1925.27.Mayıs

• Güneydoğu Anadolu’da şeriatçı bir Kürt Ayaklanması çıkaran Şeyh Sait ve yandaşlarının yargılanmalarına başlanması.

1925.05.Haziran

• Şeyh Sait Ayaklanması’nın çıkması için elverişli örgütlenme koşulları yarattığı gerekçesiyle Terakkiperver Cumhuriyet Fırkası’nın Cumhuriyet Hükümeti tarafından Takrir-i Sükun Kanunu’na dayanılarak kapatılması.

Haziran

• İstiklal Mahkemesi Şeyh Sait ve 46 suç ortağı hakkında ölüm cezası hükmü vermesi.

Haziran

• Şeyh Sait ve arkadaşlarının ölüm cezalarının infaz edilmesi.

1925.05.Ağustos

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa (Atatürk) ile Latife Hanım’ın boşanması.

1925.02.Eylül

• Tekke, Zaviye ve Türbelerin kapatılması, dinsel giysiler ve memurların şapka giyeceklerine ilişkin Bakanlar Kurulu kararının yayınlanması.

1925.05vEkim

• İlk Cumhuriyet altınının bastırılması.

1925.19.Ekim

• Ankara Tıp Fakültesi’nin açılması.

1925.05.Kasım

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Ankara Hukuk Mektebi’ni açması.

• İtalya’da Faşist diktatör Benito Mussolininin İtalya’daki bütün komünist, sosyalist, sosyal demokrat ve liberal partileri kapatması.

1925.14.Kasım

• Sivas’ta bazı gerici kişilerin şapka devrimine karşı duvarlara yazılar asması. (İmamzade Mehmet Necati, bu nedenle idama mahkûm edildi.)

1925.22.Kasım

• Şapka devrimine karşı gerici gösterilerin sürmesi. (Kayseri’de gösteriler yapıldı.)

1925.23.Kasım

• Şura-yı Devlet yani Danıştay Kanunu’nun kabul edilmesi.

1925.24.Kasım

• Erzurum’da da şapka devrimine karşı gerici gösterilerın yapılması. (Tutuklananlardan 13’ü idama mahkûm oldu ve Erzurum’da bir ay sıkıyönetim ilan edildi.)

1925.25.Kasım

• Şapka giyilmesi hakkındaki kanunun çıkması. (Kanun kabul edilirken, Rize’de şapka devrimine ve diğer devrimlere karşı gösteriler yapıldı. Göstericilerden 8’i yakalanarak idama mahkûm edildi.)

1925.30.Kasım

• Millet Meclisi başkanlık kürsüsünün gerisine “Hakimiyet Milletindir” levhası asılması.

• ABD’li Müslüman siyah liderlerden Malcolm-Xin doğması.

• Meclis’te tekke ve zaviyeler ile türbelerin kapatılmasına ilişkin kanun ile yetkisiz sarık ve ruhani kıyafet taşıyanların cezalandırılmasına ilişkin yasanın kabul edilmesi.

1925.09.Aralık

• Yerli kumaştan elbise giyilmesi yasasının çıkması.

1925.16.Aralık

• Milletler Cemiyeti’nin (Cemiyet-i Akvam), daha önce halk oylamasıyla saptanan “Brüksel Hattı’nı”, Türk-Irak sürekli sınırı olarak kabul etmesi. (Bu karara göre Musul Irak’a verildi.)

1925.17.Aralık

• Türkiye ile Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği arasında tarafsızlık antlaşmasının imzalanması.

1925.21.Aralık

• Sovyet sinema yönetmeni Sergey Ayzenştayriın Potemkin Zırhlısı adlı filminin gösterime girmesi.

1925.26.Aralık

• Günün 24 saate bölünmesine ilişkin yasanın kabul edilmesi. Uluslararası saat ve takvim hakkındaki yasaların Meclis’te kabul edilmesi.

1925.30.Aralık

• Osmanlı banknotlarının değiştirilmesine ilişkin yasanın kabul edilmesi.

1925

• Theodor Svedberg’in moleküler ağırlıkların belirlenmesinde bir devrim niteliği taşıyan ultrasantrifüjü geliştirmesi.

• Wernwr Heisenberg, Max Born ve Pascual Jordariın Kuantum Matriks Mekaniği’ni formüle etmesi.

• Pierre Auger’in Auger Otoiyonizasyon Sürecini keşfetmesi.

• Londra’da trafik lambalarının kullanılmaya başlanması.

1926.01.Ocak

• Uluslararası takvim ve saat sistemine geçişin başlaması.

1926.08.Ocak

• Kureyş Aşireti reisi İbn-i Suud’un Hicaz Kralı olması ve ülkesinin adını Suud-i Arabistan olarak değiştirmesi.

1926.09.Ocak

• Piyango çekilişinin sadece Tayyare Cemiyeti’ne ait olduğuna ilişkin yasanın kabul edilmesi.

1926.10.Ocak

• Heyet-i Fesadiye Davası’nın sonuçlanması. Çerkes Etheniin komutanı olduğu Kuvay-ı Seyyare’nin Bolşevik Taburu Komutanı İsmail Hakkı Bey ve boşandığı eşini öldürten Miralay Osman ile Şeyh Sait ayaklanmasıyla birlikte hareket eden Kırşehir Milletvekili Rıza Beyin idama mahkûm olması.

• Alman sinema yönetmeni Fritz Lanğın Metropolis adlı filminin gösterime girmesi.

1926.30.Ocak

• Türkiye ile Şili arasında bir dostluk antlaşmasının imzalanması.

1926.04. Şubat

• Yazar İskilipli Atıf Hoca’nın şapka devrimine muhalefetten Ankara’da idam edilmesi. (Atıf Hoca Frenk Mukallitliği ve Şapka adlı risalenin (raporun) yazarıydı.)

1926.11.Şubat

• Siirt Milletvekili Mahmut Bey (Soydan) tarafından kurulan Milliyet Gazetesinin çıkmaya başlaması. (Bugünkü “Milliyet” değildir.)

1926.13.Şubat

• Savurganlıkla mücadele amacıyla Men-i İsrafat Kanunu’nun kabul edilmesi.

Şubat

• Mustafa Kemal’in Ankara’da Hakimiyet-i Milliye gazetesinin yeni binasını açması.

Şubat

• Medeni Kanunu’nun kabul edilmesi. Türk kadınının çağdaş-uygar haklara kavuşması, çok evliliğin yasaklanması, hukuk düzeninin çağdaşlaştırılması, erkeğin çok eşliliğini ve tek taraflı boşanmasını kabul eden şeriat hukukuna dayalı aile düzeninin yerine, çağdaş ve eşitlikçi bir aile düzeninin getirilmesi.

1926.01.Mart

• 1889 yılında çıkarılan İtalyan Zanardelli yasası esas alınarak hazırlanan yeni Türk Ceza Kanunu’nun TBMM’de kabul edilmesi.

1926.03.Mart

• TBMM’de “Hakimler Kanunu”nun kabul edilmesi.

1926.13.Mart

• Mustafa Kemal Paşa’nın Falih Rıfkı Bey (Atay), ve Mahmut (Soydan) Bey’e anlattığı yaşam öyküsünün ve anılarının kısaltılmış şeklinin Milliyet gazetesinde yayımlanması.

1926.17.Mart

• TBMM’de “Demir Sanayinin Tesisine Dair Kanun”un kabul edilmesi.

1926.22.Mart

• “Memurin Kanunu”nun TBMM’de kabul edilmesi.

1926.24.Mart

• Türkiye’de petrol arama ve işletilmesinin devletçe yönetilmesini öngören yasanın TBMM’de kabul edilmesi.

1926.01.Nisan

• TBMM’de “Zafer Bayramı Kanunu” ile 30 Ağustos gününün Zafer Bayramı olarak kabul edilmesi.

1926.10.Nisan

• Kentlerde binalara numara ve sokaklara ad verilmesine başlanması.

• “İktisadi Müesseselerde Mecburi Türkçe Kullanılması Hakkında Kanun”un TBMM’de kabul edilmesi.

1926.19.Nisan

• Türk denizlerinde ve limanlarında Türk gemilerine öncelik tanıyan Kabotaj Hakkı Kanunu’nun kabul edilmesi.

1926.22.Nisan

• “Borçlar Kanunu”nun TBMM’de kabul edilmesi.

1926.23.Nisan

• Samsun-Kavak Demiryolu hattının işletmeye açılması.

1926.24.Nisan

• Okul kitaplarının Maarif Bakanlığı’nca bastırılmasının kararlaştırılması.

1926.25.Nisan

• İran’da Rıza Han Pehlevi’nin kendisini şah ilan etmesi.

1926.07.Mayıs

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) yurt gezisine çıkması.

1926.13.Mayıs

• TBMM’de “Sıtma Mücadelesi Kanunu”nun kabul edilmesi.

1926.16.Mayıs

• Son Osmanlı Padişahı Altıncı Mehmet Vahdeddiriin San Remo’da ölmesi.

1926.22.Mayıs

• TBMM’de “Emlak ve Eytam Bankası Kanunu”nun kabul edilmesi.

1926.26.Mayıs

• “Mücadele-i Milliye’ye İştirak Etmeyen Memurun Hakkında Kanun”un TBMM’de kabul edilmesi.

1926.28.Mayıs

• Ödemiş’te, İlk Kurşun Anıtı’nın açılması.

1926.29.Mayıs

• “Türk Ticaret Hukuku Kanunu” nun kabul edilmesi.

1926.31.Mayıs

• TBMM’de “İskan Kanunu”nun kabul edilmesi.

Haziran

• TBMM’de Genel Nüfus Sayımı Konulu Kanunu’nun kabul edilmesi.

1926.15.Haziran

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’ya (Atatürk) karşı düzenlenmesi planlanan İzmir Suikasti’nin açığa çıkarılması.

1926.13.Temmuz

• İzmir Suikasti sanıklarının İstiklal Mahkemesi’nde yargılanması. ve suçlu bulunanlara ölüm cezalarının verilmesi.

1926.11.Eylül

• Türkiye’nin ilk otomatik telefon santralının, 2000 hatlık kapasiteyle Ankara’da hizmete girmesi.

1926.04.Ekim

• Türk Medeni Kanunu’nun yürürlüğe girmesi.

1926.22.Ekim

• Sovyetler Birliği’nde Lev Trotskiy ve Grigoriy Zinoviyev’in Komünist Partisi Merkez Komitesi üyeliğinden çıkarılması.

Kasım

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’ya (Atatürk) karşı planlanan İzmir Suikasti’nden suçlu bulunan eski İttihatçılardan Rüştü Paşa’nın idam edilmesi.

1926.12.Kasım

• İngiltere’de hükümetin madencilerle anlaşması ve 6 aydır süren maden grevinin sona ermesi.

1926.16.Kasım

• Hintli şair Tagor’un İstanbul’a gelmesi. (Tagor, “Yaptığınız devrimler yalnız Türkiye İçin değil, bütün Doğu için de parlak bir gelecek hazırlamaktadır” dedi.)

1926. 26. Kasım

• Alpullu Şeker Fabrikası’nın işletmeye açılması.

1926.05. Aralık

• Fransız ressam Claude Monet’in ölmesi. (İzlenimcilik’in (Empresyonizm) en etkin temsilcisi olmuş ve bu üslûbunu tüm yaşamı boyunca sürdürmüştür.)

1926.09.Aralık

• Dar-ül Elhan’da, bugünkü adıyla konservatuarda, Türk müziği öğretimine son verilmesi.

1926.17.Aralık

• Uşak Şeker Fabrikası’nın işletmeye açılması.

1926.25.Aralık

• Japonya imparatoru Yoşito’nun ölümü üzerine oğlu Hirohito’nun imparator olması.

1926

• John Logie Baird’in ilk televizyon görüntüsünü başarıyla iletmesi

• Enrico Fermi’nin spin istatistik bağlantısını bulması.

• Erwin Schrödinger’in kendisinin göreli olmayan Kuantum Dalga Denklemi’ni açıklaması ve Kuantum Dalga Mekaniğini formüle etmesi.

• James Sumner’in üre enziminin bir protein olduğunu kanıtlaması.

• Robert Goddard\n ilk sıvı yakıtlı roketi başarıyla fırlatması.

1927.06.Ocak

• İstanbul Liman Şirketi ile mavnacılar arasındaki anlaşmazlığa polisin karışması. (Polislerden dördü yaralandı. Gözaltına alınan 300 mavnacıdan 34’ü tutuklandı.)

1927.11.Ocak

• Türkiye Cumhuriyeti ile Almanya arasında Ticaret ve İkamet Antlaşmalarının imzalanması.

1927.12.Ocak

• TBMM Üçüncü dönem milletvekili seçimlerinin yapılması.

1927.18. Ocak

• ABD Senatosu’nun Lozan Barış Antlaşması’nı onaylaması.

1927.24.Ocak

• Eczacılar ve eczaneler hakkında kanunun Türkiye Büyük Millet Meclisi’nde kabul edilmesi.

1927.31.Ocak

• Anlaşma Devletlerinin Almanya üzerindeki denetiminin sona ermesi. (Bundan sonra Almanya’nın yeniden silahlanmasını Milletler Cemiyeti denetleyecek.)

Şubat

• Amerika Birleşik Devletleri ile yeniden siyasal ilişkilerin kurulması için notalar alınıp verilmesi.

1927.02.Mart

• “Takrir-i Sükun Kanunu”nun ikinci maddesini değiştiren ve yasayı iki yıl daha uzatan kanunun TBMM’de kabul edilmesi.

1927.07.Mart

• Ulusal Kurtuluş Savaşı’mızın olağanüstü mahkemelerinden İstiklal Mahkemelerinin kaldırılması.

1927.10.Nisan

• Yerköy ile Kayseri arasındaki demiryolunun işletmeye açılması.

1927.21.Nisan

• İstanbul’da son üç buçuk ayda 180 kişinin intihar ettiğinin açıklanması.

1927.25.Mayıs

• Türkiye ile Meksika arasında bir dostluk antlaşmasının imzalanması.

1927.28.Mayıs

• “Lozan’da belirlenen Genel Af bildirisinde ve protokolünde söz konusu olan 150 kişilik listede isimleri belirtilen kişilerin Türkiye Uyruğundan Çıkartılması Hakkında Kanun”un TBMM’de kabul edilmesi.

1927.29.Mayıs

• Ankara ile Kayseri arasındaki demiryolunun işletmeye açılması.

1927.01.Haziran

• Devlet Demiryolları ve Limanları İdaresi’nin kurulması.

1927.16.Haziran

• TBMM’de Yedek Subaylarla ilgili kanunun kabul edilmesi.

Haziran

• TBMM’de “Hukuk Usulü Muhakemeleri Kanunu”nun kabul edilmesi.

1927.20.Haziran

• TBMM’den “Ziraat ve Baytar Enstitüleri ile Ali Mektepleri Tesisine ve Ziraat Tedrisatının Islahına Dair Kanun”un kabul edilmesi.

1927.27.Haziran

• TBMM’de “Umumi Müfettişlikler Teşkiline Dair Kanun”un kabul edilmesi.

1927.30.Haziran

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa (Atatürk), İsmet Paşa (İnönü) ve Kazım Paşa’nın (Özalp) askerlikten emekliye ayrılması.

1927.27.Ağustos

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’ya (Atatürk) suikast hazırlamak üzere Sisam Adası’ndan Anadolu’ya geçen Hacı Sami’nin ölü olarak, arkadaşlarının da yaralı olarak yakalanması.

1927.12.Ekim

• Amerika Birleşik Devletleri’nin İlk Türkiye Büyükelçisi Joseph C. Grev’in, Ankara’da Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’ya (Atatürk) itimatnamesini sunması.

1927.15.Ekim

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) “Söylev” ini TBMM kürsüsünden okumaya başlaması.

1927.19.Ekim

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) mülklerini CHP’ye bırakacağını açıklaması.

1927.20.Ekim

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) “Söylev” ini okumayı tamamlaması.

1927.25.Ekim

• Başlarında Şefik Hüsnü Deymer’in bulunduğu komünist ve sosyalist devrimcilerin tutuklanması.

1927.28.Ekim

• Türkiye Cumhuriyeti’nde yapılan ilk nüfus sayımında, ülkenin nüfusunun 13.648.270 kişi olarak belirlenmesi.

1927.29.Ekim

• Irak’ta yapılan kazılarda, Ur kenti yakınlarında 5 bin yıl öncesine ait olduğu belirlenen bir molekül takımının bulunması.

1927.01.Kasım

• TBMM’nin Üçüncü döneminin açılması. Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) ikinci kez Cumhurbaşkanlığına seçilmesi.

1927.04.Kasım

• Afgan Kralı Amanullah Han’ın Ankara’da Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’yı (Atatürk) ziyaret etmesi.

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Ankara Etnografya Müzesi önünde ve Yenişehir’de dikilen heykellerinin açılışını yapması.

Kasım

• Bünyan Mensucaat Fabrikası’nın açılması.

Kasım

• Sovyetler Birliği’nde muhalefet liderleri Davidoviç Lev Troçki ve Grigori Zinoviyev’in, Ekim Devrimi’nin 10. yıldönümünde bir gösteri düzenlemesi.

1927.18.Kasım

• Ankara Telsizinin (Radyosu) yayınına başlaması.

1927.24.Kasım

• Ankara Ulus Meydanı’ndaki Zafer anıtının açılması.

1927.05.Aralık

• Cumhuriyet döneminin ilk kağıt paralarının tedavüle çıkarılması. (5, 10, 50, 100, 500 ve 1000 liralık olmak üzere 7 ayrı değerde çıkarılan banknotlar eski Türkçe ve Fransızca bastırıldı.)

• Türkiye Cumhuriyeti’nin ilk Washington Büyükelçisi Ahmet Muhtar’ın, güven mektubunu ABD başkanına sunması.

1927.11.Aralık

• Fransız filozof Henri Bergsoriun Nobel Edebiyat Ödülü’nü alması.

1927.14.Aralık

• Çin’de Çan Kay-Şek güçlerinin Kanton’daki komünist ayaklanmayı bastırması.

1927.17.Aralık

• Türkiye’de Resmi Gazete’nin yayınlanmaya başlaması.

1927

• Georges-Henri Lemitre’nin Einsteiriın alan denklemlerinden yararlanarak genişleyen bir evrende yaratma olgusunu öne sürmesi.

• ABD’de radikal politik görüşlere sahip olduğu gerekçesiyle idam cezasına çarptırılan Sacco ve VanzettVnin elektrikli sandalyede idam edilmesi.

1928.03.Ocak

• Nikaragua’da Augusto Cesare Sandino önderliğindeki yurtseverlerin ayaklanması. (Amerika 1000’den fazla deniz piyadesini ayaklanmayı bastırmak üzere bölgeye gönderdi.)

1928.08.Ocak

• Adliye Vekili Mahmut Esat’ın (Bozkurt) Ankara Türk Ocağı’nda Latin Harfleri konusunda bir konuşma yapması.

1928.13.Ocak

• Hukuk Fakültesi öğrenci derneğinin toplantısında “Türkiye’de Türkçeden başka dil konuşulamaz” kararının alınması.

1928.16.Ocak

• Cemal Reşit Rey’in “12 Anadolu Türküsü” adlı ses ve piyano için yapıtının ilk kez seslendirilmesi.

• Sovyetler Birliği’nde 30 muhalefet liderinin Almanya’ya sürgüne gönderilmesi. (Sürgüne gidenler arasında Davidoviç Lev Troçkide vardı.)

• TBMM’nin Ticaret ve Ziraat vekaletlerinin, İktisat Vekaleti olarak birleştirilmesini sağlayan kanunu kabul etmesi.

• Doktor Şefik Hüsnü Deymer ve devrimci arkadaşlarının Türkiye Komünist Partisi davasının başlaması.

1928.18.Ocak

• Çerkez Hacı Sami çetesinden 3 kişinin Eminönü Meydanı’nda idam edilmesi. (Bu kişiler Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) suikast iddiasıyla idama mahkum edilmişlerdi.)

1928.29.Ocak

• Bursa Amerikan Kız Koleji’nin Bakanlar Kurulu kararıyla kapatılması. (Okulda Hristiyanlık propagadası yapıldığı iddia edildi.)

1928.31.Ocak

• Türk Maarif Cemiyeti’nin (Türkiye Eğitim Derneği) kurulması.

Şubat

• Hutbenin İstanbul’da Türkçe okunmaya başlanması.

Şubat

• Avusturyalı Nazilerin siyah sanatçı Josephine Bakefi protesto etmesi.

1928.18.Şubat

• Himaye-i Etfal Kadın Yardım Cemiyeti’nin kurulması. (Amaç yoksul kadınlara yardım etmekti. Daha sonra 1938’de Yardım Sevenler Derneği olarak adı değiştirildi. Mevhibe İnönü derneğin fahri başkanıydı.)

1928.20.Şubat

• İstanbul’da “Vatandaşları Türkçe konuşmaya teşvik” toplantısının yapılması.

1928.01.Nisan

• Ankara Borsasının Maliye Bakanı Fuat Ağralı tarafından açılması.

1928. 10. Nisan

• İsmet Paşa (İnönü) ve 120 arkadaşının önerisi üzerine “Türkiye Devleti’nin dini, din-i islamdır” cümlesinin Anayasa metninden çıkarılması. (Milletvekilleri ve cumhurbaşkanı yemin ederken “vallahi” yerine “namusum üzerine söz veririm” diyecek.)

1928.16.Nisan

• İlk Divan-ı Ali (Yüce Divan) kararının alınması. (Eski Bahriye Vekili İhsan Bey (Topçu) ile Dr. Fikret Bey Divan-ı Ali kararıyla mahkum oldular.)

1928.08.Mayıs

• Türk Borçlar Kanunu’nun kabul edilmesi.

1928.10.Mayıs

• Türk Ticaret Kanunu’nun kabul edilmesi.

1928.19.Mayıs

• TBMM’de “Yüksek Mühendis Mektebi Kanunu”nun kabul edilmesi.

1928. 20 . Mayıs

• Türkiye’de uluslararası rakam sisteminin kabul edilmesi.

• Afgan Kralı Amanullah Han ile Kraliçenin İstanbul’da Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa (Atatürk) tarafından kabul edilmesi.

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Sarayburnu’nda Türk Harfleri hakkındaki söylevini okuması.

1928.22.Mayıs

• Türkiye ile Afganistan arasında dostluk ve işbirliği antlaşmasının imzalanması.

1928.23.Mayıs

• TBMM’de “Damga Resmi Kanunu”nun kabul edilmesi.

1928.24.Mayıs

• Uluslararası rakam sisteminin Türk rakamları olarak kullanılmasının başlaması.

1928.28.Mayıs

• Türk Vatandaşlığı Kanunu’nun kabul edilmesi.

• Millet Mekteplerinin açılması kanununun kabul edilmesi.

1928.04.Haziran

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) İstanbul’a gelmesi.

1928.13.Haziran

• Düyunu Umumiye (Dış Genel Borçlar) hakkında Paris’te, ilgili devletlerle bir anlaşma yapılması.

1928.11.Ağustos

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Dolmabahçe’de alfabe dersi vermesi.

1928.25.Ağustos

• Ankara’da toplanan Dördüncü Muallimler Birliği Kongresi’nde öğretmenlerin, yeni Türk Harfleri’ni öğretecekleri konusunda ant içmesi.

1928.01.Eylül

• Arnavutluk’ta yeniden krallık ilan edilmesi, Birinci Zogu’nun Arnavutluk Kralı olması.

1928.02.Eylül

• Kütahya ile Tavşanlı arasındaki demiryolunun işletmeye açılması.

1928.21.Eylül

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), başvekalete gönderdiği yazıda Türk Harflerinin kolaylıkla uygulanması konusunda direktif vermesi.

1928.01.Ekim

• Özelliği, tümüyle “yeni harfler”le basılması olan Türkçe Gazete’nin ilk sayısının çıkması.

1928.01.Kasım

• Türkiye’de Harf Devrimi’nin gerçekleştirilmesi ve Arap Alfabesi yerine Latin kökenli Türk Alfabesi’nin kullanılmaya başlaması.

1928.06. Kasım

• Cumhuriyetçi Parti adayı Herbert Hoovefin ABD’nin 31. Devlet başkanı seçilmesi.

1928.08.Kasım

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Millet Mektepleri’nin Genel Başkanlığı’nı ve Başöğretmenliği kabul etmesi.

1928.18.Kasım

• Walt Disney’in Buharlı Gemi adlı Mickey Mouse filminin, gösterime girmesi.

1928.01.Aralık

• Gazeteler, mecmualar, levha, tabela ve ilanların yeni harflerle basılmaya başlaması.

1928.02.Aralık

• Celal Sahir Bey’in (Erozan) hazırladığı “İmlâ Lugatı”nın yayımlanması.

1928.03.Aralık

• Türkiye’de ekmeğin otuz para ucuzlaması.

1928.09.Aralık

• Latin harfleriyle ilk mezar taşının dikilmesi. (Avukat Ali Kemal Bey annesi Aliye Hanım’ın mezar taşını Latin harfleriyle yazdırdı.)

1928.17.Aralık

• Afganistan Kral Emanullah Han’a karşı ülkede ayaklanma başlaması.

1928.23.Aralık

• Şair Nazım Hikmedn 3 yıl 3 ay hapse mahkûm olması.

1928.27.Aralık

• İstanbul Belediyesi’nin, eski harflerle yazılı tabelalarını değiştirmeyen dükkan sahiplerini cezalandırması.

1928.31.Aralık

• Anadolu ve Mersin-Tarsus-Adana demiryolları ile Haydarpaşa Limanı’nın satın alınmasına ilişkin antlaşmanın TBMM’de bir kanunla onaylanması.

1928

• Aleksandr Fleming’in “penisilin”i bulması.

• Joseph Horton ve Warren Morrisoriun ilk quartz kristal sarkaçlı saati yapması.

• Bir Amerikan icadı olan seloteypin günlük yaşama girmesi.

1929.01.Ocak

• Halkın genel konularda bilinçlendirilmesini ve eğitilmesini sağlamak amacıyla Millet Mekteplerinin açılması.

• Anadolu demiryolu hattı ile Haydarpaşa Limanı’nın ulusallaştırılması.

1929.04.Ocak

• Türkiye ile Uruguay arasında bir dostluk antlaşmasının imzalanması.

1929.06.Ocak

• Yugoslavya Kralı Aleksandr’ın parlamentoyu feshetmesi ve ülkede askeri bir diktatörlük kurması.

1929.11.Ocak

• Anadolu demiryolu hattı ile Haydarpaşa Limanı’nın ulusallaştırılması.

• Türkiye’de eski yazılı kitapları yeni harflere çevirmek için Dil Encümeni bünyesinde bir komisyonun kurulması.

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nde çalışanların günlük çalışma süresinin 7 saate indirilmesi.

1929.16.Ocak

• Josef Stalirile anlaşmazlığa düşen Nikolay Buharin’in, Komünist Enternasyonal’in başkanlığından istifa etmesi.

1929.28.Ocak

• İstanbul’da bir otomobil montaj fabrikası kurmak için Ford şirketi ile Maliye Vekaleti arasında imzalanan antlaşmanın TBMM’de kabul edilmesi.

1929.01.Şubat

• Sovyetler Birliği’nde Grigori Zinoviyev ve Leon KamaneVin tutuklanması ve 1600 Troçkist’in Sibirya’ya sürülmesi.

1929.12.Şubat

• 12.Şubat yönetimince sürgün edilen Davidoviç Lev Troçki’nin, İliç adlı bir gemi ile İstanbul’a gelmesi ve Büyükada’ya yerleşmesi.

1929.17.Şubat

• İsmet Paşa’nın (İnönü) “İlmi Istılahlar Encümeni”nde öz Türkçe bir konuşma yapması.

1929.01.Mart

• İstanbul Boğazı’nın kuzeyden gelen büyük buz kütlelerinin akınına uğraması. (Buzların yoğunluğu yüzünden Boğaz vapurları çalışamadı.)

1929.03.Mart

• İstanbul’da Rumca olarak yayımlanan Ta Hronika Gazetesi’nin, bir Yunan gazetesinden aktardığı tefrikada, “Biz kaçıyorduk, Türkler en vahşiyane intikam hisleri ile geliyorlardı” sözlerine yer vermesi nedeniyle bakanlar kurulu kararıyla kapatılması.

1929.04.Mart

• Takrir-i Sükun Kanunu’nun yürürlükten kaldırılması.

1929.09.Mart

• TBMM’de “Ceza Muhakemeleri Usulü Kanunu”nun kabul edilmesi.

• İstanbul’da Matbaacılık Mektebi’nin açılması.

1929.24.Mart

• Türkiye’de ekmeğin ederinin, 16 kuruş 30 para olması.

1929.25.Mart

• İtalya’da iktidardaki faşist yönetimin yapılan genel seçimlerde oyların yüzde 99’unu kendilerinin aldıklarını açıklaması.

1929.29.Mart

• Tütün Amelesi Cemiyeti’ne üye tütün işçisi 300 kadar kadın ve erkeğin bir toplantı yapması. (İş Kanunu’nun bir an önce çıkarılması, grev hakkı tanınması, işçi yayınlarına izin verilmesi konularında bir komisyon kuruldu.)

1929.01.Nisan

• Yozgat Milletvekili Süleyman Sırrı Bey’in Meclis Başkanlığı’na “Bekarlık Vergisi” adı altında bir öneri sunulması.

1929.03.Nisan

• İstanbul’da düzenlenen “Yerli Malı Kullanma ve Koruma” toplantısına katılan gençlerin yerli malı kullanmaya yemin etmesi.

1929.23.Nisan

• İlk defa 23 Nisan gününun, Çocuk Bayramı olarak kutlanması.

1929.24.Nisan

• İcra ve İflas Kanunu’nun kabul edilmesi.

1929.13.Mayıs

• TBMM’de “Ticaret Kanunu”nun kabul edilmesi.

1929.01.Haziran

• Latin Alfabesi kökenli Türk harflerinin devlet işlerinde zorunlu olarak kullanılmaya başlanması.

1929.02.Haziran

• Muş’un il olarak örgütlenmesinin gerçekleştirilmesi.

1929.10.Haziran

• TBMM’de “Yol ve Köprü Yapımına Dair Kanun”un kabul edilmesi.

1929.05. Ağustos

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) trenle Ankara’dan İstanbul’a doğru yola çıkması.

1929.19.Ağustos

• İstanbul’da doktorların, evlerdeki kafeslerin kaldırılmasını istemesi.

1929.30.Ağustos

• Dumlupınar’da Meçhul Asker Anıtı’nın açılması.

1929.01.Eylül

• Okullardaki Arapça ve Farsça derslerinin kaldırılması.

• Tek devreli ilk şehirlerarası haberleşmenin Ankara-İstanbul arasında gerçekleştirilmesi.

1929.02.Eylül

• Türkiye’de ilk kez Güzellik Kraliçesi seçilmesi. (Güzellik Kraliçesi Feriha Tevfik oldu.)

1929.09.Eylül

• Fevzi Paşa ile Gölbaşı arasındaki demiryolunun ulaşıma açılması.

1929.28.Ekim

• Kara Cuma adıyla ABD’de kapitalizmin Büyük Ekonomik Krizi’nin patlak vermesi ve ABD Borsası Wall Street’te büyük bir paniğin başlaması. (Krizde bu yıl 642 banka iflas etti.)

1929 .12.Kasım

• Yeni Türk harfleriyle basılan ilk posta pullarının kullanıma girmesi.

1929.17.Kasım

• Sovyetler Birliği’nde Nikolay Buharin’in politbürodan çıkarılması.

1929.18.Kasım

• Japonların, Mançurya’yı işgal etmesi.

1929.29.Kasım

• Tekirdağ’da Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Anıtı’nın açılması.

• Amerikalı Amiral Richard Byrd’ın Güney Kutbu üzerinde uçan ilk insan olması.

1929.30.Kasım

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Alman tarih yazarı Emil Ludwig ile görüşmesi.

1929.04.Aralık

• Türk parasının değerini yükseltmek için alınacak önlemlerle her yerde yerli malı kullanılmasını hedefleyen bir kararname yayımlanması.

1929.11.Aralık

• Alman yazar Thomas Mann’ın Nobel Edebiyat Ödülü’nü alması.

1929.12.Aralık

• Başbakan İsmet Paşa’nın (İnönü), “Başlıca hedefimiz milli paramızı kıymetlendirerek altına bağlamaktır,” demesi.

1929.18.Aralık

• Milli İktisat ve Tasarruf Cemiyeti’nin kurulması. (Örgüt başkanlığına Meclis Başkanı Kâzım Karabekir Paşa getirildi.)

1929.28.Aralık

• Resimli Ay dergisi yazarı Emin Türk Bey’in (Eliçin) “Köyümde Ne Gördüm” başlıklı yazısı nedeniyle tutuklanması.

• Edward Doisy ve Adolf Butenanddn bağımsız olarak bir östrojen hormonunu bulması.

• George Gamow’un hidrojen füzyonunun yıldızların enerji kaynağı olduğunu öne sürmesi.

• Phoebus Levene’nin nükleik asitlerdeki şeker DNA’sını bulması.

• Oskar Kleiriin Klein Paradoksu’nu bulması.

• Philip Drinker, hastaların solunum yapmasına yardım etmek için “demir ciğer”i icat etmesi.

YİRMİNCİ YÜZYIL DÖRDÜNCÜ ON YIL

1930.03.Ocak

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Milli İktisat ve Tasarruf Cemiyeti’ne ilk üye olarak kaydedilmesi.

1930.05.Ocak

• Sovyetler Birliği’nde tarımın kolektivizasyonunun başlaması.

1930.12.Ocak

• Anadolu halk oyunlarının ilk kez filme alınması.

1930.22.Ocak

• Gazi ve Türklük aleyhine yayın yapmaktan dolayı Resimli Ay gazetesi aleyhine dava açılması.

1930.29.Ocak

• İspanya diktatörü General Primo de Rivera öğrencilerin gösterileri sonucu istifa etmek zorunda kalması. (Başbakanlığa General Damosa Berenguer atandı.)

1930.30.Ocak

• Milli İktisat ve Tasarruf Cemiyeti’nin (Ulusal Ekonomi ve Araştırma Kurumu) oluşturulması.

1930.01.Şubat

• Kayseri ile Şarkışla arasındaki demiryolunun işletmeye açılması.

• TBMM’de “İstatistik Umum Müdürlüğünün Vazife ve Selahiyetleri Hakkında Kanun”un kabul edilmesi. (1962’de Devlet İstatistik Enstitüsü’ne dönüştürülmüştür.)

1930.03.Şubat

• Vietnam Komünist Partisi’nin kurulması. Komintern’in, mesajı sonrasında kurulan Vietnam Komünist Partisi’nin genel sekreterliğine Than Phu’nun getirilmesi.

• Türkiye ile Fransa arasında bir dostluk antlaşmasının imzalanması.

1930.06.Şubat

• İspanya’da siyasi tutuklular için genel af ilan edilmesi.

1930.20.Şubat

• “Türk Parasının Kıymetini Koruma Kanunu”nun Türkiye Büyük Millet Meclisi’nde kabul edilmesi.

1930.12.Mart

• Hindistan’da Mahatma Gandhi’in, tuz üretimindeki hükümet tekeline karşı çıkmak amacıyla, Ahmetabat’tan 300 millik denize yürüyüşü başlaması.

1930.03.Nisan

• Kadınlara, seçme ve seçilme hakkı tanıyan Yeni Belediye Yasası’nın TBMM’de alkışlarla kabul edilmesi.

1930.05.Nisan

• Hindistan’da 300 millik yürüyüşünü tamamlayan Mahatma Gandhi’nin, Dandi sahiline ulaşması.

1930.11.Nisan

• Sultanahmet’te büyük kadın mitinginin yapılması. (Türk Kadınlar Birliği’nin düzenlediği mitingde kadınlara seçme ve seçilme hakkı tanınması kutlandı. Adı “kadın mitingi” olan mitinge katılanların çoğu erkekti.)

1930.14.Nisan

• Şair, ressam, tiyatro oyuncusu olarak Rus avangard ve devrimci sanatının en başta gelen isimlerinden Vladimir Vladimiroviç Mayakovsky’nin canına kıyması.

1930.24.Nisan

• TBMM’de “Umumi Hıfzısıhha Kanunu”nun kabul edilmesi.

1930.29.Nisan

• İlk Türk Kadın Yargıçlar olan Nezahet Güreli ile Beyhan Hanımdın Asliye Mahkemesi üyeliğine atanması.

1930.22.Mayıs

• TBMM’de “Askeri Ceza Kanunu”nun kabul edilmesi.

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’ya (Atatürk) TBMM’ce altın bir alfabe levhası sunulması. (Bu levha, şu anda Anıtkabir müzesindedir.)

1930.06.Haziran

• TBMM’de “Tütün Tekel Kanunu”nun kabul edilmesi.

1930. 10. Haziran

• Türkiye ile Yunanistan arasındaki Nüfus Değişimi sorununun bir antlaşma ile çözülmesi.

1930.11.Haziran

• TBMM’de “Türkiye Cumhuriyet Merkez Bankası Kanunu”nun kabul edilmesi.

1930. 20. Haziran

• İran sınırını geçen eşkiyanın dürtüsü ile Ziylan Bucağı’nda ayrılıkçı ve gerici bir ayaklanmanın başlaması.

1930.18.Temmuz

• Ankara Etnografya Müzesi’nin halkın ziyaretine açılması.

1930. 12. Ağustos

• Fethi Bey’in (Okyar) önderliğinde ekonomide liberalizmi savunan, cumhuriyet ve devrim yasalarına bağlı Serbest Cumhuriyet Fırkası’nın kurulması. (Gericilerin partiye sızması sonucu parti, 18 Aralık 1930’da kendini kapatmıştır.)

1930. 30. Ağustos

• Ankara ile Kayseri ve Sivas Demiryolunun İsmet Paşa (İnönü) tarafından Sivas’ta ulaşıma açılması.

1930.17.Eylül

• Türkiye ile Lituanya arasında bir dostluk Antlaşması’nın Moskova’da imzalanması.

1930.29.Eylül

• Adana’da “Ahali Cumhuriyet Fırkası”nın kurulması.

1930.27.Ekim

• Yunan Başbakanı Venizelos’un Ankara’da Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’yı (Atatürk) ziyaret etmesi ve iki ülke arasındaki “nüfus değişimi” sorununu görüşmesi.

1930.30.Ekim

• Türkiye ile Yunanistan arasında bir dostluk antlaşmasının imzalanması.

1930. 09 . Kasım

• Avusturya’da yapılan parlamento seçimlerini sosyalistlerin kazanması. (Naziler ve komünistler parlamentoya giremedi.)

1930.09.Aralık

• İspanya’da Cumhuriyet’in ilan edilmesi.

1930.18.Aralık

• Ekonomide liberalizmi savunan Serbest Cumhuriyet Partisi’nin “partiye gerici güçlerin sızdığı” gerekçesiyle kendini kapatması.

1930.23.Aralık

• Menemen’deki Nakşibendi Tarikatı’ndan bir grubun çıkardığı siyasal İslamcı ayaklanmada yedek subay öğretmen Kubilay’ın gericiler tarafından başının kesilerek öldürülmesi.

1930.29.Aralık

• Türkiye’de sosyalizmi ilke edinen Amele ve İşçi Partisi’nin kurulması.

1930

• Clyde Tombaugtiun Plüton Gezegeni’ni bulması.

• ABD’deki büyük ekonomik krizde bu yıl 1345 bankanın iflas etmesi.

1931.14.Ocak

vTürkiye’de uzunluk ölçü birimi olarak metrik sisteme geçilmesi.

1931.18.Ocak

• Cumhuriyet gazetesinin düzenlediği “Türkiye Güzellik Kraliçesi” yarışmasını Naşide Saffet Hanımdın kazanması.

1931.26.Ocak

• Sosyalist yayın organı Kızıl İstanbul Gazetesi hakkında soruşturma açılması.

• Hindistan’da tutuklu bulunan Mahatma Gandhi’nin serbest bırakılması.

1931.29.Ocak

• Menemen Olayı davasında 37 kişinın idama mahkum edilmesi ve kararın Meclis’in onayına sunulması.

1931.30.Ocak

• Türk Boksör Küçük Kemal’in Yunanistan şampiyonu Angelidis’i yenmesi.

1931.31.Ocak

• Yarın gazetesi başyazarı Arif Oruç ve sorumlu müdürünün İzmit’te birer yıldan fazla hapse mahkum olması.

1931.03.Şubat

• Menemen Olayı hükümlülerinden 27 kişinin idam edilmesi; mahkumlardan biri idam sehpası önünden kaçması.

1931.14.Şubat

• Türkiye güzeli Naşide Saffet Hanım’ın Avrupa “güzel göz kraliçesi” seçilmesi.

1931.24.Şubat

• Almanya’da işsiz sayısının 4,9 milyona ulaşması.

1931.01.Mart

• Rus devrimci Davidoviç Lev Troçki’nin Büyükada’da kaldığı Arap İzzet Paşa köşkünün yanması.

1931.03.Mart

• İstanbul’da toplanan Berberler Kongresi’nde berber dükkanlarının cuma günleri tatil edilmesinin kararlaştırılması.

1931.10.Mart

• İstanbul’da yayımlanan Bıldırcın, Piliç ve Çapkın Kız mecmuaları hakkında müstehcen yayın davası açılması.

1931.23.Mart

• “Türkiye’de İlk Tahsillerini Mektepte Yapacak Türk Vatandaşı Çocukların Türk Mekteplerine Girmelerine Dair, 23 Eylül 1911 Tarihli Tedrisat-ı İptidaiye Kanunu’na Müzeyyel Kanun”un TBMM’de kabul edilmesi. (İlköğrenimin Türk okullarında yapılmasını zorunlu kılan bu kanunda, “ilk tahsil çağındaki çocukların bu terbiye ve tahsili ecnebi mekteplerinde almaları”nın yanlış ve zararlı olduğu ifade ediliyordu.)

1931.26.Mart

• Ölçüler Kanunu’nun Meclis’te kabul edilmesi. (Yeni kanunla, okka, dirhem, kulaç, dirhem ve endaze gibi eski ölçülerin yerine kilo, gram, metre, litre gibi uluslararası ölçüler kullanılmaya başladı.)

1931.01vNisan

• Asıl adı Yılmaz Bütün olan sinema oyuncusu ve yapımcısı, yazar “çirkin kral” Yılmaz Güney’in, Adana’da doğması.

1931.10.Nisan

• Ankara’da Türk Ocakları Olağanüstü Kurultayı’nın toplanması ve Türk Ocakları’nın kapatılmasının kabul edilmesi. (Türk Ocakları 1949 yılında yeniden kuruldu.)

1931.12.Nisan

• İspanya Kralı Onüçüncü Alphonse’un ülkeyi krallıktan vaz geçmeden terketmesi üzerine parlamentonun İspanya’da cumhuriyeti ilan etmesi.

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) direktifiyle Türk Tarihi Tetkik Cemiyeti’nin (Türk Tarih Kurumu) kurulması.

1931 . 20. Nisan

• Cumhuriyet Halk Fırkası Genel Başkanı Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) imzası ile yayınlanan seçim bildirisinde “Yurtta Sulh, Cihanda Sulh” ilkesinin de yer alması.

1931.04.Mayıs

• TBMM’’nin Altıncı Dönem olağanüstü toplantısında Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) üçüncü kez Cumhurbaşkanlığı’na seçilmesi.

• Irak Kralı Emir Faysalın Ankara’da Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’yı (Atatürk) ziyaret etmesi.

1931.10.Mayıs

• Cumhuriyet Halk Fırkası’nın Üçüncü Büyük Kurultayı’nın toplanması.

1931.01.Haziran

• Mudanya-Bursa demiryolunun devlet tarafından satın alınması.

1931.19.Temmuz

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Ankara’da Türk Tarih Kurumu toplantısına başkanlık etmesi.

1931.25.Temmuz

• TBMM’de “Matbuat Kanunu”nun kabul edilmesi.

1931.18.Ekim

• Tüm zamanların en verimli mucidi sayılan Thomas Edison’un ölmesi. (Thomas Edison yaklaşık 1100 buluşun patentli sahibiydi.)

1931.22.Ekim

• Amerikalı mafya lideri Al Capone’un vergi kaçakçılığı gerekçesiyle 11 yıl hapis cezası alması.

1931.26.Ekim

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), İkinci Balkan Konferansı’nın son toplantı gününde üyelerle konuşmasında şunları söyledi: “İnsanları mesut edeceğim diye onları birbirine boğazlatmak insanlık dışı ve son derece kınanacak bir sistemdir.”

1931.30.Kasım

• İktisadi Buhran Vergisi Kanunu’nun, kabul edilmesi.

1931.29.Aralık

• TBMM’de “Gümrük ve İnhisarlar Vekaleti İhdasına dair Kanun”un kabul edilmesi.

• TBMM’de “Ziraat Vekaleti Teşkiline Dair Kanun”un kabul edilmesi.

1931

• Adolf Butenandt’ın androjen hormonunu keşfetmesi.

• ABD’deki ekonomik kriz sonucu bu yıl 2298 bankanın iflas ettiğinin açıklanması.

1932.14.Ocak

• Amerika Birleşik Devletleri’nde işsizlerin sayısının 8,2 milyona ulaştığının açıklanması.

1932.22.Ocak

• İlk Türkçe Kuran’ın Hafız Yaşar (Okur) tarafından Yerebatan Camisi’nde okunması.

1932.29.Ocak

• Sultanahmet Camii’nde sekiz hafızın Türkçe Kuran okuması.

1932.01.Şubat

• Malatya ile Fırat arasındaki demiryolunun işletmeye açılması.

1932.05. Şubat

• İlk Türkçe hutbenin Süleymaniye Camii’nde okunması.

Şubat

• Halkevlerinin kurulması. (Amaç; halkın politik, ideolojik ve kültürel eğitimini sağlamaktı. “Halkevlerinin gayesi ulusu katılaştırmak, sınıfsız katı bir kitle haline getirmektir.” Halkevleri 1951’de Demokrat Parti (DP) tarafından kapatılmıştır.)

Şubat

• Türkiye’de 19 ilde Halkevleri şubelerinin kurulması.

1932.29.Şubat

• Finlandiya’da faşist Lapua Hareketi’nin darbe girişiminin başarısızlığa uğraması.

1932.01.Mayıs

• Ankara’da Milli Sanayi Sergisi’nin açılması.

• Fransa Devlet Başkanı Doumer’in öldürülmesi.

1932.22.Mayıs

• Adana Ağır Ceza Mahkemesi’nin, Ağrı Dağı bölgesindeki ayrılıkçı ayaklanmaya katılanlardan 34 kişiyi idama mahkum etmesi.

1932. 12. Haziran

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Hicaz Genel Valisi Emir Faysal’ı Ankara’da kabul etmesi.

1932.02.Temmuz

• Ankara Halkevi’nde Birinci Türk Tarih Konferansı’nın toplanması.

1932.05.Temmuz

• Portekiz’de Oliviera Salazar’ın diktatörlüğünü ilan ederek faşist bir yönetim oluşturması.

1932.12.Temmuz

• Türk Dili Tetkik Kurulu’nun (Türk Dil Kurumu) oluşturulması

• Yugoslavya Kralı Aleksandra’in Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) İstanbul’da ziyaret etmesi.

1932.18.Temmuz

• Türkiye’nin Milletler Cemiyeti’ne üye olması.

• Diyanet İşleri Başkanlığı’ndan İstanbul Müftülüğü’ne yazılan özel 636 sayılı yazı ile ezan ve kametin birkaç ay içinde Türkçe okunacağının bildirilmesi.

1932.27.Temmuz

• İzmir’de Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) heykelinin, İsmet (İnönü)’nün konuşması ile açılması.

1932.30.Temmuz

• Türkiye’nin parasızlık nedeniyle Amerika’da yapılan Olimpiyatlara katılamaması.

1932.31.Temmuz

• Türkiye Güzellik Kraliçesi Keriman fîalis’in (Atatürk’ün verdiği ad: Ece) Belçika’da yapılan yarışmada Dünya Güzellik Kraliçesi seçilmesi.

1932.27.Eylül

• Gazi Mustafa Kemal’in, ABD’li General Mac Arthur’la görüşmesi.

1932.03.Ekim

• İngiltere’nin Birinci Dünya Savaşı’ndan sonra uyguladığı güdüm yönetiminin sona ermesi üzerine Irak’ın bağımsızlığını ilan etmesi.

1932.27.Ekim

• Balkan Antlaşması’nın imzalanması.

1932.08.Kasım

• Nazi Partisi’nin, Almanya’da yapılan seçimlerde, 196 milletvekilliyle yine birinci parti olması.

1932.07.Aralık

• Muhsin ErtuğruVun “Bir Millet Uyanıyor” filminin gösterime girmesi.

1932.16.Aralık

• Samsun ile Sivas arasındaki demiryolu hattının işletmeye açılması.

1932.22.Aralık

• Hindistan’daki İngiliz yönetiminin, 28.000 mahkûmu serbest bırakması. (Mahkûmlar arasında Mahatma Gandhide vardı.)

1932

• Carl Anderson’un pozitronu keşfetmesi.

• Ernest Ruska’nın ilk elektron mikroskobunu yapması.

• John Cockcroft ve Thomas Walton’un proton bombardımanı ile Boron ve Lityum çekirdeğini parçalaması.

Ocak

• Birinci Beş Yıllık Kalkınma Planı’nın kabul edilmesi.

1933.10.Ocak

• İspanya’da ayaklanmaların yaygınlaşması ve sıkıyönetim ilan edilmesi.

1933.12.Ocak

• Dahili İstikraz (İç Borç) Kanunu’nun Türkiye Büyük Millet Meclisi’nde kabul edilmesi.

1933.15.Ocak

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Ankara’dan Eskişehir’e yola çıkması.

1933.16.Ocak

• Kurtuluş Savaşı Dışişleri Bakanlarından Bekir Sami Bey’in ölmesi.

1933.30.Ocak

• 1932’den sonra Meclis’te çoğunluğu ele geçiren Alman Nasyonal Sosyalist Partisi’nin, Adolf Hitlefin başkanlığında iktidara ortak olması.

1933.03.Şubat

• İstanbul-Ankara arasında ilk uçak seferi denemesinin yapılması.

1933.07. Şubat

• İstanbul’da camilerde ezan ve kametin Türkçe olarak okunmaya başlanması.

Şubat

• Nazire Hanımdın Türkiye Güzeli seçilmesi.

1933.15.Şubat

• ABD’de başkanlık görevini devralmaya hazırlanan Franklin Delona Rooseveltin Miami’de Joseph Zangara tarafından düzenlenen bir suikastten zorlukla kurtulması. (Roosevelfin yanında bulunan Chicago valisi Anton J. Cormak ise yaşamını yitirdi.)

1933.27.Şubat

• Alman Parlamento binası Reichtag’ın Alman Nazileri tarafından kundaklanarak yakılması. (Kundaklama suçunun Almanya’daki sosyalistlerin ve sosyal demokratların üzerine atılması üzerine bu kesimler tutklanmaya ve öldürülmeye başlandı.)

1933.04.Mart

• Franklin Delona Rooseveltin ABD Başkanlık görevini devralması.

1933.09.Mart

• Bulgaristan Komünist Partisi Genel Sekreteri Georgi Dimitrov’un, Reichstag Yangını’nı bahane eden Naziler tarafından tutuklanması.

1933.12.Mart

• Türk Dili Tetkik Cemiyeti’nce eski sözcüklere Türkçe karşılık bulmak için Dil Anketi başlatılması.

1933.15.Mart

• Almanya’da Adolf Hitler Üçüncü Reich’ı (imparatorluk) ilan etmesi.

1933.18.Mart

• Marsilya’da toplanan Uluslararası Kadın Kongresi’ne Türkiye’den Lamia Tevfik Hanım ve Seniha Rauf Hanımdın katılması.

1933.20.Mart

• Nazilerin ilk Yahudi toplama kampının Münih yakınlarında açılması.

1933.23.Mart

• Alman Milli Meclisi Reichstag’ın Adolf Hitler’e kararnamelerle ülkeyi yönetme yetkisi vermesi.

1933.28.Mart

• Adolf Hitlefin Yahudileri ve Yahudilere ait mağazaları boykot için emir vermesi.

1933.01.Nisan

• Almanya’da Nazi Partisi’nin Yahudileri boykot etme kararı alması.

Nisan

• Almanya’da ari ırktan olmadığı düşünülen memurların emekli edilmesi.

Nisan

• İlk kadın yargıç Mürüvvet Hanım’ın Adana’da göreve başlaması.

Nisan

• İstanbul’da yüksek öğrenim gençliğinin, Razgrad’da Bulgarların Türk mezarlığını yıkmaları üzerine İstanbul’daki Bulgar mezarlığına çelenk koyarak gösteri yapması.

1933.13.Nisan

• Ankara Yahudilerinin Türkçe konuşmaya karar vermesi.

• Yüksek Mühendislik Mektebi’ni yani bugünkü İstanbul Teknik Üniversitesi’ni bitiren Sabiha Hanım ve Melek Hanımdın diplomalarını alması. (Her iki kadın mühendis de, kura sonucu Ankara ve Bursa Nafıa (Bayındırlık) İdaresi’ne atandılar.)

1933.15.Nisan

• Samsun ile Çarşamba arasındaki demiryolu hattının işletmeye açılması.

• Ankara-İstanbul tarifeli uçak seferleri başlaması.

• Hükümet’in, Samsun-Çarşamba demiryolu hattını satın alması.

1933.22.Nisan

• Türkiye Cumhuriyeti ile, Osmanlı Düyunu Umumiyesi hamilleri (alacaklılar) arasında, Paris’te borçların saptanması ve ödeme şekli hakkında anlaşma imzalanması.

1933.27.Nisan

• Nazilere bağlı gizli polis örgütü olan Gestapo’nun kurulması.

1933.31.Mayıs

• TBMM’de “İstanbul Darülfünunu’nun kapatılmasına ve Maarif Vekaletince Yeni Bir Üniversite Kurulmasına Dair Kanun”un kabul edilmesi. (İstanbul Üniversitesi 1 Eylül 1933’de açıldı.)

1933.03.Haziran

• Sümerbank’ın kurulmasını öngören kanunun TBMM’de kabul edilmesi.

1933.08.Haziran

• Halk Bankası’nın kurulmasını öngören kanunun TBMM’de kabul edilmesi.

1933.10.Haziran

• “Ankara Yüksek Ziraat Enstitüsü Kanunu”nun TBMM’de kabul edilmesi.

1933.11.Haziran

• “Cumhuriyet İlanının Onuncu Yıldönümü Kutlama Kanunu”nun TBMM’de kabul edilmesi.

• TBMM’de “Belediyeler Bankası Kanunu”nun (İller Bankası) kabul edilmesi.

1933.12.Haziran

• İzmir Rıhtım Şirketi’nin satın alınması ile ilgili kanun TBMM’de kabul edilmesi. (Sözleşme 3 Ekim 1932’de parafe edilmişti.)

1933.20.Haziran

• Milli Eğitim Bakanlığı’nın, üniversitede bir İnkılâp Tarihi Enstitüsü açılması hakkında karar alması.

1933.27.Temmuz

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Dolmabahçe’de eski Afgan Kralı Amanullah Han’la görüşmesi.

1933.01.Eylül

• İstanbul Üniversitesi’nin kurulması.

1933.04.Ekim

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Cumhuriyet’in onuncu yıldönümü nedeniyle tarihi nutkunu söylemesi.

1933.04.Ekim

• Türk İnkılap Enstitüsü’nde ilk İnkılap Tarihi dersinin Milli Eğitim Bakanı Yusuf Hikmet (Bayur) tarafından verilmesi.

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Dolmabahçe’de Yugoslavya Kralı Birinci Aleksandr ile Kraliçe’yi kabul etmesi.

1933.14.Ekim

• Almanya’nın Milletler Cemiyeti üyeliğinden ayrılması.

1933.21.Ekim

• Dinamitin (TNT=Tri Nitro Gliserin) mucidi Alfred NobeVin ölmesi.

1933.26.Ekim

• Türk kadınlarına muhtar seçme seçilme hakkı veren kanunun kabul edilmesi.

1933.29.Ekim

• Cumhuriyet’in onuncu yılının kutlanması.

1933.04.Kasım

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Selanik’te doğduğu evin müze haline getirilmesi.

1933.08. Kasım

• Afganistan kralı Nadir Şah’ın öldürülmesi. (Yerine18 yaşındaki oğlu Zahir Şah geçti.)

1933.12.Kasım

• Almanya’da yapılan seçimlerde Nazilerin oyların yüzde 92’sini alması.

Kasım

• Amerika Birleşik Devletleri’nin, Sovyetler Birliği ile diplomatik ve ticari ilişkiler kurmaya başlaması.

Kasım

• İstanbul Üniversitesi’nde ilk öğretim yılının başlaması.

1933.01.Aralık

• İktisat Vekaleti’nin hazırladığı, Birinci Beş Yıllık Sanayi Planı’nın Başbakanlığa sunulması.

1933.05.Aralık

• Türkiye’de Eskişehir Şeker Fabrikası’nın açılması.

• Amerika’da 14 yıldır devam eden içki yasağının kalkması.

1933.16.Aralık

• Bulgaristanlı komünist önder Georgi DimitroVun, Leipzig’deki mahkemede ünlü savunmasını okuması.

1933.22.Aralık

• Almanya’da Reichstag yangınını çıkaran Lubbe’nin idama mahkum olması.

1933.27.Aralık

• TBMM’nin, Menemen’de Nakşibendiler tarafından öldürülen Şehit Kubilay’ın annesine maaş bağlayan kanunu kabul etmesi.

1933.29.Aralık

• Romanyalı faşistlerin, Bükreş’te liberal başkan lon Duca’yı öldürdürmesi.

1933

• İki Alman bilim adamı Max Kroll ile Ernst Ruska’nın ilk elektron mikroskobunu yapması.

• Bir kedinin gözünün araba farlarını yansıtmasından esinlenen Percy Shaw’ın, sürücülerin dikkatini yol çizgilerine çeken kedi-gözünü icat etmesi.

• Tadeus Reichsteirtin “C” vitaminini yapay olarak sentezlemesi.

• ABD’deki ekonomik kriz nedeniyle bu yıl 5 bin bankanın iflas etmesi.

1934.05. Ocak

• Avukatlar Birliği’nin ilk kongresinin İzmir’de yapılması.

1934.11.Ocak

• Metrik Ölçüler Kanunu’nun yürürlüğe girmesi.

1934.31.Ocak

• Nazım Hikmet, Nail Vahtedi, Tosun Ömer ve Yonga Ömer’in beş yıl hapis cezasına mahkûm edilmesi.

1934.01.Şubat

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Kırşehir’e gelmesi.

1934.07.Şubat

• Paris’te ayaklanmalar sürüyor. Fransa Başbakanı Edouard Daladier’in görevinden istifa etmesi.

1934.09.Şubat

• Bölge barışını korumak amacıyla Türkiye, Yunanistan, Yugoslavya ve Romanya arasında Balkanlarda barışı korumak ve devletler arasındaki işbirliğini geliştirmek amacıyla Balkan Paktı’nın kurulması.

1934.13.Şubat

• Şiirde sözcük seçiminin değer ve önemini vurgulamış, kendisinden sonra gelen şairler içinde en çok Ahmet Haşim’i etkilemiş olan Cenap Şahabeddin’in ölmesi.

1934.17.Şubat

• Avusturya’da sosyal demokratların gösteri düzenlesi. (Güvenlik güçleri göstericilere müdahale etti; birçok gösterici öldürüldü. Hükümet sıkıyönetim ilan etti.)

1934.21.Şubat

• Balkan Hekimler Birliği’nin kurulması.

• Nikaragualı gerilla önderi Augusto Cesare Sandino’nun, ulusal muhafızların komutanı Somoza’nın adamları tarafından kaçırılarak öldürülmesi.

1934.26.Şubat

• İstanbul Belediyesi’nin evlerdeki kafesleri kaldırtması.

1934.04.Mart

• Ankara Radyo Evi’nde radyo yayınına başlanması.

• İstanbul Üniversitesi’nde Türk İnkılâp Tarihi Enstitüsü’nün öğretime başlaması.

1934.06.Mart

• Eski Milli Eğitim Bakanlarından Dr. Reşit Galipin ölmesi.

1934.20.Mart

• Başvekil İsmet Paşa’nın (İnönü) Ankara Halkevi’nde devrim tarihi dersi vermesi.

1934.24.Mart

• İstanbul Maarif Müdürlüğü’nde, Orta Tedrisat Umum Müdürü Hasan Ali Yücel’in başkanlığında yapılan toplantıda Özel Mektepler Talimatnamesinin tamamlanması.

1934.04.Nisan

• Ankara’da Türkiye-Çin dostluk antlaşmasının imzalanması.

1934.27.Nisan

• Menemen-Bandırma-Manisa Demiryolu hattının devlet tarafından satın alınması.

1934.03.Mayıs

• Kayseri uçak fabrikasında yapılan ilk uçaklardan birinin Ankara’ya kadar başarıyla uçması.

1934.30.Mayıs

• Basmane-Afyon Demiryolu’nun devlet tarafından satın alınması.

1934.14.Haziran

• TBMM’de “İskan Kanunu”nun kabul edilmesi.

1934.16.Haziran

• İran Şehinşahı Rıza Pehlevi’nin Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’yı (Atatürk) Ankara’da ziyaret etmesi.

1934.21.Haziran

• Türkiye’de insanlarla insanlar, insanlarla devlet arasındaki ilişkilerde karışıklıkları önlemek ve bazı toplumsal ayrıcalıkları ortadan kaldırmak amacıyla Soyadı Kanunu’nun kabul edilmesi.

1934.29.Haziran

• Zaro Ağa’nın 157 yaşındayken İstanbul’da ölmesi.

1934.02.Temmuz

• “Basma, Yazı ve Resimleri Derleme Kanunu”nun yürürlüğe girmesi.

1934.13. Ağustos

• Bakırköy’de Sümerbank bez fabrikasının açılması.

1934. 18. Ağustos

• Dolmabahçe Sarayı’nda İkinci Türk Dil Kurultayı’nın toplanması.

1934.30.Eylül

• Keçiborlu’da Kükürt, İsparta’da Gülyağı Fabrikalarının açılması.

1934.03.Ekim

• İsveç Veliahtı Prens Gustav Adolf’un, Ankara’da Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa (Atatürk) tarafından kabul edilmesi.

1934.05.Ekim

• İspanya’da Asturias bölgesindeki maden işçilerinin devlet baskısı ve faşist teröre karşı ayaklanma başlatması. (Eyalet başkenti Oveldo’yu ele geçiren işçiler, Asturias Komünü’nü kurdular. İşçiler iki hafta direndiler.)

1934.15.Ekim

• Mao Tse Dung’un önderliğinde Çin komünistlerinin onbin kilometrelik Uzun Yürüyüşü’nün başlaması.

1934.19.Ekim

• Turhal Şeker Fabrikası’nın açılması.

1934.01.Kasım

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), “Bir ulusun değişikliğinde ölçü, musikîde değişikliği kavrayabilmesidir. Bugün dinletilmeye yeltenilen musikî yüz ağartacak değerden çok uzaktır” demesi.

1934.01.Kasım

• Ankara Kızılay’da Güven Anıtı’nın açılması.

1934.12.Kasım

• Türkiye’de ilk kez bir kadının, belediye başkan yardımcısı olması. (Bursa Belediye Meclisi, Zehra Hanım’ı başkan yardımcılığına seçti.)

1934.17.Kasım

• Şehir Tiyatrosu’nda üç ulusal opera oynanmasına karar verilmesi. (Ülkü Yolu, Taş Bebek ve Bay Önder operaları sahnelenecek.)

1934.20.Kasım

• Konya Ereğlisi’nde Sümerbank Bez Fabrikası’nın açılması.

Kasım

• Ayasofya Camisi’nin müze olması. (Bakanlar Kurulu Kararı ile kabul edildi.)

• Efendi, Bey ve Paşa gibi yakıştırma adların ve unvanların kaldırıldığına dair kanunun kabul edilmesi. (Soyadı Kanunu çıktı. Meclis, Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemale Atatürk soyadını verdi. Bu soyadı yalnız Mustafa Kemal’e aitti ve kimse bunu kullanamayacaktı.)

Kasım

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), İsmet Paşa’ya “İnönü” soyadını vermesi.

1934.29.Kasım

• Eski adların değiştirilmesinin devam etmesi. (Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Matbuat Cemiyeti’nin adını Basın Kurumu olarak değiştirdi.)

1934.01.Aralık

• Ekim Devrimi’nden sonra Bolşeviklerin Kafkasya’daki denetim alanını genişletmek için çalışan ve aynı zamanda SBKP Politbüro Üyesi Sergei Kirov’un, Leningrad Parti Merkezi’nde öldürülmesi.

1934.03.Aralık

• Hangi dine mensup olursa olsun, din adamlarının mabet ve ayinler dışındaki dinsel kisve taşımalarının yasaklanmasına dair kanunun kabul edilmesi.

1934.05.Aralık

• Türk kadınlarına milletvekili seçme ve seçilme hakkının verildiğine dair kanunun kabul edilmesi.

1934.07.Aralık

• Türk Kadınlar Birliği’nin, İstanbul’da bir mitingle kadınların milletvekili seçme ve seçilme haklarını kutlaması.

1934.13.Aralık

• Maarif Vekâleti’nde oluşturulan Dil Komisyonu’nun edebiyat derslerinin yeni dile göre nasıl okutulacağını kararlaştırması.

1934.31.Aralık

• Metrik Ölçüler Kanunu’nun yürürlüğe girmesi.

1934

• İrene Joliot-Curie ve Frederic Joliot-Curie’nin yapay radyoaktif fosfor -30’u elde etmek için alfa parçacıklarıyla alimünyum atomlarını bombardıman etmesi.

• Leo Szilard\n nükleer zincirleme reaksiyonunun olabileceğini açıklaması.

1935.01.Ocak

• İstanbul Rıhtım Şirketi’nin devletçe satın alınması.

1935.02.Ocak

• Soyadı Kanunu’nun yürürlüğe girmesi.

• Marmara Adası ve Erdek’te şiddetli deprem; 5 kişi öldü, 600 bina hasar gördü.

1935.02.Şubat

• Ayasofya Müzesi’nin halkın ziyaretine açılması.

1935.06.Şubat

• İki kadın, Nezihe Muhittin ile Şaziye Berrin’in genel seçimlerde bağımsız milletvekili adayı olması.

1935.08.Şubat

• Türkiye Büyük Millet Meclisi’nin 5. dönem seçimlerinin yapılması. (Cumhuriyet Halk Fırkası (CHF) iktidarı devam ediyor. Türkiye’de kadınların ilk kez katıldığı genel seçimler yapıldı ve 17 kadın milletvekili seçildi.)

1935.18.Şubat

• “Bazı Kisvelerin Giyilemeyeceğine Dair Kanunun Tatbik Suretini Gösterir Nizamname”nin yayınlanması.

1935.21.Şubat

• Türkiye’de Fransız misyonerlerinin işlettiği bazı okulların millileştirilmesi.

1935.01.Mart

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) dördüncü kez Cumhurbaşkanlığına seçilmesi.

• İlk kadın milletvekillerinin de katıldığı Beşinci dönem TBMM’nin çalışmalarına başlaması.

• Kayseri’de Atatürk Heykeli’nin açılması.

1935.14.Mart

• İstanbul Belediye Meclisi’nin Darülaceze’nin adını Düşkünler Evi olarak değiştirmesi.

1935.16.Mart

• Alman Nazi Partisi lideri ve Almanya başbakanı Adolf Hitlefin Versailles Barış Antlaşması hükümlerini tanımadığını resmen açıklaması.

1935.09.Nisan

• 2/2295 sayılı kararname ile ordudaki rütbe adlarının yeni karşılıklarının (bugünkü) saptanması.

1935.18.Nisan

• İstanbul’da Uluslararası Kadınlar Kongresi’nin toplanması.

1935.27.Nisan

• Hafta sonu tatilinin cuma gününden pazar gününe alınması.

1935.27.Mayıs

• TBMM’de “Ulusal Bayram ve Genel Tatiller Hakkında Kanun”un kabul edilmesi.

1935.14.Haziran

• “Diyanet İşleri Reisliği Teşkilat ve Vazifelerine Dair Kanun”un TBMM’de kabul edilmesi.

• TBMM’de madencilik, metalurji ve enerji alanında yatırımlar yapacak olan “Etibank Kanunu”nun kabul edilmesi.

• TBMM’de “Elektrik İşleri Etüt İdaresi Teşkiline Dair Kanun”un kabul edilmesi.

• TBMM’de “Maden Tetkik ve Arama Enstitüsü Kurulması Hakkında Kanun”un kabul edilmesi.

1935.05.Ağustos

• Fevzi Paşa ile Ergani arasındaki demiryolu hattının işletmeye açılması.

1935.16.Eylül

• Kayseri’de Sümerbank bez fabrikasının açılması.

1935.02.Ekim

• İtalya’nın Habeşistan’ı (Etopya) işgal etmesi. (İtalya bu işgal eylemini 1896 yılında da denemiş ama o zaman yenilgiye uğrayıp, geri çekilmişti.)

1935.13.Ekim

• Türkiye Mason Localarının, İçişleri Bakanlığı’nca kapatılması.

1935.19.Ekim

• Mao Tse Dung liderliğinde Çin’de uzun yürüyüşün köylülerin kitlesel katılımlarıyla sürmesi.

1935.20.Ekim

• Türkiye’de İkinci genel nüfus sayımının yapılması. (Türkiye’nin nüfusu 16.158.018 kişi, yoğunluk 21 olarak saptandı.)

1935.21.Ekim

• Nazi Almanyası’nın 1918 Versay Barış Antlaşması’na göre askerden ve silahtan arındırılmış olan Ren bölgesini işgal etmesi.

1935.03.Kasım

• Yunanistan’da krallık yönetimine yeniden geçilmesi ve ikinci George’nin Yunan Kralı İlan edilmesi.

1935.07.Kasım

• Türk-Sovyet Dostluk ve Tarafsızlık Antlaşması’nın on yıl süreyle uzatılması.

1935.15.Kasım

• Persia’nın adını resmen İran olarak değiştirmesi.

1935.29.Kasım

• Türkiye İş Bankası’nın kurduğu Paşabahçe Şişe ve Cam Fabrikası’nın hizmete açılması.

1935

• Alman şirketi AEG’nin, sesi kaydetmek için plastik manyetik teyp bandını geliştirmesi.

• Charles Richter’in deprem yoğunluğunu ölçmek için logaritmik bir ölçek geliştirmesi.

• Wendell Stanley’in mozaik tütün virüsünü kristalize etmesi.

• Robert Watson Watin bir mikrodalga radarı tasarlaması.

1936.01.Ocak

• Miladi Yılbaşı; ilk yılbaşı tatili

1936.09. Ocak

• Ankara’da Dil ve Tarih-Coğrafya Okulu Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) da katıldığı bir törenle açılması ve öğretime başlaması. (Törende konuşan Milli Eğitim Bakanı Saffet Arıkan “Çürümüş görünen dünya kültürünü yeniden yaratacak olan Türk çocuklarıdır” dedi.)

1936.20.Ocak

• Sinemaların esas filmle beraber bir de “öğretici film” göstermek zorunda olduğuna ilişkin kanunun çıkması.

• Ankara’da Sanayi Kongresi’nin toplanması. (Toplantıda İkinci Beş Yıllık Sanayi Planı kabul edildi.)

• İngiltere Kralı Beşinci George’nin ölmesi ve yerine Sekizinci Edward\n İngiltere Kralı olması.

1936.25.Ocak

• İstanbul’da Vapurculuk Şirketi ile yapılan sözleşme ile bütün kabotajın Denizyolları İdaresi’ne geçmesininin sağlaması.

1936.06.Şubat

• Beyaz (kış) Olimpiyatlarda ilk kez Türk Bayrağı dalgalanması. (Garmisch Parten-Kirchen Olimpiyatları.)

1936.11.Şubat

• İstanbul’da kar fırtınası; binaların yıkılması. 120 kadar tekne battı ve Unkapanı Köprüsü parçalandı.

1936.21.Şubat

• İzmir Havagazı Şirketi’nin satın alınması.

Şubat

• Matbuat Umum Müdürü Vedat Nedim Tör’ün hazırlattığı Türk edebiyatı antolojisinin tartışmalara neden olması.

• Fenerbahçe futbol takımının Galatasaray’ı 6-1 yenmesi.

1936.24.Mart

• Afyon Karahisar’da Zafer Anıtı’nın açılması.

Mart

• Afyon-Karakuyu, Bozanönü-İsparta Demiryollarının işletmeye açılması.

1936.29.Mart

• İstanbul’da yaşayan Almanların vapurlarla Karadeniz’e açılarak Adolf Hitler’e oy vermesi.

1936.03.Nisan

• Polisin, tek tek evleri dolaşarak, halktan soyadı almakta acele edilmesini istemesi.

1936.09.Nisan

• İstanbul Telefon Şirketi’nin devletçe satın alınması.

1936.06.Mayıs

• Ankara’da Devlet Konservatuarı’nın kurulması.

1936.29.Mayıs

• Türk Bayrağı Hakkındaki Kanun’un kabul edilmesi.

1936.01.Haziran

• TBMM’de “Bankalar Kanunu”nun kabul edilmesi.

1936.08.Haziran

• Sosyal Haklar ve Sosyal Güvenlik açısından ilk önemli adım olan “İş Kanunu”nun kabul edilmesi.

1936.22.Haziran

• Montrö’de Boğazlar Komisyonu’nun toplanması.

1936.18.Temmuz

• İspanya’da Almanya’nın desteklediği General Fransisco Franco yönetimindeki faşist Falanjist Parti militanlarının Cumhuriyetçilere karşı iç savaşı başlatması.

1936.20.Temmuz

• Japonya’nın Çin’i işgal etmeye başlaması.

• Montreux Boğazlar Sözleşmesi’nin imzalanması ve Boğazlar sorununun çözümlenmesi ve Türk Silahlı Kuvvetleri’nin Boğazlara konuşlanması.

1936.11.Ağustos

• Berlin Olimpiyatları ile Türkiye Cumhuriyeti sporcularının yarışmalarda ilk altın madalyalarını kazanması.

1936.24.Ağustos

• Üçüncü Türk Dil Kurultayı’nın Dolmabahçe Sarayı’nda toplanması.

1936.01.Eylül

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), ekonomide Devletçilik görüşünü açıklaması.

1936.04.Eylül

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), çiftliklerini devlete, bir kısım taşınmazlarını da Ankara Belediyesi’ne bağışlaması.

• İngiltere Kralı Sekizinci Edward\n İstanbul’da Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’yı (Atatürk) ziyaret etmesi.

1936.01.Kasım

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Toprak Kanunu üzerindeki görüşlerini açıklaması.

1936.03.Kasım

• Ankara’da Çubuk Barajı’nın açılması.

Kasım

• Eski adı Mekteb-i Mülkiye olan Siyasal Bilgiler Okulu’nun, İstanbul’dan Ankara’ya taşınması.

Kasım

• İzmit’de SEKA’ya bağlı Birinci Kağıt ve Karton Fabrikası’nın açılması.

Kasım

• Macar müzisyen Bela Bartok’un, Ankara Halkevi’nde klasik müzik konulu bir konferans vermesi.

1936.09.Kasım

• Montreux Boğazlar Sözleşmesi’nin yürürlüğe girmesi. (Sözleşme 20 Temmuz 1936 tarihinde imzalanmıştı.)

1936.18.Kasım

• Adolf Hitler ve Benitto Mussolini, General Fransisco Franco’nun İspanya’da kurduğu geçici faşist hükümeti tanıması.

1936.20.Kasım

• İspanya İç Savaşı’nda faşist ayaklanmaya karşı Cumhuriyetçiler safında mücadele eden anarşist önderlerden Buenaventura Durruti’nin faşistler tarafından öldürülmesi.

1936.23.Kasım

• İstanbul’da tramvay ücretlerine on paralık zam yapılması üzerine, Hüseyin Cahit Yalçın’ın, İstanbul Valisi Muhittin Üstündağ’ı mahkemeye vermesi.

1936.25.Kasım

• Almanya ile Japonya’nın, Avrupa kültürünü ve dünya barışını “Bolşevik tehdit” ten korumak gerekçesiyle bir antlaşma imzalaması.

Kasım

• TBMM’nin Hatay sorununu Milletler Cemiyeti’ne götürmeye karar vermesi.

Kasım

• Ereğli Kömür Şirketi’nin Hükümet’çe satın alınma sözleşmesinin imzalanması.

Kasım

• Ankara Üniversitesi Hukuk Fakültesi’nde Devrim Tarihi derslerinin başlaması.

1936.10. Aralık

• Zonguldak’ta Türk Antrasit Fabrikası’nın törenle açılması.

1936.12.Aralık

• İngiltere Kralı Sekizinci Edwardın aşkı tercih etmesi. (Wallis Simpson’la sarayın onaylamadığı beraberliğini sürdürmek için tahttan çekildi.)

1936 . 13 . Aralık

• Milli Eğitim Bakanlığı’nın yayınladığı genelgeye göre, öğrenciye soyadıyla hitap edilmesinin başlaması.

1936.15.Aralık

• Ankara 19 Mayıs Stadyumu’nun açılması. (Açılışta, Başbakan İsmet İnönü “Türkiye’yi idare edenler, stadyumu en kıymetli mektep gibi her yerde kurmaya çalışacaklardır.” dedi.)

1936.25.Aralık

• Şark Demiryolları Şirketi’nin hükümet tarafından satın alınması.

1936.27.Aralık

• Şair Nazım Hikmet’in yazdığı şiirleri nedeniyle gözaltına alınması.

1937.09.Ocak

• Josef Stalirtin sürgüne gönderdiği Lev D. Troçki’nin Meksika’ya gitmesi.

1937.27.Ocak

• Cenevre’de Milletler Cemiyeti toplantısında, Hatay’ın bağımsızlığının kabul edilmesi.

1937.29.Ocak

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nde devlet başkanı Joseph Stalin karşıtı 13 kişinin ölüm cezasına çarptırılması.

Şubat

• İstanbul Üniversitesi İktisat Fakültesinin açılması.

Şubat

• Anayasa’nın 2. maddesinde değişiklik yapılması. (Cumhuriyet Halk Partisi’nin 6 ilkesi Anayasa metnine girdi. “Türkiye Devleti cumhuriyetçi, milliyetçi, halkçı, devletçi, laik ve inkılapçıdır”)

1937.08.Şubat

• TBMM’de “Orman Kanunu”nun kabul edilmesi.

1937.13.Şubat

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Selanik’te doğduğu evin Selanik Belediyesi’nce satın alınarak Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) buyruğuna verilmesi.

1937.18.Şubat

• İstanbul’da eşeklerle taşımacılığın yasaklanması.

Şubat

• Özel teşebbüsçe inşa edilen ilk Türk gemisi Belkıs’ın, törenle Haliç’te denize indirilmesi.

Şubat

• Metoroloji Genel Müdürlüğü’nün kurulması.

1937.21.Mart

• Tunceli’de Seyit Rıza önderliğinde ayaklanmasının başlaması.

1937.03.Nisan

• Karabük Demir ve Çelik Fabrikası’nın temel atma töreninin yapılması.

1937.07.Nisan

• Türkiye ile Mısır arasında dostluk, ikamet ve tabiiyet antlaşmasının imzalanması.

1937.26.Nisan

• İspanyol faşistlerine (falanjist) destek veren Almanya’nın, yeni kurduğu hava gücü Lutwaffe’yi kullanarak bir Bask kenti olan Guernica’yı bombalaması. (Saldırıda 1.500 insan öldü, kent yerle bir edildi. Bu saldırı ve katliam ressam Pablo Picasso tarafından bir tablo ile ölümsüzleştirildi.)

1937.04. Haziran

• TBMM’de “Türkiye Cumhuriyeti Ziraat Bankası Kanunu”nun kabul edilmesi.

1937.09.Haziran

• TBMM’de “Ankara’da Tıp Fakültesi Kurulması Hakkındaki Kanun”un kabul edilmesi.

Haziran

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Trabzon’dan, Hükümet’e “Bütün çiftliklerini ve mallarını millete bağışladığını” bildirmesi.

1937.14.Haziran

• Hatay’ın Bağımsızlık Antlaşması’nın Türkiye Büyük Millet Meclisi tarafından onaylanması.

1937.08.Temmuz

• Türkiye, İran, Irak ve Afganistan arasında Sâ’dâbat Paktı Antlaşması’nın Tahran’da imzalanması.

Eylül

• Tunceli’de ayaklanma çıkaran Seyit Rıza ve arkadaşlarının teslim olması.

1937.20.Eylül

• İkinci Türk Tarih Kurultayı’nın Dolmabahçe Sarayı’nda toplanması.

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), Türkiye’nin ilk resim galerisini Dolmabahçe Sarayı’nda açması.

Ekim

• İkinci Dünya Savaşı’nda Alman faşizmine karşı büyük başarılar elde eden ve Avrupa’da birçok ülkede iktidarı ele geçiren uluslararası komünist hareketin, Komintern çatısı altında birleşmesi.

1937.09.Ekim

• Sümerbank Nazilli Basma Fabrikası’nın Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa (Atatürk) tarafından açılması.

1937.22.Ekim

• Dersim bölgesinde 21 Mart gecesi başlayan ayaklanmanın bastırılması. (Dört yıl için çıkarılan Tunceli’nin İdaresi Hakkında Kanun, çeşitli eklerle 1947’ye kadar sürdü.)

1937.25.Ekim

• İsmet İnönü’nün Başbakalıktan çekilmesi. Celal Bayar’ın Başbakanlık görevini devralması.

1937.29.Ekim

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Ankara’da son kez Cumhuriyet Bayramı törenlerine katılması.

1937.30.Ekim

• Ankara Gar Binası’nın törenle açılması.

Kasım

• İtalya’nın, Almanya ile Japonya arasındaki anti-komünist pakta katılması.

1937.09.Kasım

• Japon askeri birliklerinin Çin’de Şanghay Kenti’ne girmesi.

1937.15.Kasım

• Dersim (Tunceli) Ayaklanması lideri Seyit Rıza ve 6 arkadaşının Tunceli’de idam edilmesi.

1937.18.Kasım

• Dersim Ayaklanması’nın tümüyle bastırılması.

1937.29.Kasım

• Hatay’da özerk yönetimin ilan edilmesi. (Hataylı Türklerin bu konuda kutlama töreni yapması engellendi.)

1937.13.Aralık

• Milliyetçi Çin’in (Tayvan) başkenti Nanking’de 250 bin Çinli’nin Japonlar tarafından katledilmesi.

• Grote Reber’in 31 feetlik bir radyo teleskobu inşa etmesi.

• Dünyanın en büyük zeplini Hindenburg’un yanıp 35 yolcunun ölmesi. (Bu olaydan sonra zeplinle taşımacılıktan vazgeçildi.)

1938.06.Ocak

• Nazi baskısından kaçan psikonalizmin kurucusu Sigmund Freud’un Londra’ya gitmesi.

1938.14.Ocak

• Türkiye-Irak-İran-Afganistan arasında imzalanan Sadabad Paktı Antlaşması’nın Türkiye Büyük millet Meclisi tarafından onaylanması.

• TBMM’de Dışişleri Bakanlığı kuruluş kanununun kabul edilmesi.

1938.22.Ocak

• Mustafa Kemal Atatürk’ün İzmit üzerinden Derince’ye geçmesi.

1938.24.Ocak

• İzmir Telefon İşletmesi’nin devlet tarafından satın alınması.

Şubat

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) hazır bulunduğu törenle Sümerbank’a ait Gemlik Yapay İpek Fabrikası’nın açılması.

Şubat

• Bursa Merinos Fabrikası’nın Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) tarafından işletmeye açılması.

1938.20.Şubat

• Adolf fîitler’in, Çekoslovakya ve Avusturya’daki Almanlar için kendi geleceklerini belirleme hakkı istemesi.

• Türkiye’de 42 Yeni Halkevi şubesinin açılması.

1938.10.Mart

• Ankara radyosunda radyofonik konserlere Bizet’in Carmen operasıyla başlanması.

1938.11.Mart

• Avusturya Şansölyesi Schuschnigg istifa etmesi, yerine gelen Nazi yanlısı Seyss Inquart\n daveti üzerine Alman birliklerinin Avusturya’ya girmesi.

1938.15.Mart

• Sovyetler Birliği’nde olağanüstü mahkemede ölüm cezasına çarptırılan, aralarında Ekim Devrimi’nin önderlerinden Nikolay Buharin’in de bulunduğu 18 kişinin cezalarının infaz edilmesi.

1938.30.Mart

• Cumhurbaşkanlığı Genel Sekreterliği’nin Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) hastalığı hakkında ilk resmi bildiriyi yayınlaması.

1938.10.Nisan

• Nazi Almanyası’nın Avusturya’yı topraklarına kattığını ilan etmesi.

1938.27.Nisan

• Türkiye ile Yunanistan arasında yeni bir dostluk antlaşmasının imzalanması.

1938.19.Mayıs

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) son kez 19 Mayıs Gençlik ve Spor Bayramı gösterilerini izlemesi ve Hatay sorunu ile ilgili olarak (hastalığına karşın) Güney Anadolu gezisine çıkması.

1938.21.Mayıs

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Mersin’de askeri geçit törenini izlemesi.

1938.24.Mayıs

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Adana’da askeri geçit törenini izlemesi.

1938.01.Haziran

• Devletçe satın alınan Savarona Yatı’nın İstanbul’a gelmesi.

1938. 16. Haziran

• Kadın Havacımız Sabiha Gökçendin tek başına uçakla Balkan turuna çıkması.

1938.19.Haziran

• Romanya Kralı’nın Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’yı (Atatürk) İstanbul’da ziyaret etmesi.

1938.20.Haziran

• TBMM’de kabul edilen “Ulusal Bayram ve Genel Tatiller Hakkındaki 2739 Sayılı Kanuna Ek Kanun” ile 19 Mayıs gününün “Gençlik ve Spor Bayramı” olarak kabul edilmesi.

1938. 24. Haziran

• TBMM’nin, “Toprak Mahsulleri Ofisi Kurulması Hakkında Kanun”u kabul etmesi.

1938. 28. Haziran

• TBMM’nin, “Cemiyetler Kanunu”nu kabul etmesi.

1938.03.Temmuz

• Türkiye ve Fransa’nın, Hatay’da eşit sayıda asker bulundurmaları konusunda antlaşma yapması. (Türk ve Fransız birlikleri 4 Temmuz’da Hatay’a girdi.)

1938.13.Temmuz

• Türkiye’de Toprak Mahsulleri Ofisi’nin kurulması.

1938.31.Temmuz

• Balkan Paktı devletleriyle Bulgaristan arasında Selanik Saldırmazlık Antlaşması’nın imzalanması.

1938.24.Ağustos

• Demiryolu hattı inşaatının Kemah’a ulaşması.

1938.29.Ağustos

• Askeri Mahkeme’nin, Nazım Hikmet (Ran) ve devrimci arkadaşlarını yargılayarak mahkum etmesi.

1938.02.Eylül

• Hatay’da Cumhuriyet Millet Meclisi’nin açılması. (Devlet Başkanlığı’na Tayfur Sökmen seçildi.)

1938.05.Eylül

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) vasiyetnamesini yazdırması. (Vasiyetin açılışı: 28 Kasım 1938. Mustafa Kemal Atatürk’ün hastalık durumu hakkında, günlük resmi bildirilerin yayımına başlanması.)

1938.17.Eylül

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk), hastalığının ağırlaşması ve ilk kez komaya girmesi.

1938.28.Eylül

• Ankara Radyosu’nun yayına başlaması.

1938.29.Eylül

• Cumhuriyet’in 15’inci Yıldönümü dolayısıyla Atatürk’ün Türk ordusuna mesajının yayınlanması.

1938.01.Kasım

• Başbakan Celal Bayar’ın, Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) adına TBMM’nin açılış konuşmasını yapması.

Kasım

• Almanya’da Yahudilere karşı Kristal Gecesi olarak bilinen toplu saldırının başlaması. (Nazi polisi Yahudilerin kendilerini savunamaz hale getirecek önlemleri aldı. 9-10 Kasım’da Yahudilere ait işyerlerinde yağma başladı. 267 Sinagog yakılıp tahrip edildi.)

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) hastalığının ağırlaştığını bildiren raporların yeniden yayımlanmaya başlaması. Mustafa Kemal Atatürk’ün ikinci kez ağır bir komaya girmesi.

Kasım

• Berlin’de sivil faşist-nazi birliklerinin 7 bin Yahudi dükkanı yağmalaması. (Yüzlerce sinagog ateşe verildi, çok sayıda Yahudi Nazilerce öldürüldü.)

Kasım

• Cumhurbaşkanı Gazi Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) ölmesi.

Kasım

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) ölümü üzerine, Türkiye Büyük Millet Meclisi’nin oy birliğiyle İsmet İnönü’yü cumhurbaşkanı seçmesi.

Kasım

• İspanya İç Savaşı’nda dayanışma amacıyla Cumhuriyetçiler safında çarpışan, bütün ülkelerden gelen gönüllülerin oluşturduğu Uluslararası Tugayların İspanya’yı terk etmeye başlaması.

Kasım

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) naşının Dolmabahçe Sarayı’nda katafalka konulması.

1938.21.Kasım

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) naşının Ankara’da Etnografya Müzesi’ndeki geçici istirahatgahına konulması.

1938.23.Kasım

• Adolf Hitler’in 5 bin markın üzerinde malı olan Yahudilere yüzde 20 oranında vergi koyması.

1938.26.Aralık

• Cumhuriyet Halk Partisi’nin olağanüstü kurultayı toplaması. (Kurultay İsmet İnönü’yü değişmez genel başkan seçti.)

1938.28.Aralık

• Hasan Ali YüceVin Milli Eğitim Bakanlığı’na getirilmesi.

1938

• Güney Afrika sahillerinde Paleozoik ve Mezozoik fosillerde rastlanan cinsten ciğerli bir balık türünün bulunması.

Macar mucit Lazlo Biro’nun, biro da denilen bilye uçlu tükenmez kalemi icat etmesi.

Amerikalı Chester Carlson’un ilk fotokopi makinesini icat etmesi.

1939.04.Ocak

• Japonya’da faşist-militarist parti lideri Hiranuma’nın başbakan olması.

1939.11.Ocak

• Aydın’da topraksız köylüye toprak dağıtılması.

1939.25.Ocak

• Türkiye’de Celal Bayar Hükümeti’nin istifa etmesi. Yeni hükümetin Refik Saydam başkanlığında kurulması.

1939.28.Ocak

• İstanbul Tramvay Şirketi’nin 1.570.000 liraya devletçe satın alınması.

1939.17.Şubat

• Hatay Cumhuriyet Meclisi’nin, Türkiye Cumhuriyeti yasalarını, Hatay Cumhuriyeti yasaları olarak kabul etmesi.

1939.21.Şubat

• Türkiye’nin, İspanya’daki faşist (falanjist) General Fransisco Franco rejimini resmen tanıması.

1939.03.Mart

• Saat 24.05’te Sultanhamam’daki Atabek Hanı’nda yangın çıkması. (Yeterli su bulunmaması ve ters esen rüzgar nedeniyle kontrol altına alınamayan yangın, Tevfik Temel, Mercimekyan ve Kısmet hanlarının da yanmasına neden oldu.)

1939.14.Mart

• Nazi Almanyası askeri birliklerinin Prag’ı işgal etmesi.

• Hatay Cumhuriyet Meclisi’nin aldığı bir kararla Türk parasını resmi para olarak kabul etmesi.

• Adalet Bakanlığı Türkiye’de Arap harfleriyle ders verenlerin cezalandırılmasına ilişkin bir genelgenin yayımlanması.

• İktisat Bakanlığı’nın kadın çoraplarında kalitenin yükseltilmesi için Avrupa’dan uzman bir kurul getirmesi.

1939.15.Mart

• Nazi Almanyası’nın Çekoslavakya’yı işgal etmesi.

1939.22.Mart

• Hatay’ın Fransız egemenliğinden tümüyle kurtulması.

1939.26.Mart

• Altıncı milletvekili seçimlerinin yapılması. (1935 seçimlerinden sonra oluşan beşinci mecliste 17 kadın milletvekili vardı. Altıncı meclise ancak 14 kadın seçilebildi.)

1939.28.Mart

• Madrid’in General Fransisco Franco faşist güçlerinin eline düşmesi. (İspanya İç Savaşı sona erdi.)

1939.01.Nisan

• İspanya’da Fransisco Franco yönetiminin İspanya İç Savaşı’nın resmi olarak bittiğini açıklaması.

1939.07.Nisan

• Faşist İtalya’nın Arnavutluk’u işgal etmesi.

1939.20.Nisan

• Nazi lideri Adolf Hitler’in doğum günü kutlaması için Almanya’ya gelen Türk iyi niyet kurulunu kabul etmesi. (Kurulda Ali Fuat Cebesoy, Falih Rıfkı Atay, Orgeneral Asım Gündüz ve Yunus Nadi vardı.)

1939.21.Nisan

• Hatay’ın, Türk gümrük tarifesine katılması.

1939.29.Haziran

• Hatay Cumhuriyet Meclisi’yle TBMM’nin karşılıklı olarak oy birliğiyle aldığı kararlarla Hatay’ın Türkiye’ye katılması onaylanması.

1939.23.Ağustos

• Almanya ile Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği arasında bir saldırmazlık antlaşmasının imzalanması.

1939.01.Eylül

• Almanya’nın Polonya’ya saldırması ve Polonya’yı bir günde teslim alması ve İkinci Dünya Savaşı’nın başlaması.

1939.03.Eylül

• İngiltere ve Fransa’nın Almanya’ya resmen savaş ilan etmesi.

1939.17.Eylül

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği güçlerinin Polonya’yı doğudan işgale başlaması.

1939 .30 .Eylül

• Almanya ile Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nin Polonya’nın paylaşılmasına ilişkin bir antlaşma imzalaması.

1939.08.Ekim

• Polonya’nın batısının Almanya tarafından ilhak edilmesi.

1939.17.Kasım

• Türk ordusundaki son Alman danışmanların Türkiye’den ayrılması.

1939.24.Kasım

• Gestapo’nun, Çekoslovakya’da 120 yurtsever-demokrat öğrenciyi öldürmesi.

1939.30.Kasım

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nin Finlandiya’yı işgal etmesi.

• Macaristan Devrimi’nin önderi Bela Kun’un Ukrayna’da kurşuna dizilmesi.

1939.15.Aralık

• Sinema dünyasının en iyi filmlerinden biri olan “Rüzgar Gibi Geçti”nin galasının yapılması.

20.Aralık

• Türkiye’nin Paris’teki Uluslararası Şarap Kurulu’na katılmasına ilişkin yasanın çıkması.

1939.27.Aralık

• Erzincan’da Richter ölçeğine göre 8 şiddetinde bir deprem oldu; 32.962 kişi hayatını kaybetti, yaklaşık 100 bin kişi yaralandı.

• İstanbul’da Young Men’s Christian Association Örgütü’nün (Genç Hristiyanlar Cemiyeti) kapatılması.

1939

• İgor Sikorsky adlı bir Rus mühendis tarafından ilk helikopterin yapılması.

• ABD’deki Büyük Ekonomik Bunalımını’nın sona ermesi.

YİRMİNCİ YÜZYIL BEŞİNCİ ON YIL

1940.10.Ocak

• Pierre Louys’in Afrodit adlı kitabıyla ilgili davaya başlanması. (Kitap müstehcenlikle suçlanıyordu.)

1940.11.Ocak

• Ankara Konservatuarı Tatbikat Sahnesi oyuncularının ilk oyunlarını sergilemesi.

1940.15.Ocak

• Ankara Radyosu’nun Fransızca, Yunanca, Farsça ve Bulgarca haber yayınına İngilizce’yi de eklemesi.

1940.29.Şubat

• “Rüzgar Gibi Geçti” filminin 8 Oscar kazanması. (Hattie McDaniel “Rüzgar Gibi Geçti”deki performansıyla Oscar Ödülü kazanan ilk siyah kadın oyuncu oldu.)

01.Mart

• Nazi Almanyası, Faşist İtalya ve Militarist Japonya tarafından oluşturulan Mihver Devletleri Bloku’na Bulgaristan’ın katılması.

1940.04.Mart

• İstanbul’da yapılan Altıncı Balkan Güreş Şampiyonası’nda Türk takımının beş birincilik alarak altıncı kez şampiyon olması.

Mart

• Nobel Ödülü’nü kazanan ilk kadın yazar Selma Lagerlöf’ün, 82 yaşında ölmesi.

1940.18.Mart

• Adolf Hitler ve Benitto Mussolininin İtalya’da buluşması. (İtalya Almanya’nın yanında savaşa girme kararı aldı. Bundan dört yıl sonra aynı gün, Almanlar Macaristan’ı işgale başladı.)

1940.28.Mart

• Adolf Hitlefin emriyle Polonya’nın Auschwitz kasabasında bir toplama kampı kurulmaya başlanması. (Auschwitz kampı, dört büyük gaz odasının yer aldığı kampta, ortalama günde 20 bin Yahudi gaz odalarında öldürülüyor ve cesetleri yakılarak yok ediliyordu.)

1940.29.Mart

• Türkiye ile Suriye arasında bir dostluk antlaşmasının imzalanması.

1940.09.Nisan

• İkinci Dünya Savaşı’nda Almanya’nın Norveç’i istila etmesi. (Almanya bu işgalle Kuzey Denizi kıyısındaki stratejik noktaları ele geçirdi.)

• Alman Nazi güçlerinin Danimarka’yı işgal etmesi.

Nisan

• Türkiye’de üretime dönük, yaşamın içinden eğitim veren Köy Enstitülerinin kurulması.

1940.10.Mayıs

• Almanya’nın, Hollanda, Belçika ve Lüksenburg’u işgal etmesi.

1940.17.Mayıs

• Alman ordularının Fransa’ya girmesi.

1940.27.Mayıs

• Almanlar tarafından kuşatılan 300.000’e yakın İngiliz ve müttefik askerinin Dunkirk’ten boşaltılması.

1940.10.Haziran

• İtalya’nın İngiltere ve Fransa’ya savaş ilan etmesi.

1940.22.Haziran

• Fransa’nın Almanya’ya kayıtsız koşulsuz teslim olması.

1940.20.Ağustos

• Rus devrimcisi Davidoviç Lev Troçki’nin bir suikast sonucu Meksika’da öldürülmesi.

1940.20.Ekim

• Türkiye’da nüfus sayımının yapılması. (Nüfus 17.820.950 kişi, yoğunluk kilometre karede 23 olarak saptandı.)

1940.22.Ekim

• Türkiye’de kömür ocaklarının ulusallaştırılması.

1940.28.Ekim

• İtalyan askerlerinin Yunanistan’a girmesi.

1940.05.Kasım

• ABD Başkanı Franklin Delone Rooseveltin üçüncü kez devlet başkanı seçilmesi.

1940.14.Kasım

• İngiltere’nin Coventry şehrinin Alman hava saldırısına uğraması, 100 sivilin ölmesi.

1940.18.Kasım

• Bakanlar Kurulu’nun, hava saldırılarına karşı bütün kent ve kasabalarda geceleri karartma yapılması kararı alması.

1940.20.Kasım

• Macaristan’ın Almanya, İtalya, Japonya ve Bulgaristan’ın yer aldığı Mihver Devletleri’ne katılması.

1940.01.Aralık

• Türkiye’de geceleri hava saldırısı olasılığına karşı karartma uygulamasının başlaması.

1940.12.Aralık

• El Salvador bandıralı bir geminin Silivri önlerinde batması. (Bulgaristan’dan Filistin’e gittiği açıklanan gemideki 352 Musevi yolcunun 230’u boğularak öldü.)

1940.19.Aralık

• Türkiye’nin Yunanistan’a gıda yardımında bulunması.

1940.29.Aralık

• Almanların Londra’ya 10 bin yangın bombası atması.

1940

• Almanların Balkanları işgal etmesi.

1941

1941.01.Ocak

• Benice Borandın çıkardığı aylık fikir ve sanat dergisi Yurt ve Dünya yayımlanmaya başlaması.

1941.03.Ocak

• Diyanet İşleri Başkanlığı’nın kurban derilerinin ve bağırsaklarının Türk Hava Kurumu’na bağışlanmasına ilişkin fetva vermesi.

1941.14.Ocak

• İstanbul Valiliği Üniversite Talebe Birliği tüzüğünü onaylaması. (Talebe Birliği hemen çalışmalarına başladı.)

1941.25.Ocak

• Ankara Radyosu’nun Sırpça yayına başlaması.

1941.27.Ocak

• Perulu ajan Rivera-Schreiber Japonların Pearl Harbor’daki Amerikan deniz üssüne baskın yapacağını bildirmesi.

1941.09.Şubat

• 1877’de Viyana’da doğan Hilderling’in ölmesi. (Hilderling yüzyılın başında, emperyalizm üzerine belli başlı çözümlemeler yapmış düşünürlerden biridir.)

1941.11.Şubat

• Yabancı uyruklu Musevilerin Türkiye’den transit geçmeleri hakkında kararnamenin yayımlanması. (Tabiyetlerinde bulundukları devletler tarafından kısıtlama getirilmiş yabancı Museviler, ancak konsolosluklardan transit vizesi alarak Türkiye topraklarından geçebilecekler.)

1941.18.Şubat

• 16 yaşın üzerindeki erkek çocukların maden ocaklarında, 12 yaşın üzerindekilerin tekstil sanayinde çalıştırılmasına ilişkin kararnamenin yayınlanması.

1941.20.Şubat

• Yahudiler için transit vizesine ilişkin yönetmenliğin yayınlanması.

1941.07.Mart

• İngiliz birliklerinin İtalyan işgalindeki Habeşistan’a girmesi.

1941.21.Mart

• Ankara Radyosu’nun yeniden Rumca yayına başlaması.

1941.22.Mart

• Türk Refah şilebinin bir denizaltı tarafından batırılması. (168 kişinin öldüğü bu saldırıyı hiç bir ülke üstlenmedi, gemiyi kimin batırdığı açıklığa kavuşamadı.)

1941.11.Nisan

• Hırvatistan’ın bağımsızlığını ilan etmesi. (Yugoslavya’yı işgal eden İtalyan faşist ve Alman Nazi orduları Hırvatistan’da kurdukları kukla rejimi Yugoslavya’dan ayırdılar.)

1941.16.Nisan

• İkinci Dünya savaşı sırasında 500 Alman uçağının Londra’yı bütün gece bombalanması.

1941.17.Nisan

• Yugoslavya’nın Nazi Almanyası’na teslim olması.

1941.20.Mayıs

• Almanların Girit Adası’nı işgal etmesi.

1941.18.Haziran

• Almanya ile Türkiye arasında bir saldırmazlık antlaşmasının imzalanması.

1941.22.Haziran

• Alman birliklerinin Rusya içlerine doğru ilerleyişinin başlaması.

1941.21.Ekim

• Yugoslav halk direnişi karşısında çaresiz kalan işgalci Nazilerin, kitlesel yok etme eylemlerine girişmesi. (Kragujevoc’ta 7 bin sivil katledildi.)

1941.03.Kasım

• İlk Basın Konseyi olan Türk Basın Birliği Kongresi’nin toplanması.

1941.08.Kasım

• İtalyan ve Alman işgallerine karşı direnişi örgütlemek amacıyla Enver Hoca önderliğinde Arnavutluk Komünist Partisi’nin kurulması.

1941.11.Kasım

• İkinci Dünya Savaşı’nda Türkiye’nin kamusal giderlerini karşılamak amacıyla daha çok Müslüman olmayanlara yönelik Varlık Vergisi’nin konulması.

1941.14.Kasım

• Türkçe Terimler Cep Kılavuzu’nun yüksek okul öğretmenlerine dağıtılması.

1941.18.Kasım

• Kimlği belirsiz bir denizaltının İstanbul Burgaz Adası açıklarında Yenice gemisini batırması. (12 denizci öldü.)

1941.19.Kasım

• İngiltere’nin Kuzey Afrika’da Alman ve İtalyan birliklerine karşı saldırıya geçmesi.

1941.21.Kasım

• Tüm yüksek okulların son iki döneminde Türk İnkılap Tarihi ve Türkiye Cumhuriyeti Rejimi dersinin okutulması zorunluluğunun olması.

1941.07.Aralık

• Bir uçak gemisinden havalanan Japon savaş uçaklarının Amerikan deniz üssü Pearl Harbor’u bombalaması. (Amerikalılar 5 savaş gemisi, 14 gemi, 200 uçak yitirdi, 2400 Amerikalı asker öldü.)

1941.08.Aralık

• İngiltere ve ABD’nin Japonya’ya savaş ilan etmesi.

1941.15.Aralık

• 769 Romanyalı Yahudi yolcusuyla Filistin’e gitmekte olan Struma gemisinin İstanbul’a gelmesi. (Yolcuların inmesine izin verilmedi. 23 Şubat 1942’de limandan ayrılmak zorunda kalan gemide 7 gün sonra nedeni açıklanamayan bir patlama oldu ve gemi yolcularıyla birlikte sulara gömüldü.)

1941.17.Aralık

• Savaş nedeniyle Türkiye’de ekmeğin satışının karneye bağlanması.

1941.25.Aralık

• Hong Kong’un Japonya’ya teslim olması.

1941.29.Aralık

• BBC’nin kurucusu olan National Broadcasting Company’nin (NBC) Türkçe radyo yayınına başlaması.

1942

1942.02.Ocak

• Peyami Sefa ve besteci, yorumcu ve oyuncu Muhsin ErtuğruVun Hamlet tartışmaları yüzünden mahkemelik olması.

1942.07.Ocak

• Hamlet davasının sonuçlanması. (Muhsin Ertuğrul, Peyami Sefa ve Celaleddin Ezine’ye verilen cezalar ertelendi.)

1942.08.Ocak

• İkinci Dünya Savaşı’nda Sovyet birliklerinin, Kırım’daki işgalci Alman birliklerini püskürtmeyi başarması.

1942.09.Ocak

• Türk Tarih Kurumu Ziya Gökalp’in bütün eserlerinin yayımlanmasına, Türk Dil Kurumu’nun da yeni bir Kuran çevirisine karar vermesi.

1942.17.Ocak

• Savaş ekonomisi nedeniyle ekmeğin Ankara’da karneye bağlanması.

1942.21.Ocak

• Türkiye’de savaşa hazırlıkların sürmesi. (Askerlik süresi üç yıla çıkarıldı.)

1942.22.Ocak

• İmla Kılavuzu’nun tüm okul ve işyerlerinde kullanılması hakkında genelge yayımlanması.

1942.22.Ocak

• Halide Edip Adıvarin Sinekli Bakkal romanıyla Cumhuriyet Halk Parti (CHP) Sanat ödülünü kazanması.

1942.30.Ocak

• İran’da komünist Tudeh Partisi’nin kurulması.

• Türkiye’de pasta yapımı ve ticaretin yasaklanması. (Stokçulara uygulanacak cezalar belirlendi.)

1942.31.Ocak

• Öğrencilere sigara içme ve nişan yüzüğü takma yasağı getirilmesi.

1942.24.Şubat

• 769 Romanyalı Yahudi’yi taşıyan Struma vapurunun Karadeniz’de batırılması. (Yalnız bir yolcu kurtulabildi. Romanyalı Yahudiler Nazi işgal bölgelerinden uzaklaşmak ve Filistin’e göç etmek istiyorlardı. Türkiye kabul etmeyince Karadeniz’e geri dönmek zorunda kalmışlardı.)

• Almanya Büyükelçisi Franz Von Paperte Ankara’da suikast girişiminde bulunulması.

1942.28.Şubat

• 12 Müttefik savaş gemisi Japonlar tarafından Cava Denizi’nde batırılması.

1942.05.Mart

• Savaş nedeniyle, kıtlık tehlikesine karşı okul bahçelerine patates, yerelması, fasulye gibi sebzelerin dikilmeye başlanması.

1942.10.Mart

• Peyami Sefa’nın yeni kelimelerin fabrika tarzında üretilmesini eleştirmesi.

1942.21.Mart

• Servet-i Fünun şair ve yazarlarından Hüseyin Suat Yalçın\n İstanbul’da ölmesi.

1942.22.Mart

• 6 ve daha fazla çocuğu olan ailelere ikramiye verilmesinin kararlaştırılması.

1942.26.Mart

• Nazilerin Yahudileri Polonya’daki Auschwitz toplama kampına öldürülmek üzere göndermeye başlaması.

1942.29.Mart

• Eskişehir’de düzenlenen Büyük İnönü Koşusu’nda Eşref Aydın\n birinci olması.

1942.18.Nisan

• İkinci Dünya Savaşı’nda Amerikan uçaklarının Tokyo’yu ilk kez bombalaması.

1942.20.Nisan

• Anadolu Ajansı’nda çalışan Yahudilerin işlerine son verilmesi.

• Kız öğrencilerin ipek çorap, topuklu ayakkabı ve kısa etek giymesi ve saçlarını kıvırmasının yasaklanması.

1942.30.Ekim

• İngiliz ordusunun, El Alameyn’de Alman ordusuna karşı saldırıya geçmesi.

1942.05. Kasım

• İkinci Dünya savaşı nedeniyle, Türkiye’de lokanta ve birahanelere ekmek verilmesinin yasaklanması.

1942.07.Kasım

• Türk İnkılap Tarihi Enstitüsü’nün kurulması.

1942.11.Kasım

• Türkiye’nin savaş hazırlığı sürüyor. Daha önceden hükümet kararı olan Varlık Vergisi yasasının kabul edilmesi.

1942.15.Kasım

• İki fiyatlı ekmek satışına başlanması. (Memurlar 14, halk 27 kuruştan ekmek alacak.)

1942.16.Kasım

• Tasvir-i Efkâr Gazetesi’nin yayımlanmaya başlaması.

1942.17.Kasım

• Bigadiç, Sındırgı ve Gölcük’te deprem olması.

• Mısır Kralı Faruk’un sürgüne gönderilmesi, yerine albay Cemal Abdul Nasırin geçmesi.

1942.19.Kasım

• Beslenme, giyecek ve yakacak için Harp Ekonomisi Bürosu’nun kurulması.

1942.26.Kasım

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği Kızılordusu’nun Stalingrad’ı kuşatan Alman Nazi ordularına karşı saldırıya geçmesi. (İkinci Dünya Savaşı’nın gidişinde Nazi ordularının üstünlüğüne burada son verildi.)

1942.27.Kasım

• Toulon limanındaki Fransız Donanması’nın, Almanların eline geçmemek için kendini batırması.

1942.28.Kasım

• Yugoslavya’da Anti-Faşist Halk Kurtuluş Konseyi’nin kurulması.

1942.03 .Aralık

• Zonguldak’ta bir maden ocağında göçük olması. (63 işçi öldü.)

1942.13.Aralık

• Çorum’da deprem olması. (25 kişinin ölmesi, 589 ev yıkıldı.)

1942.15.Aralık

• Varlık vergisi listelerinin açıklanması. (Varlık Vergisi 330 milyon lira olarak kesinleşti.)

1942.20.Aralık

• Erbaa’da deprem olması. (493 kişi öldü, 3809 bina yıkıldı.)

1942

• Almanya’nın ve Japonya’nın saldırı hızlarının kesilmesi.

• J. S. Hey’in Güneş’in yayımladığı radyo dalgalarını belirlemesi.

• Enrico Fermi’nin, ABD’nin Chicago kentinde, nükleer enerjinin denetim altına alınabildiği bir nükleer reaktör yaptırması.

• Enrico Fermi’nin ilk denetimli nükleer zincirleme reaksiyonunu gerçekleştirmesi.

• Wernher von Braun’un, Almanya’nın ilk uzun menzilli füzesi olan V-2 roketini başarıyla fırlatması.

1943

1943.01.Ocak

• Varlık Vergisi tahsilatınnı 11 milyon liraya ulaşması.

1943.08.Ocak

• Yoksullara ucuz ekmek verilmesine ilişkin kararnamenin yayımlanması.

1943.12.Ocak

• İlk defa kurulan İstanbul Mıntıka Sanayi Birliği’nin ilk toplantısını yapması.

1943.14.Ocak

• Sir Winston Churchill, Franklin Delone Roosevelt ve Charles De Gaulle’nin Casablanca Konferansı’nda biraraya gelmesi.

1943.18.Ocak

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği ordularının iki yıl süren Leningrad kuşatmasını kırması. Bir yıl sonra kuşatma bütünüyle son buldu.)

1943.21.Ocak

• Varlık Vergisi ödemesinin son günüydü.

• Vergisini ödemeyen mükelleflerin ev ve işyerlerindeki malların haczedilmesi. (Daha sonra da icra yoluyla satış yöntemiyle vergileri tahsil edildi.)

1943.31.Ocak

• General Paulus komutasındaki Alman ordusunun Stalingrad’da Kızıl Ordu’ya teslim olması.

Şubat

• Talat Paşa’nın Almanya’da mumyalanan naaşının İstanbul’a getirilmesi. Aynı gün Hürriyet-i Ebediye tepesinde toprağa verilmesi.

Şubat

• İstanbul’da Varlık Vergisi’ni ödemeyen 160 kişinin çalıştırılmak amacıyla Aşkale’ye gönderilmesi.

1943.28.Şubat

• Türkiye’de iki dereceli son seçimin yapılması. (455 milletvekili içinde,14 kadın, 4 Müslüman olmayan ve 21 de Bağımsız Grup üyesi bulunuyor.)

1943.08.Mart

• İsmet İnönü’nün yedinci TBMM’yi açması ve yeniden Cumhurbaşkanı seçilmesi.

• Şükrü Saraçoğlu’nun hükümeti kurmakla yeniden görevlendirilmesi.

1943.22.Mart

• Türkiye ile Amerika arasında karşılıklı radyo yayın servisinin açılması.

1943.19.Nisan

• Nazilerce istila edilen Polonya’nın başkenti Varşova’daki Yahudilere yönelik temizlik harekatına karşı, Varşova Gettosu’nun Ayaklanması’nın başlaması.

1943.12.Mayıs

• Kuzey Afrika’daki Alman birliklerinin İngiliz birliklerine teslim olması.

Ekim

• 9 kez olimpiyat şampiyonu olan Finlandiyalı atlet Paavo Nurmi’nin ölmesi.

Eylül

• İtalya’nın Bağlaşık Devletlere teslim olması ve savaş dışı kalması.

1943.20.Kasım

• İstanbul Teknik Üniversitesi’nin kurulması.

1943.25.Kasım

• Sir Winston Churchill, Franklin Delone Roosevelt ve Çan Kay-Şek’in Kahire’de bir araya gelmesi. Konferansta Japonlar teslim olana kadar savaşa devam kararı alınması.

1943.27.Kasım

• Amasya, Çorum, Tokat, Ordu ve Kastamonu’da deprem olması. (4.016 kişi öldü, 23.785 ev yıkıldı.)

1943.02.Aralık

• Varlık Vergisi’ni ödeyemeyen yüzde 87’si azınlıkların oluşturduğu yükümlülerin, borçlarını fiziksel olarak çalışarak ödemek üzere çalışma kamplarına gönderilmişti. Kamplarda bulunanların serbest bırakılmasına karar verilmesi.

1943.04.Aralık

• ABD Başkanı Franklin Delone Roosevelt , İngiltere Başbakanı Sir Winston Churchill ve Türkiye Cumhurbaşkanı İsmet İnönü’nün Kahire’de savaşla ilgili görüşme yapmaları ve bağlaşıkların Türkiye’yi savaşa sokma çabalarının başlaması.

1943.07.Aralık

• ABD Başkanı Franklin Delone Roosevelt, İngiltere Başbakanı Sir Winston Churchill ve Türkiye Cumhurbaşkanı İsmet İnönü’nün Kahire’de savaşla ilgili görüşme yapmaları ve bağlaşıkların Türkiye’yi savaşa sokma çabalarının boşa çıkması.

1943.24.Aralık

• Daha sonra ABD Başkanı olacak olan General Eisenhower’in, Avrupa’daki Müttefik Kuvvetleri başkomutanlığına getirilmesi.

1943.29.Aralık

• Kızılay Cemiyeti’nin, stokları tükenen iskambil kâğıdı satışını durdurması.

1944

1944.04.Ocak

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği Kızıl Ordu askerlerinin Almanya’nın direnişini kırarak savaş öncesi Polonya sınırını geçmesi.

1944.05.Ocak

• Stalingrad’da bozguna uğratılan Hitler ordularının, büyük bir hızla geri çekilmeye başlaması.

1944.07.Ocak

• Türkiye’de Çorap üretim hakkının Sümerbank’a verilmesi.

1944.10.Ocak

• Nuri Demirağ\n fabrikasında üretilen yolcu uçağının ilk uçuş denemesinin Yeşilköy’de yapılması.

1944.11.Ocak

• İtalya’da 5 faşistin vatana ihanetten asılması. (Benitto Mussolininin damadı Kont Ciano da asılanlar arasındaydı.)

1944.12.Ocak

• Genel Kurmay’da ilk görev devir tesliminin yapılması. (Mareşal Fevzi Çakmak yaş haddinden emekliye ayrıldı, yerine Kazım Orbay Genel Kurmay Başkanı olarak atandı.)

1944.13.Ocak

• “Refah faciası” davasının sona ermesi. (Amiral Mehmet Ali Ülgen ve bütün sanıklar beraat ettiler.)

1944.01.Şubat

• Bolu, Gerede ve Çankırı’da deprem olması. (4.611 kişi öldü.)

1944.26.Şubat

• Türkiye’de Bakanlar Kurulu’nun aile sahibi olan memurlara onar lira ikramiye verilmesini onaylaması.

1944.29.Şubat

• Endonezya Komünist Partisi’nin 5 liderinin ölüm cezasına çarptırılması.

1944.29.Şubat

• ABD’li General Douglas McArthur’un, Pasifik Harekâtı’nda stratejik öneme sahip olan adalara karşı Brewer Operasyonu’nu başlatması.

1944.08.Mart

• Türk öykü yazarı Hüseyin Rahmi Gürpınar’ın ölmesi.

• New York Metropolitan Operası’nın Taksim Gazinosu’nda bir konser vermesi.

1944.17.Mart

• Varlık Vergisi’nin tasfiyesine ilişkin yasanın yürürlüğe girmesi.

1944.28.Mart

• Adapazarı ve civarında 2,831 kişinin öldüğü büyük bir deprem olması. (Mısır Kralı Faruk deprem felaketzedelerine 1000 Mısır lirası yardımda bulundu.)

1944.31.Mart

• Krom adlı yük gemisinin Marmaris açıklarında kimliği belirlenemeyen bir denizaltı tarafından torpillenerek batırılması.

1944.01.Nisan

• Şehir Tiyatrosu sanatçısı Hazım Körmükçünün İstanbul’da ölmesi. (Sahneye ilk kez Benliyan Tiyatro Kumpanyası’nda figüran olarak çıkmıştı. Hazım Körmükçü komedyenliği çok sevdiği halde dramlarda da rol aldı.)

1944.08.Nisan

• Fransa’nın Naziler tarafından işgal edilmesinden sonra Cezayir’de oluşturulan Fransız Ulusal Kurtuluş Komitesi’nin başkanlığına General Charles De Gaulle’ün getirilmesi.

1944.14.Nisan

• İngiltere ve ABD’nin, Türkiye’ye nota vererek, Almanya’ya krom ihracının durdurulmasını istemesi.

1944.06.Haziran

• Müttefiklerin Normandiya Çıkartması’nın başlaması.

1944.25.Ağustos

• Müttefik güçlerinin Paris’e girmesi.

1944.30.Ağustos

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği ordularının Romanya’da Bükreş’e girmesi.

1944.05.Eylül

• Brüksel’in müttefikler tarafından Nazilerden alınması.

1944.29.Eylül

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği ordularının Yugoslavya’yı işgal etmesi.

1944.12.Ekim

• Yunanistan’da yurtsever Elas örgütünün verdiği mücadele sonucu Alman askeri birliklerinin Atina’yı boşaltmak zorunda kalması.

1944.19.Ekim

• ABD birliklerinin Japonları yenilgiye uğratarak Filipinlere çıkması.

1944.23.Ekim

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği Kızıl Ordu birliklerinin Macaristan’a girmesi.

1944.07.Kasım

• Amerika Birleşik Devletleri başkanlık seçimlerini; Franklin Delone Roosevelt’in yeniden kazanması.

1944.10.Kasım

• Müttefiklerin Arnavutluk’ta Enver Hoca liderliğindeki sosyalist hükümeti tanıması.

1944.29.Kasım

• Arnavutluk Sosyalist Halk Cumhuriyeti’nin kurulması.

1944.21.Kasım

• İstanbul Teknik Üniversitesi’nin öğretime beşlemesi.

1944.27.Aralık

• Çapakçur bölgesinin adının Bingöl olarak değiştirilmesi.

1944

• Oswald Avery’nin DNA’nın pnömokok bakterisindeki genetik kodu taşıdığını kanıtlaması.

1945

1945.03.Ocak

• Türkiye’nin Japonya ile her türlü ilişkisini kesmesi.

1945.08.Ocak

• Büyük İskenderun Limanı’nın hizmete açılması.

1945.10.Ocak

• Anayasa dilinde yeni Türkçe sözcüklerin kullanılmasının kabul edilmesi ve Anayasa’nın Türkçeleştirilmesi. Teşrinevvel, Teşrinisani, Kânunuevvel ve Kânunusani aylarının adlarının, Ekim, Kasım, Aralık ve Ocak olarak değiştirilmesi.

1945.14.Ocak

• Ekmek tüketim miktarının kişi başına 450 grama çıkarılması.

1945.15.Ocak

• Müttefik savaş gemilerinin Boğazlardan geçişine izin verilmesi.

1945.17.Ocak

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği ordularının Varşova’yı ele geçirmesi.

1945.20.Ocak

• İngiltere’de eğitimini tamamlayan 50 Türkiyeli öğrenciye pilotluk brövesi verilmesi.

1945.22.Ocak

• Elli yıllık evliler için Fatih Halkevi’nde jübile yapılması.

1945.27.Ocak

• Nazilerin Polonya’da kurdukları en büyük toplama ve imha kampı Auschwitz’teki tutukluların, Sovyet Kızıl Ordu birlikleri tarafından kurtarılması. Kampta çeşitli yöntemlerle 2,5 milyon insanın öldürüldüğü sanılıyor.

Şubat

• Joseph Stalin, Sir Winston Churchill ve Franklin Delone Rooseveltin Yalta’da bir araya gelerek Almanların teslim olmasının koşullarını belirlemesi.

1945.11.Şubat

• Nazi Almanyası’na karşı yapılacak son saldırıyı görüşmek üzere, Joseph Stalin, Franklin Delone Roosevelt ve Sir Churchill’in Ukrayna’nın Yalta Kenti’nde düzenledikleri konferansın sona ermesi.

1945.14.Şubat

• Almanya’nın Dresden Kenti’nin İngiliz ve Amerikan hava kuvvetlerince gece ve gündüz bombalanması. (Değişik kaynaklar ölü sayısının 60 bin ile 130 bin arasında olabileceğini belirtti.)

1945.23.Şubat

• Türkiye Büyük Millet Meclisi’nin, Birleşmiş Milletler Örgütü’nün kurucu üyesi olabilmek amacıyla Almanya ve Japonya’ya savaş ilan etmesi.

1945.28.Şubat

• Birleşmiş Milletler Kuruluş Bildirisi’nin Beyannamesinin Türkiye tarafından imzalanması.

Mart

• Fransız sömürgeciliğine karşı bağımsızlık isteyen Cezayirlilerin gösterisine saldıran Fransız askerlerinin, 45 bin Cezayirli’yi katletmesi.

Mart

• Filistin’den gelen 36 bin diş fırçasının satışa sunulması.

1945.10.Mart

• Tokyo Kenti’nin ABD uçakları tarafından bombalanması ve tümü sivil 125.000 kişinin öldürülmesi.

1945.12.Mart

• Yahudilere karşı Nazi zulmünden ve katliamından kaçan ailesinin, Amsterdam’da bir evin çatısında gizlenerek geçirdiği iki yılı anlatan anılarıyla ünlü Yahudi yazar Anne Frank’ın ölmesi.

1945.27.Mart

• Türk yazınının yazarlarından Halit Ziya UşaklıgiVin ölmesi.

1945.04.Nisan

• Macaristan’ın Nazi işgalinden kurtulması.

1945.12.Nisan

• İktisat Bakanlığı’nın, bütün illerde yurttaşların giyim gereksinmesini karşılamak için basma ve kaputbezi dağıtılma kararı alması.

• ABD Başkanı Franklin Delone Roosevelt’in ölmesi, ABD Başkanlığı görevine Harry S. Truman’ın getirilmesi.

1945.20.Nisan

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği Kızıl Ordu birliklerinin Berlin’e girmesi.

1945.25.Nisan

• 46 ülkeden gelen delegelerin Milletler Cemiyeti’nin yerini alacak olan “Birleşmiş Milletleri” kurmak üzere San Francisco’da bir araya gelmesi.

1945.28.Nisan

• İkinci Dünya Savaşı’nda üst üste yenilgiler alan İtalyan faşizminin diktatörü, Bennitto Mussolini’nin partizanlarca asıldığı yerde kurşuna dizilerek öldürülmesi.

1945.30.Nisan

• En son çareyi intihar etmekte bulan Adolf Hitler’in, dünya halklarının gözünde “eli kanlı bir diktatör” olarak tarihe geçmesi.

1945.08.Mayıs

• Almanya’nın yenilgiyi kabul ederek teslim olması ve Avrupa’da İkinci Dünya Savaşı’nın sona ermesi.

1945 . 26. Haziran

• Birleşmiş Milletler Örgütü’nün kuruluşu için İkinci Dünya Savaşı’na katılan galip devletlerin karar alması.

• Türkiye’nin de Birleşmiş Milletler örgütü kurucu üyeleri arasında yer alması.

• 1945.17.Temmuz

• ABD’de ilk atom bombası denemesinin yapılması.

1945.05.Ağustos

• Fransa’nın Cezayir’deki bağımsızlık mücadelesini bastırmak amacıyla katliamlarını başlatması.

1945.06.Ağustos

• ABD’nin Japonya’nın Hiroşima kentine atom bombası atması. (Bombanın etkisiyle kentte yaşayan insanlardan 200 bini öldü.)

1945.09.Ağustos

• ABD’nin Japonya’nın Nagazaki kentine atom bombası atması. Bombanın etkisiyle kentte yaşayanlardan 60 bin kişinin ölmesi.

1945.14.Ağustos

• Japonya’nın teslim olduğunu açıklayarak, İkinci Dünya Savaşı’ndan çekilmesi.

1945.21.Ekim

• Türkiye’de nüfus sayımının yapılması. (Nüfus 18.790.174 kişi, kilometre kareye düşen yoğunluk 24 olarak saptandı.)

1945.22.Ekim

• Toprak Mahsulleri Vergisi olarak zeytin üreticilerine zeytin vergisi kararı çıkması. (Zeytin vergisi, üreticiler tarafından zeytinyağı olarak ödenecek.)

1945.24.Ekim

• Güvenlik ve barışın sağlanması amacıyla, Birleşmiş Milletler Bildirgesi’nin yayınlanması ve Birleşmiş Milletler Örgütü’nün kurulması.

• Birleşmiş Milletler’in kuruluşunu hazırlayanlar kurucu anlaşma ile Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği, ABD, Fransa ve İngiltere’nin ayrıcalıklı konuma sahip olması ve Güvenlik Konseyi’nde sürekli üyelik ve veto hakkı elde etmesi.

• İkinci Dünya Savaşı sırasında, Nazilerin Norveç’i işgal etmesine yardım eden, daha sonra Hitler’in Norveç başbakanı yaptığı Faşist Parti lideri Abraham Quislinğin kurşuna dizilerek öldürülmesi.

Kasım

• Yugoslavya’da genel seçimleri Mareşal Josip Broz Tito’nun önderliğindeki Ulusal Cephe’nin kazanması. (Bu gelişmeyle birlikte Yugoslavya’da halk demokrasisinin (öz yönetim) inşasına başlandı.)

Kasım

• General Charles De Gaulle’ün geçici Fransız Hükümeti’nin başkanlığına getirilmesi.

1945.18.Kasım

• Bulgaristan’da seçimleri Komünist Partisi öncülüğündeki Yurtsever Cephe’nin kazanması. (Bu gelişmeyle birlikte Bulgaristan’da halk demokrasisinin inşasına başlandı.)

1945.20.Kasım

• Savaş suçlusu Nazilerin yargılanmasını sağlayan Nurnberg Savaş Suçları Mahkemesi’nin duruşmalarının başlaması.

1945.29.Kasım

• Mareşal Josip Broz Tito önderliğinde Yugoslavya Federal Cumhuriyeti’nin kurulması.

1945.02. Aralık

• Devlet başkanı Ho Şhi Minh’in Vietnam Halk Cumhuriyeti’nin kurulduğunu açıklaması.

1945.04.Aralık

• İstanbul’da komünizm karşıtı bir gösteri yapılması. (Göstericilerin Tan, La Turquie, Yeni Dünya matbaalarını, Berrak ve ABC kitapevlerini tahrip etmeleri.)

1945.20.Aralık

• İstanbul Basın Birliği başkanlığına Sedat Simavi’nin getirilmesi.

1945.22.Aralık

• Tan ve Yeni Sabah gazetelerinin dava edilmesi. (Gerekçe; hükümeti ve Meclis’i küçük düşürücü yayın yapmak.)

1945.27.Aralık

• İkinci Dünya Savaşı’nın yarattığı ekonomik sorunları çözmek amacıyla Milletlerarası İmar ve Kalkınma Bankası’nın kurulması.

1945.27.Aralık

• 29 devletin üzerinde anlaştığı ilkeler doğrultusunda Uluslararası Para Fonu, IMF’nin kurulması.

1945.31.Aralık

• Milli Piyango’nun yılbaşı çekilişinde 200 bin lirayı, İstanbul’da bir seyyar sahlepçinin kazanması.

1945

• New Mexico’da Trinity’de test amaçlı ilk nükleer fisyon bombasının patlatılması.

• Amerikalı mucit Percy Spencer’in, ilk mikrodalga fırını tasarlayarak patentini alması.

1946

1946.01.Ocak

• İşçi Sigortaları Kanunu’nun kabul edilmesi.

1946.07.Ocak

• Türkiye’de CHP’den ayrılan Celal Bayar, Adnan Menderes, Fuat Köprülü, Refik Koraltan, Namık Gedik, Hasan Polatkan ve arkadaşları tarafından Demokrat Parti’nin kurulması.

1946.08.Ocak

• Savaş ve insanlık suçlusu Alman Nazilerinin Nurnberg’deki uluslararası mahkemede yargılanmalarının başlaması.

• Celal Bayar’ın Demokrat Parti (DP) Genel Başkanı olması.

1946.10.Ocak

• Birleşmiş Milletler Genel Kurulu’nun Londra’da ilk toplantısını yapması.

1946.13.Ocak

• İran’ın kuzeyinde Mehabad Kürt Cumhuriyeti’nin kurulması.

1946.22.Ocak

• Türkiye’de ampul satışlarının serbest bırakılması.

1946.24.Ocak

• Cumhuriyet Halk Partisi (CHP) Sanat Ödülü’nü 35 yaş şiiriyle Cahit Sıtkı Tarancı’nın kazanması.

Şubat

• Macaristan Halk Cumhuriyeti’nin kurulması.

1946.13.Şubat

• New York Kenti’nin Birleşmiş Milletler Örgütü’nün merkezi olarak belirlenmesi.

1946.26.Şubat

• Juan Peron’un, Arjantin Devlet Başkanlığı’na seçilmesi.

Mart

• Kuzey Vietnam’da Ho Şi Minh’in cumhurbaşkanı seçilmesi.

1946.23.Mart

• Zekeriya Sertel, Sabiha Sertel, Cami Baykut ve Halil Lütfi Dördüncü’nün, çeşitli hapis cezalarına çarptırılması. (Daha sonra dava Yargıtayca bozuldu ve gazeteciler serbest bırakıldılar.)

1946.08.Nisan

• Birinci Dünya Savaşı’nın sonlarında ABD Başkanı tarafından yayınlanan Wilson İlkeleri gereğince savaş galibi emperyalist devletlerin çıkarlarına hizmet eden Milletler Cemiyeti’nin son toplantısını yapması.

1946.24.Mayıs

• Türkiye Sosyalist İşçi Partisi’nin kurulması.

1946.17.Haziran

• Türkiye İşçi ve Çiftçi Partisi’nin kurulması.

1946. 20. Haziran

• Türkiye Sosyalist Emekçi ve Köylü Partisi’nin kurulması.

1946.28.Haziran

• İtalya’da resmen Cumhuriyet yönetimine geçilmesi. 1946. 21 . Temmuz

• Türkiye’de ilk kez çok partili Genel Seçimlerin yapılması. (CHP: 396, DP:61 Milletvekili çıkardı)

1946.30.Eylül

• İtalya’da kadınlara seçme-seçilme hakkının verilmesi.

1946.01.Ekim

• Uluslararası savaş kurallarını hiçe sayarak işgal ettikleri ülke halklarına ve Yahudilere karşı giriştikleri katliamlardan dolayı suçlu bulunan Nazilerden 11’inin Nurnberg Savaş Suçları Mahkemesince idam cezasına çarptırılması.

1946.28.Ekim

• Yunanistan Komünist Partisi’ne (YKP) bağlı Demokratik Halk Ordusu’nun kurulması. (ABD’nin desteklediği hükümete karşı önemli başarılar kazanan Demokratik Halk Ordusu’nun 1948’de düzenli orduya dönüştürülmesi Yunanistan devriminin yenilgisinde önemli bir etken oldu.)

1946.01.Kasım

• Kahire’de yapılan uluslararası yüzme yarışmalarında Türk yüzücü İbrahim Sulu’nun 400 metrede Birinci olması.

1946. 04. Kasım

• Birleşmiş Milletler Eğitim Bilim ve Kültür Örgütü, UNESCO’nun kurulması.

1946.10.Kasım

• Adana hapishanesinden 10 mahkumun duvarı delerek kaçması.

1946.16.Aralık

• İstanbul Sıkıyönetim Komutanlığı’nın Türkiye Sosyalist Emekçi ve Köylü Partisi, Türkiye Sosyalist Partisi, İstanbul İşçi Sendikalar Birliği ve İstanbul İşçi Kulübü’nü kapatması.

1946.16.Aralık

• Yığın, Noror, Gün, Ses, Sendika, Dost dergi ve gazetelerinin yasaklanması. (Yarın Gazetesi ve Büyük Doğu Dergisi’nin yayımı dört ay süreyle durduruldu.)

1946.18.Aralık

• Uluslararası Para Fonu, IMF’nin çalışmalarına başlaması. (27 Aralık 1945’de kurulan IMF, 32 üye ülkenin para birimlerinin altın ve Amerikan doları karşılığını ifade eden bir anlaşma ilan etti.)

1946.19.Aralık

• 13 Ocak 1946’da İran’ın kuzey topraklarında kurulan Mehabad Kürt Cumhuriyeti’nin bir yılını dolduramadan egemenliğinin sona ermesi.

1946.30.Aralık

• Demokrat Parti’yi komünistlikle suçlayan Yozgat Valisi Sadri Aka’ nın mahkûm olması.

1946.31.Aralık

• İşçi Sigortaları Kanunu’nun yürürlüğe girmesi.

1946

• Felix Bloch ve Edward PurcelVin nükleer manyetik resonansı geliştirmesi.

• John Mauchy ve John Eckertin geliştirdiği, Amerika’nın ilk elektronik bilgisayarı ENIAC’ın halka gösterilmesi.

1947

1947.10.Ocak

• Demokrat Parti Birinci Kongresi’nde “Hürriyet Misakı”nın kabul edilmesi. (Raporda Anayasa’ya aykırı yasaların kaldırılması, Anayasa’nın tam olarak uygulanması, yeni seçim yasası hazırlanması isteniyordu.)

1947.18.Ocak

• İstanbul’da Muallimler Birliği’nin kurulması.

• Isparta’nın Uluborlu ilçesinin Senirkent bucağından on vatandaşın noter aracılığıyla TBMM Başkanlığı’na bir mektup göndermesi. (Mektupta hiç bir suçları olmadığı halde jandarmanın kendilerine sistemli olarak işkence yaptığını yazıyorlardı.)

1947.20.Ocak

• Fransa’da Charles De Gaulle politikadan çekildiğini açıklaması ve görevinden istifa etmesi.

1947.22.Ocak

• Fransa’da yeni kabineyi Sosyalist Parti Lideri Paul Ramadier’in kurması.

1947.04.Şubat

• Isparta Senirkent’te jandarmanın bazı vatandaşlara işkence yaptığının kanıtlanması.

• Hatay ilinde Arapça olan yer adlarının Türkçe’leştirilmesine karar verilmesi.

1947.10.Şubat

• Amerika Birleşik Devletleri özel bankalarının Türkiye’ye kredi vermeyi reddetmesi.

• İtalya, Macaristan, Bulgaristan, Romanya ve Finlandiya’nın Paris Barış Antlaşması’nı imzalaması.

1947.18.Şubat

• İstanbul’da etin giderek pahalılaşması. (İstanbul Belediyesi halkı et boykotuna çağırdı.)

1947.20.Şubat

• İşçi ve İşveren Sendikaları Kanunu’nun Türkiye Büyük Millet Meclisi’nde kabul edilmesi. (Cumhuriyet Halk Partisi (CHP) grev hakkına karşı çıktı.)

1947.27.Şubat

• Yarattığı “Amca Bey” tiplemesiyle tanınan, Türk karikatürünün ustalarından Cemal Nadir Gürelin 45 yaşında ölmesi.

1947 . 01 . Mart

• İffet Halim Oruz’un çıkardığı Kadın Gazetesinin yayınlanması. (Gazete 1979 yılına kadar 32 yılda,1125 sayı olarak çıktı.)

1947.06.Mart

• Sağcı-Milliyetçi öğrencilerin Ankara’da Ulus Meydanı’nda toplanarak solcular aleyhine gösteri yapması.

• Göstericiler solcu öğretim üyelerinin üniversiteden uzaklaştırılmasını istediler

1947.10.Mart

• Dört büyüklerin (ABD, İngiltere, Sovyetler Birliği ve Fransa) Almanya’nın geleceğini tartışmak için Moskova’da toplanması.

1947.11.Mart

• Türkiye’nin Uluslararası İskan ve Kalkınma Bankası ve Uluslararası Para Fonu Teşkilatı’na (International Monetary Fund) katılması.

1947.12.Mart

• ABD Başkanı Harry S. Truman Kongreden Sovyetler Birliği’nin baskısı altında bulunan Türkiye ve Yunanistan’a toplam 400 milyon dolarlık bir yardımda bulunulması ve bu devletlerin sivil ve askeri personeline ABD’de eğitim verilmesi için yetki istemesi. (Truman Doktrini)

1947.15.Mart

• Son Telgraf Gazetesi hakkında, seçim kurulları tarafından verilen ilanların bütün baskılarında kullanmadığı gerekçesiyle soruşturma açılması.

1947.01.Nisan

• Irkçılık ve Turancılık ideolojilerini yaymak ve hükümeti devirmek için gizli cemiyet kurmaktan yargılanan 24 kişinin duruşmalarının karara bağlanması. (11 kişi çeşitli cezalara çarptırıldı.)

1947.06.Nisan

• Birleşmiş Milletler’e bağlı Dünya Sağlık Örgütü’nün (WHO) kurulması.

1947.09.Nisan

• Türkiye’de yerli ampul üretiminin başlaması.

1947.18.Nisan

• Mehmet Ali Aybar’ın çıkardığı Zincirli Hürriyet Gazetesi’nin İzmir’deki matbaasının bir grup sağcı öğrenci tarafından tahrip edilmesi.

1947.15.Ağustos

• İngiliz egemenliğinden ve Hindistan’dan ayrılan Müslümanların Pakistan Devleti’ni kurması.

• Hindistan’ın göstermelik bağımsızlığına kavuşması.

1947.14.Ekim

• Hitler faşizminin İkinci Dünya Savaşı’nda güç kaybetmeye başladığı dönemlerde, ünlü Nazi generali Erwin RommeVin Hitlefe suikast girişiminde bulunduğu için soruşturması sürerken intihar etmesi.

1947.04.Kasım

• Bulgaristan Halk Cumhuriyeti’nin kurulduğunun ilan edilmesi.

1947.29.Kasım

• Birleşmiş Milletler Örgütü’nün Arapların şiddetli muhalefetine karşın Filistin’in bölünmesini ve bağımsız bir İsrail Devleti’nin kurulmasının kararlaştırması.

1947.20.Aralık

• Cumhurbaşkanı İsmet İnönü’nün yatlarının ödeneğinin bütçeden çıkarılması.

1947.30.Aralık

• Romanya’da Sovyet yanlısı hükümetin Nazi eğilimli Kral Mihail’i tahtan indirmesi. Romanya Halk Cumhuriyeti’nin kurulması.

1947

• Amerikalı üç bilim adamı John Bardeen, Walter Brattain ve William Shockley’in transistör denilen bir cihaz icat ederek elektronik devrelerin çok daha küçülmesini sağlaması. (Daha sonra, John Bardeen, Walter Brattain ve William Shockley bu icatlarıyla Nobel Odülü aldılar.)

• Hulusi Behçet’in Behçet Hastalığı’nı tanımlaması.

• İlk süpersonik uçuşun gerçekleştirilmesi.

• Edwin Land’ın bir dakikadan az bir sürede siyah Beyaz fotoğraf çıkaran polaroid makineyi icat etmesi.

• ABD’li sanayici Henry Ford’un ölmesi.

1948

1948.04.Ocak

• Burma’nın bağımsızlığını ilan etmesi.

1948.11.Ocak

• Ankara Üniversitesi Senatosu’nun bazı öğretim üyelerini sol eğilimli oldukları için, Dil ve Tarih-Coğrafya Fakültesi’ndeki görevlerinden uzaklaştırılması.

1948.25.Ocak

• Ulusal Bağımsızlık Savaşı’nın komutanlarından, devlet adamı Kazım Karabekir Paşa’nın ölmesi.

1948.26.Ocak

• Türkiye’de Milli Korunma Mahkemelerinin kaldırılması.

1948.27.Ocak

• İlk teybin satışa çıkması.

1948.30.Ocak

• Hindistan’ın ulusal dini lideri Mahatma Gandhi’nin, bir Brahman tarafından öldürülmesi.

1948.04.Şubat

• Ankara’da valilik ve belediye başkanlığının ayrılmasına ilişkin kanunun kabul edilmesi.

1948.11.Şubat

• Sinema sanatıyla yaşıt olan Sergey Eisensteirtin ölmesi. (Eisenstein bütün sinema tarihinin en iyi filmi olan “Potemkin Zırhlısı”nın yaratıcısıdır.)

1948.16.Şubat

• Solcu oldukları gerekçesiyle üniversiteden uzaklaştırılan Pertev Naili Boratav, Muzaffer Şerif Başoğlu ve Niyazi Berkes’in Danıştay kararıyla görevlerine dönmesi.

• Kore Halk Cumhuriyeti’nin kurulması.

1948.22.Şubat

• Üniversitelerarası Kurulun toplanması. (Kurul’da Ankara Üniversitesi’ndeki “solcu profesörlerin” üniversiteden uzaklaştırılması kararı alındı.)

1948.25.Şubat

• Çekoslavakya’da sosyalist bir yönetimin kurulması.

1948.29.Şubat

• Siyonist Stern örgütü Kahire-Hayfa trenine bombalı saldırı düzenlenmesi. (27 İngiliz askeri öldü.)

1948.01.Mart

• İkinci Saraçoğlu hükümetinde Gümrük ve Tekel Bakanlığı yapan Suat Hayri Ürgüplü’nün, bakanlığı sırasında yolsuzluk yaptığı iddiasıyla Yüce Divan’da yargılanmaya başlaması.

Nisan

• ABD’den alınan P-47 Thunderbold avcı uçaklarından ilk partinin İzmir Gaziemir ve Balıkesir hava üslerine gelmesi.

• İstanbul Fındıklı’daki Güzel Sanatlar Akademisi binasının yanması.

Nisan

• Şair, yazar ve edebiyat çevirmeni Sabahattin Ali’nin Bulgaristan sınırını geçerken klavuzu tarafından öldürülmesi.

Nisan

• ABD Başkanı Hary S. Truman’ın, İkinci Dünya Savaşı sonrasındaki ekonomik yardımları içeren Marshall Planı’nı imzalaması.

• Türkiye’nin Avrupa Ekonomik İşbirliği’ne katılması.

1948.19.Nisan

• Amerika Birleşik Devletlerinin, yeni bir atom silahını Marshall adasında denemesi.

1948.23.Nisan

• İkinci Dünya Savaşı’nın başından beri kapalı tutulan Topkapı Sarayı Müzesi ve İstanbul Arkeoloji Müzesi, törenle halka açılması.

1948.05.Mayıs

• Türkiye’nin Avrupa Konseyi’ne katılması.

1948.14.Mayıs

• Filistin’de geçici Yahudi Devleti’nin kurulması.

1948.26.Mayıs

• Güney Afrika Cumhuriyeti’nde sayıca azınlıkta olan Beyazlar tarafından ırkçı bir hükümetin kurulması.

1948.19.Temmuz

• Millet Partisi’nin kurulması.

1948.15.Ağustos

• Kore Cumhuriyeti’nin kurulması.

1948.16.Ağustos

Ankara’da Milli Kütüphane’nin açılması.

1948.01.Eylül

• Çinli komünistlerin Kuzey Çin Halk Cumhuriyeti’ni kurması.

1948.09.Eylül

• Kuzey Kore’de komünist bir yönetimin kurulması.

1948.02.Kasım

• ABD Başkanlığı’na Harry S. Truman’ın yeniden seçilmesi.

1948.22.Kasım

• İkinci Türkiye İktİsat Kongresi’nin toplanması. (Kongrede, devletçilik politikası eleştirildi, özel girişimciliğin özendirilmesi ve desteklenmesi istendi.)

1948.25.Kasım

• Öğrenci velilerinin talebiyle, ilkokullara isteğe bağlı din derslerinin konulması.

1948.27.Kasım

• Zonguldak Çatalağzı Elektrik Santrali’nin hizmete açılması.

1948.30.Kasım

• Almanya Komünist Partisi’nin, Berlin’in Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’ne ait bölümünde kent hükümeti oluşturması.

1948.10. Aralık

• Birleşmiş Milletler tarafından İnsan Hakları Evrensel Bildirisi’nin kabul edilmesi. (10 Aralık; İnsan Hakları Günü olarak ilan edildi.)

1948.11.Aralık

• Birleşmiş Milletler Meclisi’nde Türkiye’nin, İnsan Hakları Evrensel Bildirisi’ne kabul oyu vermesi.

1948.16.Aralık

• Kamboçya’nın, Fransız egemenliğinden kurtularak bağımsızlığına kavuşması.

1948.19.Aralık

• İzmir Şehir Tiyatrosu ve Sergi Sarayı’nın yanması.

1948.23.Aralık

• Japonya’nın savaş dönemi başbakanı General Toco ve o dönemin liderlerinden 6 kişinin Tokyo’da asılarak öldürülmesi.

1949

1949.01.Ocak

• Mao Tse Dung önderliğinde Çin Halk Cumhuriyeti’nin kurulması

• Şair Orhan Veli Kanıkın Yaprak Dergisi’ni çıkarması.

• Endonezya’da Hollandalı askerlerin Cava’yı ele geçirmesi.

1949.24.Ocak

• Behçet Kemal Çağlarin Cumhuriyet Halk Partisi’nden (CHP) ve milletvekilliğinden istifa etmesi.

1949.25.Ocak

• İsrail’de milletvekili seçimlerinin yapılması. İşçi Partisi’nin seçimlerde büyük bir başarı kazanarak çoğunluğu elde etmesi.

1949.01.Şubat

• Macaristan’da Halk Cumhuriyeti’nin ilan edilmesi.

Şubat

• 1200 Musevi’nin Türkiye’den Filistin’e göç etmek için başvuruda bulunması. (Göç edenlerin sayısı zaman içinde on bin kişiyi geçti.)

Şubat

• İlkokulların Dördüncü ve Beşinci sınıflarında din dersinin okutulmaya başlanması.

1949.28.Şubat

• İstanbul Şehzadebaşı’nda Özel Gazetecilik Okulu’nun açılması.

1949.02.Mart

• Amerikan bombardıman uçağı olan B-50 Lucky Lady’nin, konaklama yapmaksızın ilk kez dünya turu yapması.

• Piyade tüfeği mermisi, havan topu mermisi ve mermi kapsülü üreten Nuri KilliğiVe ait İstanbul Sütlüce’deki mermi fabrikasında aralıklarla iki büyük patlama olması.

1949.04.Mart

• Sovyetler Birliği’nde Ekim Devrimi’nin önderlerinden Molotov’un, hiçbir gerekçe gösterilmeden Dışişleri Bakanlığı’ndan alınması.

1949.06.Mart

• Kadınlığı Koruma ve Sosyal Yardım Cemiyeti’nin kurulması. (Örgüt, kimsesiz kızlara ve dul kadınlara yardım etme amacını benimsedi.)

1949.10.Mart

• Kurucuları arasında Sadri Maksudi Arsal, Halil Nimetullah Öztürk ve Tahir Nejat Gercan gibi adların yer aldığı Türk Dilini Geliştirme Derneği’nin kurulması.

• Filistin’e kaçmak isteyen 70 Musevi gencin gümrük memurlarınca yakalanması. (Gümrük memurlarına rüşvet teklif eden gençlerin büyük bölümünün askerliğini yapmadığı ortaya çıktı.)

1949.11.Mart

• İsrail ile Ürdün’ün Rodos’ta bir ateşkes antlaşması imzalaması.

1949.15.Mart

• Meclis’te bir konuşma yapan Rize Milletvekili Fahri Kurtuluş’un, LermontoVun 110 yıl önce yazdığı ve 1945’te Türkçe’ye çevrilen bir kitapta ulusal duygularımızı inciten bölümler olduğunu söyleyerek, bu bölümlerin kitaptan çıkarılmasını istemesi.

1949.18.Mart

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nin ve sosyalizmin yayılmasını engellemek amacıyla, ABD’nin önderliğinde Kuzey Atlantik Savunma Örgütü’nün (NATO) kurulması çalışmalarının tamamlanması.

1949.23.Mart

• Büyük Doğu Dergisi sahibi Necip Fazıl Kısakürek’in kumar oynarken bir baskınla polis tarafından yakalanması.

1949.04.Nisan

• Sosyalizme ve onun nezdinde Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’ne karşı emperyalist blokun jandarmalığını yapması için ABD öncülüğünde kurulan Kuzey Atlantik Savunma Paktı’nın (NATO) kurulması.

1949.08.Nisan

• Piyanist Feyzi Aslangilin beraat etmesi. (Feyzi Aslangil, konyak içti, beğenmedi. Konyakla ilgili olarak Tekel İdaresi hakkında konuşunca, “hükümetin manevi şahsiyetini tahkir” iddiasıyla tutuklandı.)

1949.13.Nisan

• Türk Kadınlar Birliği’nin kurulması. (Derneğin onursal başkanı Mevhibe İnönü’ydü. Birliğin amacı, kadınlara tanınan hakları korumak, kadınların kültür alanında gelişmelerini sağlamaktı.)

1949.05.Mayıs

• Avrupa Konseyi’nin kurulması.

1949.23.Mayıs

• Federal (Batı) Almanya Cumhuriyeti’nin kurulması.

1949 .08.Ağustos

• Türkiye’nin Avrupa Konseyi’ne kabul edilmesi.

1949.01.Ekim

• Halk devrimi ile yönetimi ele geçiren devrimci güçlerin, Çin Halk Cumhuriyeti’nin kuruluşunu ilan etmesi. (Çin Komünist Partisi Lideri Mao Tse Dung Devlet Başkanlığı’na getirildi.)

1949.07.Ekim

• İkinci Dünya Savaşı’ndan sonra dört yıl hükümetsiz kalan ve Almanya’da hedeflenen düzenlemelerin gerçekleştirilmeyip, müttefikler arasındaki görüş ayrılıkları sürünce, Demokratik Almanya Cumhuriyeti geçici hükümetinin kurulması.

194916.Kasım

• İsmet İnönü ve Celal Bayafa suikast ihbarı yapılması. (Osman Bölükbaşı ve Fuat Arna suikast düzenleyicisi olma iddiasıyla tutuklandılar. İddianın geçersizliği anlaşılınca her ikisi de 21 Kasım günü serbest bırakıldılar.)

1949.19.Kasım

• İstanbul Radyosu’nun Cumhurbaşkanı İsmet İnönü’nün konuşmasıyla açılması.

1949.02.Aralık

• Bir Yunanistan tiyatro topluluğunun, İstanbul’da Cevat Fehmi Başkut’un Paydos adlı oyununu sahnelemesi.

1949.07.Aralık

• İşçi ve Anadolu insan tiplemelerinde farklı bir desenle kendine özgü bir üslup kullanan Abidin Dino’nun ölmesi.

1949.12.Aralık

• Türkiye Büyük Millet Meclisi’nin, Türkiye’nin Avrupa Konseyi’ne katılmasını onaylaması.

1949.15.Aralık

• Birleşmiş Milletler Eğitim, Bilim ve Kültür Örgütü’nün UNESCO İstanbul bürosunun açılması.

1949.16.Aralık

• Ahmet Sukarno’nun Endonezya’nın ilk cumhurbaşkanı olması.

1949.27.Aralık

• Türkiye ile Amerika Birleşik Devletleri arasında bir kültür antlaşmasının imzalanması.

1949

• Harold Lyons’un amonyak molekülünün kuantum mekanik titreşimlerine dayalı bir atomik saat geliştirmesi.

• Herbert Friedman\n Güneş’in yaydığı “X” ışınlarını bulması.

• Atina’da sahnelenen Madame Butterfly temsilinde başrolü oynayan soprano Ayhan Alnarin büyük başarı kazanması. (Yunanlı seyirciler temsil bitiminde Ayhan Alnafı ayakta alkışladılar.)

YİRMİNCİ YÜZYIL ALTINCI ON YIL

1950.01.Ocak

• Gelir Vergisi Kanunu’nun TBMM’de kabul edilmesi.

1950.03.Ocak

• Türk-Amerikan Kadınlar Derneği’nin kurulması.

1950.04.Ocak

• Türkiye ile Yugoslavya arasında bir ticaret antlaşmasının imzalanması.

• Hastalık ve Analık Sigortası Kanunu’nun kabul edilmesi.

1950.07.Ocak

• Demokrat Parti’nin yeni Seçim Kanunu’yla ilgili bildiri yayınlaması: “Önümüzdeki seçimler mutlaka dürüst olmalıdır.”

• Karabük Demir ve Çelik İşletmesi’nde Zeynep adı verilen yüksek fırının hizmete açılması.

1950.18.Ocak

• Demokrat Parti’nin (DP) işçiye grev hakkı istemesi.

1950.25.Ocak

• Amerika’da eski bürokrat Alger Hiss’in, hiç bir kanıt bulunmaksızın, komünist casus olduğu gerekçesiyle, 5 yıl ağır hapis cezasına mahkûm olması.

1950.26.Ocak

• Hindistan Anayasası’nın kabul edilmesi. Böylece dünyanın en kalabalık demokrasisi kuruldu. Hindistan’da cumhuriyetin ilan edilmesi.

1950.29.Ocak

• İran’da üç deprem olması. (1500 kişi öldü.)

• İkinci Dünya Savaşı’ndan sonraki ilk turist kafilesinin İstanbul’a gelmesi.

1950.30.Ocak

• Sovyetler Birliği’nin Kuzey Vietnam rejimini tanıması. (Bu gelişmeler üzerine Fransa, Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’ni protesto etti.)

1950.10.Şubat

• Komünistlik suçlamasıyla yargılanan üniversite öğretim üyelerinin davasının sona ermesi. (Behice Boran ve Niyazi Berkes 3’er ay hapis cezası aldı. Pertev Naili Boratav ise beraat etti.)

Şubat

• Sovyetler Birliği ile Çin arasında karşılıklı savunma antlaşması imzalanması. (İki ülke kapitalist dünyaya karşı birleşik cephe oluşturduklarını ilan etti.)

Şubat

• Yeni Seçim Kanunu’nun İkinci kez görüşülerek kabul edilmesi. (Yeni Seçim Kanunu tek dereceli, genel, eşit ve gizli oy, açık tasnif ilkelerini getiriyor. Seçimler çoğunluk sistemine göre ve adli teminat altında yapılacak.)

1950.22.Şubat

• Yüksek Seçim Kurulu’nun oluşturulması.

Şubat

• Van’ın Özalp ilçesinde 33 yurttaşın sorgulanmadan kurşuna dizilmesi. (Bugün yapılan duruşmada Orgeneral Mustafa Muğlalı insanların kurşuna dizilme emrini bizzat verdiğini söyledi.)

Şubat

• İngiltere’de seçimleri İşçi Partisi’nin kazanması. (Bu üstünlüğe karşın İşçi Partisi parlamentoda çoğunluğu sağlayamadı.)

• Türkiye’de Basın Kanunu’nun değiştirilmesine ilişkin yasa tasarısına basın temsilcilerinin görüşlerinin eklenmesi.

1950.26.Şubat

• Türk güreşçisi Yaşar Doğu’nun Lahor’da Pakistan şampiyonu Kala’yı bir dakikada tuş ederek yenmesi.

1950.02.Mart

• Van’ın Özalp ilçesinde hayvan kaçakçılığı yapan 33 kişiyi sorgulamadan kurşuna dizdirmek suçundan yargılanan emekli Orgeneral Mustafa Muğlalı’nın yargılanmasının sona ermesi. (Genelkurmay Askeri Mahkemesi Muğlalı’ya 20 yıl hapis cezası verdi.)

Mart

• Yeni Basın Kanunu’nu tasarısının Meclis’e sevkedilmesi.

Mart

• Eskişehir’de sel felaketi: 50 bin kişi açıkta kaldı, 2500 ev yıkıldı, 6 kişi boğuldu. Felaketzedelere Marshall Planı’ndan yardım geldi.

1950.07.Mart

• Milletvekilleri adaylarının sayısı bütün tahminleri aştı, yalnız Elazığ’dan 600 kişi aday oldu.

1950.25.Mart

Türk Hava Yolları’na ait bir yolcu uçağı Ankara’da düştü, 15 kişi öldü.

1950.27.Mart

• Bizim Köy romanının yazarı Mahmut Makal’ın tutuklanması. (Mahmut Makal, köyün ekonomik ve sosyal yapısını kötü gösterdiği gerekçesiyle, hem Cumhuriyet Halk Partisi hem de Demokrat Parti döneminde çeşitli baskılarla karşılaştı.)

1950.29.Mart

• Nazım Hikmet’in Bursa Cezaevi’nde açlık grevine başlaması.

1950.01.Nisan

• Birleşmiş Milletlerin Kudüs’ün ikiye ayrılması planını kabul etmesi.

1950.03.Nisan

• Türkiye’ye Marshall yardımıyla ABD’den 30 milyon dolar değerinde tarım makinelerinin gelmesi.

1950.10.Nisan

• 30 Mart’ta Bursa Cezaevi’nde açlık grevine başlayan Nazım Hikmet’in, sağlık durumu bozulunca gizlice İstanbul’a getirilmesi. (Şair açlık grevini erteledi.)

• Ulusal Bağımsızlık Savaşı’nın komutanlarından, devlet adamı Mareşal Fevzi M. Çakmaklın ölmesi.

Mayıs

• Türkiye’de yapılan Genel Seçimlerde Demokrat Parti büyük bir çoğunluk elde etmesi. (Sonuçlar: DP:396, CHP:68, MP:1, Bağımsız: 7 milletvekili.)

1950.15.Mayıs

• Türkiye’de yeni hükümetin kurulması ve Celal Bayar’ın Cumhurbaşkanı ve Adnan Menderes’in de başbakan olması.

1950.16.Haziran

• Türkçe okunan ezanın gerici tepkiler sonucu yeniden Arapça okunmaya başlaması.

1950.25.Haziran

• Kuzey Kore birliklerinin Güney Kore’ye girmesi üzerine Kore Savaşı’nın başlaması.

1950.12.Ağustos

• Bulgaristan’ın 250 Bin Türkü sınır dışı etmesi.

Eylül

• Birleşmiş Milletler askeri gücünün Kuzey Kore ile savaşmak üzere Koreye çıkması.

1950.21.Eylül

• Türk Silahlı Kuvvetlerinin savaşa katılmak üzere Güney Kore’ye gitmesi.

Ekim

• Hava harp Okulu’nun Eskişehir’de öğretime başlaması.

1950.07.Ekim

• Çin Halk Cumhuriyeti Kızıl Ordu birliklerinin Tibet’i işgal ederek topraklarına katması.

1950.17.Ekim

• TBMM kararı olmaksızın, Birleşmiş Milletler gücünde Kuzey Kore’ye karşı savaşmak üzere, bir Türk Tugayı’nın Güney Kore’ye gönderilmesi.

1950.22.Ekim

• Türkiye’de Nüfus sayımının sonuçlanması. (Türkiye’nin nüfusu 20.947.188 kişi, yoğunluk 27 olarak saptandı.)

1950.25.Ekim

• Amerika Birleşik Devletlerinde ilk renkli televizyon yayınının başlaması.

1950.26.Ekim

• Kuzey Kore’ye karşı başlatılan emperyalist saldırının başladığı günden bu yana ilk kez BM ve ABD askerleri üstün duruma geçerek yüz binden fazla Kuzey Koreli askeri tutsak aldılar

Kasım

• İrlandalı yazar Georges Bernard Shaw’un ölmesi.

1950.04.Kasım

• Avrupa İnsan Hakları Sözleşmesi ve “Bölgesel ve Azınlık Diller Avrupa Şartı”nın kabul edilmesi.

1950.29.Kasım

• Türkiye’de Gazetecilik Enstitüsü’nün açılması.

1950.01.Aralık

• Kore Savaşı’nda, Kunuri’de 8. ABD ordusunun yok olmasını önleyen Türk birliğinin Kunuri Zaferi’ni kazanması.

1950.05.Aralık

• Milli Savunma Bakanlığı’nın, Kore’deki Türk askerlerinin yüzde 10’unun öldüğünü açıklaması. (Radyo Gazetesi’ne göre, 150 asker öldü, 150 kayıp, 200-300 yaralı var.)

1950.19.Aralık

• Dwight D. Eisenhower’in, Kuzey Atlantik Antlaşması Teşkilatı, NATO Kuvvetleri Komutanlığı’na atanması.

Aralık

• Türkiye’de hükümet, 25 Temmuz 1950’de parlamento kararı olmaksızın, Kore’ye asker gönderme kararı almıştı. Türk Barışseverler Cemiyeti Kore’ye asker gönderilmesini protesto edince dava açıldı. Türk Barışseverler Cemiyeti Başkanı Behice Boran ve arkadaşları, 15’er ay hapis cezasına çarptırıldı.

Aralık

• Gelir Vergisi Kanunu’nun yürürlüğe girmesi.

1950

• Ulusal Kurtuluş Mücadelesi’nin önderlerinden, Kuvay-i Seyyare Birliği komutanı, Yeşil Ordu Partisi başkanı Çerkez Ethem’in Suriye’de ölmesi.

• ABD’nin Alaska’yı 49. eyalet olarak kabul etmesi.

1951

1951.01.Ocak

• Çin Halk Cumhuriyeti birlikleriyle Kuzey Kore birliklerinin Birleşmiş Milletler güçlerini yenilgiye uğratarak Seul’e girmesi.

1951.02.Ocak

• Birleşmiş Milletler (BM) Güvenlik Konseyi’nin yeni üyeliklerine Türkiye, Hollanda ve Brezilya’nın seçilmesi.

1951.05.Ocak

• Türkiye’de 1.1 milyon işsiz olduğunun açıklanması.

1951.12.Ocak

• Uluslararası Soykırım Suçunun Önlenmesi ve Cezalandırılması Sözleşmesi’nin yürürlüğe girmesi.

1951.18.Ocak

• Vietnam (Kuzey) Kurtuluş Cephesi gerillalarının Hanoi’den geri çekilmesi. (Kent Fransızların eline geçti.)

1951.30.Ocak

• Sağlık Bakanı Ekrem Üstündağ’ın bakımsızlıktan her yıl 300 bin yurttaşın yaşamını yitirdiğini açıklaması.

1951.08.Şubat

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) manevi kızı ve Türkiye’nin ilk kadın pilotu Sabiha Gökçenin, pilot olarak Kore Savaşı’na katılmak için başvuruda bulunması. (Sabiha Gökçenin bu girişimi batı basınında geniş bir biçimde yer aldı.)

1951.14.Şubat

• Harika çocuk İdil Biret’in, Paris’te halk önünde ilk konserini vermesi. (Konsere siyah bukleli saçı ve beyaz elbisesi ile çıkan çıkan Biret’in oturduğu sandalye yükseltildi.)

1951.14.Şubat

• Senaryosunu Behçet Kemal Çağlarin yazdığı ve Maraş’ın Kurtuluş Savaşı sırasında düşman işgalinden kurtuluşunu anlatan “Kendini Kurtaran Şehir” adlı filmin çekimi olaylara neden oldu.

1951.01.Mart

• Hastalık ve Analık Sigortası Yasası’nın İstanbul, Edirne, Kırklareli ve Tekirdağ illerinde yürürlüğe girmesi.

• Afyon ili Sandıklı ilçesinde grip salgınından 22 kişinin ölmesi.

1951.04.Mart

• İnönü Ansiklopedisi’ndeki görevine son verilen eğitimci Ağah Sırrı Levent’in, bu haksız uygulamadan dolayı, Milli Eğitim Bakanı Tevfik İlerfyi düelloya davet etmesi.

1951.05.Mart

• Devlet Tiyatrosu Genel Müdürlüğü’nden ayrılan Muhsin Ertuğrul’un, özel bir tiyatro kurmaya karar verdiğini açıklaması. (İstanbul Beyoğlu’nda Atlas Sineması’nın üst katında yer alması planlanan yeni tiyatronun adı Küçük Sahne olacak.)

Mart

• İran Başbakanı General Ali Razmara’nın radikal dinci bir militan tarafından öldürülmesi.

Mart

• Ünlü keman virtüözü Yehudi Menuhin’in konser vermek için İstanbul’a gelmesi.

• Adnan Menderes Hükümeti’nin istifa etmesi. (Bir gün sonra İkinci Menderes Hükümeti kuruldu; hükümette üç yeni bakan görev alırken altı bakan yer değiştirdi.)

1951 12.Mart

• Demokrat Parti Konya İl Kongresi’nde fes, çarşaf ve Arap harflerinin serbest bırakılmasının istenmesi.

1951.13.Mart

• Demokrat Parti İzmir Belediye Başkanı Rauf Onursal’ın, CHP Genel Başkanı İsmet İnönü’nün Halife Abdülmecit Efendi gibi sınır dışı edilmesini istemesi.

1951.15.Mart

• İsveç’teki yarışmalar sırasında bir saat hırsızlığına karıştıkları gerekçesiyle 6 ay müsabakalara katılmaları yasaklanan güreşçiler Ali Yücel ile Bektaş Çan’ın cezalarının, Beden Terbiyesi Genel Müdürlüğü Merkez Danışma Kurulu’nca süresiz boykota çevrilmesi.

1951.25.Mart

• Milli Eğitim Bakanı Tevfik Herinin, solcu öğretmenlerin tasfiyesinin sürdüğünü açıklaması.

1951.29.Mart

• Hür Fikirleri Yayma Cemiyeti’nce yayımlanan bildiride son bir yıldır tırmanan “gerici” hareketlerin protesto edilmesi.

1951.30.Mart

• Kırıkkale’de Kadiri tarikatı üyesi, 18’i kadın 102 kişinin ayin yaptıkları gerekçesiyle yakalanması.

Nisan

• İstanbul’da bir kumarhanede yakalanan Büyük Doğu Dergisi’nin sahibi Necip Fazıl Kısakürek’in 30 lira para cezasına çarptırılması.

Nisan

• Amerika Birleşik Devletleri’nde, atom bombası sırlarını Sovyetler Birliği’ne verdikleri iddiasıyla Julius Rosenberg ve Ethel Rosenberg’in ölüm cezasına çarptırılması.

1951.20.Nisan

• Türkiye ile Yunanistan arasında bir kültür antlaşmasının imzalanması.

1951.25.Nisan

• İstanbul Üniversitesi Rektörlüğü’nün, siyasal bildiri yayımladığı gerekçesiyle, Ord. Profesör Dr. Ali Fuat Başgil hakkında 25 ayrı soruşturma başlatılması.

1951.25.Mayıs

• Türkiye’nin Dünya Sağlık Örgütü’nün üyelik antlaşmasını imzalaması.

1951.20.Temmuz

• Ürdün Kralı Abdullah’ın Kudüs’de öldürülmesi.

1951.17.Ekim

• Türkiye’nin Kuzey Atlantik Antlaşması Teşkilatı, NATO’ya katılması ile ilgili protokolün Londra’da imzalanması.

1951.25.Ekim

• Jullius Rosenberg ve Ethel Rosenberg’in ABD’de ölüme mahkum edilmelerinin onaylanması.

1951.26.Ekim

• Türkiye’de devrimciler, ilericiler ile sosyalistler üzerindeki baskıların yoğunlaşması ve bir çok aydının tutuklanması.

1951.27.Ekim

• Sevim Tarı’nın tutuklanmasıyla başlayan ve iki yıl süren Türkiye Komünist Partisi operasyonunun başlaması. (Operasyon, birçok devrimcinin ve demokratın gözaltına alınması, işkenceden geçirilmesi ve tutuklanması ile sonuçlandı.)

1951.28.Ekim

• Falih Rıfkı Atayın, “Yeni Rusya” adlı kitabının okul kitaplıklarından toplatılması.

1951.11.Kasım

• Juan Peron’un, yeniden Arjantin devlet başkanı seçilmesi.

1951.24.Aralık

• Libya’nın bağımsızlığını ilan etmesi.

1951

• Hava Harp Okulu’nun Eskişehir’de kurulması.

• Bütün Dünya Dergisi sahibi Osman Nebioğlu’nun, dergide yayımlanan 3 fotoğrafın müstehcen olduğu iddiasıyla mahkemeye verilmesi. (Duruşmada Nebioğlu, 3 fotoğrafın da ABD’de yapılan bir fotoğraf yarışmasında derece alarak ödüllendirildiğini açıkladı.)

1952

1952.01.Ocak

• Fikir ve Sanat Eserleri Kanunu’nun TBMM’de kabul edilmesi.

1952.03.Ocak

• Erzurum ve Hasankale’de deprem oldu; 69 kişi öldü, 299 kişi yaralandı.

1952.11.Ocak

• Fikir ve Sanat Eserleri Kanunu’nun yürürlüğe girmesi.

1952.15.Ocak

• Amerika Birleşik Devletleri’nin Türkiye’nin Kuzey Atlantik Antlaşması Teşkilatı’na (NATO) girişini onaylaması.

1952.16.Ocak

• Gazeteci ve yazar Ercüment Ekrem Talu’ya Fransız “Legion d’honneur” nişanının verilmesi. (Yazar Türk-Fransız kültür ilişkilerine katkılarından dolayı bu ö düle layık görüldü.)

1952.17.Ocak

• Falih Rıfkı Atay’ın beraat etmesi. (Falih Rıfkı Atay, Hükümet’e ve Meclis’e hakaretten yargılanıyordu.)

1952.21.Ocak

• Milli Savunma Bakanlığı bir açıklama yaptı; Kore’de 34 subay, 46 astsubay ve 1252 er öldü.

1952.25.Ocak

• Özelleştirme devam ediyor.

• Gümrük ve Tekel Bakanı Sıtkı Yırcalı’nın kibrit tekelinin kalktığını açıklaması. (Özel sektör kibrit üretebilecek.)

• Milli Eğitim Bakanlığı bir genelge yayımladı; 1952-1953 öğretim yılından itibaren lise eğitimi 4 yıla çıkarılacak.

Şubat

• İngiltere Kralı Altıncı George’un ölmesi, yerine İkinci Elizabeth’in İngiltere Kraliçesi olması.

Şubat

• Türk Ticaret ve Sanayi Odaları ile Ticaret Borsaları Birliği’nin kurulması.

1952.18.Şubat

• Türkiye Büyük Millet Meclisi’nin, Türkiye’nin NATO (Kuzey Atlantik Antlaşması Teşkilatı) üyeliğini onaylaması.

1952.21.Şubat

• Türkiye’nin Kuzey Atlantik Antlaşması Teşkilatı’nın (NATO) bir üyesi olarak; Lizbon’da yapılan toplantıya ilk kez katılması.

1952.25.Şubat

• Başbakanlıkta kurulmuş olan “ilmi komisyon”un, Anayasa’daki anti-demokratik maddeleri saptaması. (Anayasa’da anti-demokratik 40 yasa olduğu açıklandı.)

Mart

• 74 şeriatçının duruşmasına Ankara Birinci Ağır Ceza Mahkemesi’nde başlanması. (Tutuklular arasındaki tarikat şeyhi Kemal Pilavoğlu, 1934 yılında mahkum olduktan sonra şeriatçılığı bıraktığını söylemişti.)

Mart

• İstanbul’da yılın ilk aylarında işlenen cinayetlerde ciddi bir artış saptandı. Bu artışın nedenlerini araştırmak ve önleyici önlemler alınmasını sağlamak amacıyla bilimsel bir kurul toplandı.

Mart

• Dışişleri Bakanı Fuad Köprülü ve 222 arkadaşının, Anayasa’nın dilini Osmanlıca’ya dönüştürmek için DP Meclis grubu adına bir önerge hazırlayarak Meclis’e sunması.

Mart

• ABD kentlerinden Philadelphia’da ilk suni kalp ameliyatının başarıyla yapılması.

Mart

• Amerika Birleşik Devletleri’ni Türk modasının sarması. (Amerikan moda dergileri, İstanbul Sarısı, Türk Kırmızısı, Helva Beji, Fes Rengi gibi renklerden geçilmez oldu. Bir firma, Harem adı altında kozmetikleri piyasaya sürdü.)

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği Komünist Partisi önder kadrolarından, dünya emekçi kadın hareketinin de teorik ve pratik önderlerinden Aleksandra Kollontai’nin ölmesi.

1952.10.Mart

• Küba’da General Fulgencio Batista’nın, Devlet Başkanı Çarlos Socarras’ı devirerek devlet başkanı olması.

1952.21.Mart

• 950 grostonluk Galatasaray Şilebi’nin Karadeniz’de Kefken açıklarında batması. (15 kişilik mürettebattan kurtulan olmadı.)

1952.29.Mart

• İngiltere’de bastırılan 200 milyon tutarındaki 2,5 ve 10 liralık banknotların Rize şilebiyle İstanbul’a getirilmesi.

1952.01.Nisan

• Yeşilırmak’ın taşması sonucu 45 bin dekar tarım alanının sular altında kalması. (543 ev boşaltıldı, zarar 10 milyon lira.)

1952.09.Nisan

• Şehir Tiyatroları Müdürlüğü’ne, İstanbul Emniyet 3. şube müdürü Orhan Hançerlioğlu’nun getirilmesi.

1952. 12. Nisan

Türk Devrim Ocakları’nın kurulması.

1952.12.Mayıs

• Türkiye ile Japonya arasında resmi savaşa son veren barış antlaşmasının imzalanması.

1952.23.Temmuz

• Mısır’da General Necip’in bir darbe ile iktidarı ele geçirmesi.

1952.11.Ağustos

• Ürdün’de Hüseyin’in kral olması.

1952.04. Kasım

• Dwight D. Eisenhower’in ABD’nin 34. Başkanı seçilmesi.

1952.21.Kasım

• Amerika Birleşik Devletleri’nin ilk hidrojen bombasını Pasifik’te başarıyla denemesi.

1952.22.Kasım

• Vatan gazetesi başyazarı Ahmet Emin Yalman\n silahlı saldırıya uğraması.

1952.09. Aralık

• Tiyatro sanatçıları Ruhi Su, Ulvi Uraz, Aclan Sayılgan, Kemal Bekir Özmanav, Süheyl Terek’in tutuklanması. (Sanatçıların Paris’te faaliyet gösteren “İleri Jön Türkler” örgütüyle ilişkileri olduğu ileri sürülüyor.)

1952.25.Aralık

• Nurculuk Tarikatı’nın kurucusu Said-i Nursi’nin yargılanmasına başlanması.

1952

• İslam Demokrat Partisi’nin mahkeme kararıyla kapatılması (Genel Başkan Cevat Rifat Atilhan ve 15 kurucu üye hakkında soruşturma açıldı.)

• Erzurum’un Pasinler İlçesi’nde meydana gelen Richter ölçeğiyle 5,6 şiddetindeki deprem can ve mal kaybına yol açtı.133 kişi öldü, 262 kişi yaralandı.

• ABD’de yönetim karşıtlarını, demokratları ve sosyalistleri sindirmek amacıyla anti-demokratik Mc Çartysm Kampanyası’nın başlatılması.

1953

1953.14.Ocak

• Mareşal Josip Broz Tito’nun Yugoslavya Cumhuriyeti’nin ilk Cumhurbaşkanı seçilmesi.

1953.17.Ocak

• Başbakan Adnan Menderes’in demokratik rejimi tehdit eden dört tehlikeden söz etmesi: “Siyasi irtica, dini irtica, milliyetçi irtica ve komünizm.”

1953.29.Ocak

• Tanınmış ney üstadı ve hiciv şairlerinden Neyzen Teyfik Koraylı’nın ölmesi.

1953.06.Şubat

• Basın suçlarına sadece olağan sivil mahkemelerin bakmasını öngören kanun tasarısının Türkiye Büyük Millet Meclisi’nde kabul edilmesi. (Yasa gereği, gazeteciler artık askeri mahkemelerde yargılanmayacak.)

1953.16.Şubat

• Türkiye ile Amerika arasında ilk telefon hattının açılması.

1953.28.Şubat

• Türkiye, Yunanistan ve Yugoslavya arasında Dostluk ve İşbirliği Antlaşması olan “Balkan Paktı”nın yeniden imzalanması.

1953.05.Mart

• 1929’dan beri SSCB liderliğini elinde tutan Komünist Partisi Birinci Sekreteri Joseph Stalirtin ölmesi. (Yerine Malenkov geçti. Asıl adı Yosif Çugaşvili olan Stalin “Çelik Adam” anlamına gelen takma adını 1879’da devrimci mücadeleye atıldığı sıradaki uzlaşmaz ve tutarlı olması nedeniyle almıştı.)

1953.10.Mart

• Yedek subayların kıta hizmetinin bir yıla çıkarılması. (Altı aylık okul süresinde değişiklik olmadı.)

Mart

• Sovyetler Birliği Komünist Partisi Birinci Sekreteri Joseph Stalin’in ölümü üzerine yerine getirilen Malenkov’un görevini Nikita Kruş-çev’e devretmesi.

İstanbul Üsküdar’daki Paşakapısı Cezaevi’nde ayaklanma çıkması. (300 mahkum Adalet Bakanlığı’nın disiplin kararlarını protesto etti.)

Mart

• İstanbul Tekstil Sendikaları’nın Zeytinburnu Çimento Fabrikası işçilerinden 53’ünün işten çıkarılmasını ve tazminatlarının ödenmemesini protesto etmek için Taksim’de yapmak istedikleri mitinge izin verilmemesi.

1953.18.Mart

• Balıkesir’in Gönen ilçesi ve çevresinde meydana gelen depremde 246 kişi öldü. Yenice İlçesi yerle bir oldu.

1953.03.Nisan

• Çanakkale açıklarında bir gemiyle çarpışan Dumlupınar deni-zaltısının batması. (“Dumlupınarfaciası” adıyla anılan kazada 81 Türk denizci öldü.)

Nisan

• Kenya bağımsızlık hareketinin önderi Jomo Kenyatta’nın Mau Mau ayaklanması gerekçe gösterilerek İngiliz sömürge yönetimince tutuklanması.

Nisan

• Maliye Bakanı Hasan Polatkan’ın, döviz açığının 553 milyon dolar olduğunu açıklaması.

1953.21.Nisan

• Birleşmiş Milletlere ve Kore’ye ait savaş tutsaklarının değiştirilmesi konusunda anlaşmaya varılması. (Türkiye kökenli 7 asker geri alındı.)

1953.25.Nisan

• Cambridge Üniversitesi’nden iki bilim insanı kalıtsal özellikleri anne ve babadan çocuğa taşıyan molekül yapısınının bulunması. (Bu moleküler yapıya DNA adını verdiler.)

1953 . 28. Mayıs

• Kore’deki şiddetli çarpışmalarda Türk Tugayı’nın 155 kayıp vermesi.

1953.02.Haziran

• İngiltere’de Kraliçe İkinci Elizabethhin taç giymesi.

1953. 27. Temmuz

• Panmunjom Ateşkes Antlaşması ile Kore Savaşı’nın sona ermesi.

1953.12. Eylül

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nde Nikita KruşçeVin Komünist Partisi Merkez Komitesi Birinci Sekreterliği’ne resmen getirilmesi.

1953 . 22 . Ekim

• Laos’un bağımsızlığını ilan etmesi.

1953.07.Kasım

• İstanbul Zeyrek Camii’nde Bizans döneminden kalma mozaiklerin bulunması.

Kasım

• Mustafa Kemal Atatürk’ün naaşının Etnografya müzesinden alınarak, Anıtkabir’e defnedilmesi.

1953.12.Kasım

• Türkiye’de limanlarda serbest bölge kurulmasına karar verilmesi.

Aralık

• Eski Genel Sekreter Kasım Gülek ve Kastamonu Milletvekili Avni Doğan’ın Cumhuriyet Halk Partisi’nden dışlanması.

Aralık

• Bektaşi Şeyhi Sırrı Baba’nın Bakanlar Kurulu kararıyla sınır dışı edilmesi.

1953 . 21 . Aralık

• Türkiye ile Fransa arasında bir ticaret antlaşmasının imzalanması. (Antlaşma hükümlerine göre Fransa, Türkiye’ye 100 milyon lira tutarında kredi açacak.)

1953.23.Aralık

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nin eski gizli polis şefi Lavrenti Beria’nın kurşuna dizilmesi. (Beria ABD’ye casuslukla suçlanıyordu.)

1953.29.Aralık

• Balıkçılardan yılbaşı hediyesi; İstanbul Balıkçılar Cemiyeti halka altı ton hamsiyi bedava dağıttı.

1953

• İran’da ulusal ekonomi ilkesini ugulayarak petrol kaynaklarını devletleştiren Başbakan Musaddık’ın ABD’nin düzenlediği bir darbe ile devrilmesi.

1954

1954.04.Ocak

• Cumhurbaşkanı Çelal Bayar’ın Kayseri’de Türkiye’nin ilk işçi bankasının açılışını yapması.

1954.06.Ocak

• İsmail Ezheri’nin Sudan’ın ilk başbakanı olması.

1954.07. Ocak

• Demokrat Parti’nin Genç Demokratlar adında bir gençlik örgütü kurması.

1954.18.Ocak

• Türkiye’de Yabancı Sermayeyi Teşvik Kanunu’nun kabul edilmesi.

1954.25.Ocak

• Ankara’da sıcaklığın sıfırın altında 30 dereceye düşmesi, bu nedenle okulların tatil edilmesi.

1954.27.Ocak

• Türkiye’de Osman Bölükbaşı liderliğindeki Millet Partisi’nin hükümet tarafından kapatılması.

• Türkiye’de Yüksek Köy Enstitülerinin kapatılması.

Şubat

• İlk Orta Afrika Federasyon devleti olan Rodezya’nın kurulması.

Şubat

• İstanbul’da yakacak, et, ekmek ve çeşitli gıda maddeleri sıkıntısı bir türlü önlenemiyor. İstanbul Valisi ve Belediye Başkanı Fahrettin Kerim Gökay’ın, bir açıklama yaparak halktan yardım istemesi.

1954.10.Şubat

• Ali Sipahi adlı gencin 24. Monte Carlo Uluslararası Otomobil Mukavemet Yarışı’na katılması. (Ali Sipahi yarış sırasında otomobilin arka tekerleğinin fırlamasına karşın 3 bin 300 km’lik parkuru tamamladı.)

• Kapatılan Millet Partisi’nin yöneticilerinin Cumhuriyetçi Millet Partisi’ni kurması. (Genel başkanlığına Ahmet Tahtakılıç seçildi.)

1954.24.Şubat

• İstanbul’da sıcaklığın eksi 6 dereceye düşmesi. (Tuna Irmağı’ndan koparak Karadeniz’e ulaşan ve daha sonra İstanbul Boğazı’na inen buzlar Boğaz’ı ve limanı kapladı. Deniz trafiği durdu.)

Mart

• TBMM’de Türk Ceza Kanunu’nun 161. maddesinin son fıkrasının değiştirilmesi ve yeni bir fıkra eklenmesi hakkındaki kanun tasarısının tartışmalara yol açması.

Mart

• Petrol işletmeciliğini yabancı sermayeye açan Petrol Yasası’nın Meclis’te kabul edilmesi.

• Basın ve radyo yoluyla işlenecek suçların kapsamının genişletilmesi ve cezaların arttırılması hakkındaki kanun tasarısının Meclis’te görüşülmesi. (Tasarı gazetecilere savlarını kanıtlama hakkı tanımıyor.)

Mart

• İstanbul Vali ve Belediye Başkanı Fahreddin Kerim Gökay bir basın açıklaması yaparak Mecidiyeköy-Yenikapı arasındaki metronun temelinin Nisan’da atılacağını söylemesi.

Mart

• Yayın yoluyla suç işleyenlere ağır cezalar getiren yasanın Meclis’ten geçmesi.

1954.13.Mart

vCemal Reşit Rey’in konser vermek üzere Yugoslavya’ya gitmesi.

1954.14.Mart

• Türk Milli Futbol Takımı’nın, Dünya Kupası grup eleme maçında İspanya’yı 1-0 yenmesi.

• Özdemir Evliyazade’nin, Cumhurbaşkanı Celal Bayafa sözle hakaret ettiği gerekçesiyle tutuklanması. (Başbakan Adnan Menderes’in yeğeni Özdemir Evliyazade Demokrat Parti’den açık bir mektupla istifa ederek Cumhuriyet Halk Partisi’ne geçmişti.)

1954.17.Mart

• Türk Milli Futbol Takımı Dünya Kupası grup eleme maçlarında, İspanya ile yaptığı ikinci maçta 2-2 berabere kalması ve kura çekilmesi. (Kurada kazanan Türk Milli Futbol Takımı finale katılma hakkını elde etti.)

1954.20.Mart

• Türkiye’nin Avrupa İnsan Hakları Sözleşmesi’ni imzalaması.

1954.22.Mart

• Profesör Nüzhet Gökdoğartın 23 Haziran 1954’de İstanbul Üniversitesi Fen Fakültesi dekanlığına seçilmesi. (Gökdoğan Türkiye’de ilk kadın dekan oldu.)

1954.01.Nisan

• Halka ucuz gıda sağlamak amacı güden Migros şirketinin kurulması.

1954.09.Nisan

• Belçika’da yapılan Dünya Ordulararası Futbol Şampiyonası’nda Türk Ordu Takımı’nın Amerika Birleşik Devletleri Ordu Takımı’nı 10-0 yenmesi.

1954.21.Nisan

• Kuzey Vietnam’da Dien Bien Phu’da Viet-minh güçlerine karşı bir Fransız taburunun bölgeye indirilmesi.

1954.27.Nisan

• Georgi MelenkoVun Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği Devlet Başkanı olması.

1954.02.Mayıs

• Türkiye’de Genel Seçimlerin yapılması. (sonuçlar: DP=404, CHP=30, CMP=5, Bağımsız=7 milletvekili )

1954.07.Mayıs

• Vietnam’da Dien Bien Phu’nun Fransızlardan alınarak Vietminh birliklerinin eline geçmesi.

1954. 14. Mayıs

• Türkiye’de Celal Bayar’ın yeniden Cumhurbaşkanı seçilmesi.

1954.23.Haziran

• Türkiye ile ABD arasında karşılıklı Vergi Muafiyeti Antlaşması’nın imzalanması.

1954.27.Haziran

• Moskova yakınlarındaki Obninsk’de ilk nükleer santralın açılması.

1954.20.Temmuz

• Vietnam’ı ikiye bölen bir ateşkes antlaşmasının Kuzey Vietnam ve Fransız hükümetleri arasında imzalanması.

1954.08.Eylül

• Güneydoğu Asya’da sosyalist yayılmayı önlemek amacıyla Güneydoğu Asya Savunma Antlaşması’nın (SEATO) imzalanması.

1954.29.Ekim

• Türk Sosyalist devrimci Dr. Hikmet Kıvılcımlı’nın Vatan Partisi’ni kurması.

1954.01.Kasım

• Fransız emperyalizmine karşı Cezayir halkının ulusal bağımsızlık mücadelesinin başlaması.

1954.03.Kasım

• Fransız ressamlarından Henri Matisse’in ölmesi.

1954.24.Kasım

• Kütahya Şeker Fabrikasının açılması.

1954.25.Kasım

• Gazeteci Nurettin Ardıçoğlu’nun, Başbakan Adnan Menderes’e yayın yoluyla hakaretten 6 ay hapis cezasına çarptırılması.

1954.26.Kasım

• İstanbul Kapalıçarşı’da yangın çıktı; 2730 dükkandan 1200’ü yandı.

1954.01.Aralık

• Gazeteci Hüseyin Cahit Yalçın’ın cezaevine girmesi. (Yalçın 26 ay 20 gün hapis yatacak.)

1954.14.Aralık

• Kıbrıs sorununun Birleşmiş Milletler Genel Kurulu’nda görüşülmesi.

• Türk delegesi Selim Sarper’in; “Kıbrıs, Türk sahillerinden 40 mil ötededir. Yunanistan’a 600 mil mesafede olan bu ada Yunanistan’ın olamaz” demesi.

1954.18.Aralık

• Kıbrıs’ta Türkiye, İngiltere ve Amerika karşıtı gösteri yapan topluluğa İngiliz askerlerinin ateş açması. (2 kişi vuruldu, 42 kişi tutuklandı. Gösteriyi Yunanistan’la birleşmek isteyen Rumlar düzenlemişti.)

1954.25.Aralık

• Millet Gazetesi’nde çıkan bir yazısından dolayı yargılanan Sadık Aldoğan’ın 10 ay, yazı işleri müdürü Hüsnü Söylemezoğlu’nun 1 yıl 10 ay hapis cezasına mahkûm edilmesi.

1954

• İstanbul Belediyesi ile Hazine arasında anlaşmazlık konusu olan Çırağan Sarayı’nın, bir kanunla İstanbul Belediyesi’ne devredilmesi. (Çırağan Sarayı enkazı, 1955 yılı sonuna kadar otel haline getirilecek.)

1955

1955.06.Ocak

• Rodos ve On iki Ada karasuları sınırının saptanması için Yunanistan ile Türkiye arasında görüşmelere başlanması.

1955.09.Ocak

• Devlet Operası sopranosu Leyla Gencer’in temsiller vermek üzere İtalya’ya gitmesi.

1955.24.Ocak

• Zonguldak’ta, Ereğli Kömür İşletmeleri’ne bağlı Gelik ocağında grizu patlaması meydana gelmesi. (52 madenci öldü,19 madenci yaralandı.)

1955.08. Şubat

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’de Devlet Başkanı Melenkov’un istifa etmesi yerine N. A. Bulganin’in geçmesi.

1955.24.Şubat

• Türkiye’nin ilk özel dedektiflik bürosunun, Avukat Fethi İnaler tarafından kurulması.

• Türkiye ile Irak arasında karşılıklı işbirliği antlaşması olan Cento’nun imzalanması. (Pakta sonradan İngiltere, İran ve Pakistan da katıldı.)

1955.27.Şubat

• Türkiyeli boksör Garbis Zaharyan’ın, Yunanlı rakibi Emanuel Zambidis’i sayıyla yenmesi.

1955.03.Mart

• Türkiye, Yunanistan ve Yugoslavya arasında parlamentolar arası konseyin kurulması.

Mart

• Türkiye’nin ilk kanserle savaş dispanserinin açılması.

• Liselerde okutulması Milli Eğitim Bakanlığı’nca kabul edilen bir ders kitabında komünizm propagandası yapılmak istendiği iddiasıyla soruşturma başlatılması.

Mart

• Erzurum 9. Kolordu Komutanlığı 2 Numaralı Askeri Mahkemesi’nce idama mahkum edilen Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği casusları İvan Adamidi ve Nikola Antonov’un cezalarının asılarak yerine getirilmesi.

1955.11.Mart

• İstanbul’a uskumru akını; balıkhaneye 250 ton uskumru geldi.

1955.12.Mart

• Cumhurbaşkanı Celal Bayar başkanlığında toplanan Bakanlar Kurulu’nun, Atatürk Üniversitesi’nin Erzurum’da kurulmasını kararlaştırması.

Mart

• Fenerbahçe-Galatasaray futbol maçında taraftarlar tribünde birbirlerine girdiler, bir kişi öldü.

Mart

• CHP’ye ait malların Hazine’ye geçmesine dair kanun gereği, Ziraat Bankası’nda muhafaza edilen Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) ait eşyaların, Maliye tarafından devralınması. (Mustafa Kemal Paşa’ya (Atatürk) ait kılıçlar, madalyalar, altın anahtarlar müzeye verilecek.)

Mart

• Tiyatro sanatçısı Muammer Karaca’nın yaptırdığı “Karaca Tiyatrosunun İstiklal Caddesi Sular İdaresi Sokağında açılması.

1955.19.Mart

• Agence France-Presse’in (AFP) Ankara temsilcisi Erol Güney’in Türkiye Cumhuriyeti yurttaşlığından çıkarılması.

• Liselerde bitirme ve olgunluk sınavlarının kaldırılması. (Yerine “Devlet Lise Sınavı” adıyla tek bir sınav konuldu.)

1955.22.Mart

• Akis dergisi yazı işleri müdürü Cüneyt Arcayürek’in 6 ay hapse mahkum olması.

1955.27.Mart

• Dünya Ordulararası Futbol Şampiyonası’nı İtalya’yı 3-2 yenen Türk Ordu Milli Takımı’nın kazanması.

1955.30.Mart

• İngiltere’nin de Türkiye-Irak Paktı’na (CENTO) katılması.

1955.01.Nisan

• Kıbrıs’da Yunan milliyetçisi EOKA örgütünün Türklere yönelik terör eylemlerinin başlaması.

Nisan

• Ünlü İngiliz politikacı, İngiltere’nin uzun yıllar başbakanlığını yapmış Winston ChurchilVin, sağlık sorunları nedeniyle görevinden istifa etmesi.

Nisan

• Devlet Bakanı Mükerrem Sarol’a hakaretten yargılanan Akis Dergisi sahibi ve başyazarı Metin Toker’in 9 ay hapse mahkûm olması.

1955.08.Nisan

• İstanbul’da aile başına 100 gram kahve dağıtımına başlanması. (Kahve alanlar, muhtarların hazırladığı listeleri imzaladı.)

1955.10.Nisan

• İstanbul’un otobüs ihtiyacının günden güne artması. (122 belediye otobüsünden 42’sinin kullanılamaz halde olduğu açıklandı. Bozuk otobüsler yedek parça bulunamadığı için tamir edilemiyor.)

1955.18.Nisan

• Çağımızın en büyük bilim insanı Albert Einstein’in Almanya’dan kaçarak gittiği Amerika’da ölmesi.

1955.14.Mayıs

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nin önderliğinde Sosyalist ülkeler tarafından NATO’ya ve emperyalist-kapitalist ülkelere karşı Varşova Paktı’nın kurulması.

• Almanya’nın NATO’ya katılması.

1955.12.Ağustos

• Buddenbrook Ailesi, Lotte Weimar’da ve Büyülü Dağ gibi yapıtlarıyla çağdaş romanın en büyük temsilcilerinden olan Thomas Mann’ın Zürih’te 80 yaşında ölmesi. (Thomas Mann, günlüklerinin yirmi yıl boyunca açılmaması için talimat bırakarak öldü.)

Ekim

• Türkiye’de nüfus sayımının yapılması. (Nüfus 24.064.763 kişi, yoğunluk kilometre kareye 31 kişi olarak saptandı.)

Ekim

• Bayındırlık Bakanı, Demokrat Parti Milletvekili Muammer Çavuşoğlu’nun, 6-7 Eylül olaylarında zarar gören Yunanistan’ın İzmir

• Konsolosluğu’na gitmesi. (Hükümetin geçmiş olsun dileklerini iletti ve hükümet adına konsolosluk gönderine Yunan bayrağı çekti.) 1955.06. Kasım

• Kayseri Şeker Fabrikası’nın üretime başlaması.

1955.21.Kasım

• Türkiye, İran, Irak, Pakistan ve İngiltere’nin katılımıyla Bağdat Paktı’nın kurulması.

1955.04.Aralık

• İstanbul’da, Sirkeci-Halkalı elektrikli tren hattının ulaşıma açılması.

1956

1956.01.Ocak

• Sudan’ın bağımsız bir cumhuriyet olduğunu ilan etmesi.

1956.02.Ocak

• Türk-İran Dostluk ve Kültür Derneği’nin kurulması.

1956.06.Ocak

• Kanada’da 14 ülkenin katıldığı hava gösterisi yarışmalarında Türkiye’nin birinci olması.

1956.13.Ocak

• Adnan Menderes ve Namık Gedik hakkında 6-7 Eylül Olayları nedeniyle soruşturma açılmasını isteyen önergenin reddedilmesi.

1956.16.Ocak

• Uluslararası Basın Enstitüsü’nün Türkiye’de basına hükümet tarafından baskı yapıldığını açıklaması.

1956.20.Ocak

• Varlık Dergisi’nin Roman Armağanı İnce Memed romanıyla Yaşar Kemal’in kazanması.

1956.24.Ocak

• Eskişehir Cezaevi’nde 388 mahkumun daha iyi yaşam koşulları için ayaklanması.

1956.28.Ocak

• Personel Kanunu’nun açıklanması. (En yüksek maaş 2 bin lira olacak.)

1956.31.Ocak

• “Nesebi sahih olmayan çocukların tescili” hakkındaki kanunun Meclis’te kabul edilmesi.

Şubat

• Fazıl Hüsnü Dağlarca’nın Yedi Tepe Şiir Armağanı’nı kazanması. (Şair bu ödülü Asu adlı şiir kitabıyla aldı.)

Şubat

• Trakya’daki şiddetli kış koşulları nedeniyle Meriç ve Tunca Irmaklarının donması.

• Yeşilköy ve Mecidiyeköy’e kurtlar indi ve İstanbul halkı ekmeksiz kaldı

1956.08.Şubat

• Ünlü dolandırıcı Sülün Osman’ın Bursa’da yakalanması.

• Hükümet tarafından kağıt yokluğu gerekçe gösterilerek gazetelerin sayfa sayısının sınırlandırılması.

1956.10.Şubat

• Ceyhan Nehri’nin taşması. (Çukurova’da 50 bin hektar arazi sular altında kaldı.)

1956.12.Şubat

• Karikatürist Turhan Selçuk’un Uluslararası Bordighera Mizah Şenliğinde Platin Palmiye Ödülü’nü alması.

1956.16.Şubat

• İngiltere’de ölüm cezasının kaldırılması.

1956.18.Şubat

• Türkiye-Macaristan milli futbol maçının Mithatpaşa Stadı’nda oynanması. (Türkiye Macaristan’ı 3-1 yendi.)

1956.29.Şubat

• Pakistan’da İslam Cumhriyeti’nin kurulması.

Mart

• İstanbul Valiliği’ne bağlı olarak yürütülen belediye hizmetlerinin, belediye binasında yapılan bir törenle birbirinden ayrılması.

Mart

• Fransa’nın Fas’ın bağımsızlığını onaylaması.

1956.05.Mart

• ABD’de Yüksek Mahkeme’nin diğer mahkemelerin okullardaki ırk ayırımcılığını yasaklamasını onaylaması.

Mart

• İzmir’de Demokrat Parti tarafından düzenlenen mitingde konuşan Başbakan Adnan Menderes’in, basını eleştiren bir konuşma yapması. (“Bu gazeteler demokrasi devriminin matbuatı olmak vasfına sahip değildir” dedi.)

Mart

• Ali Sami Yen Stadı’nın Galatasaray Spor Kulübü’ne devredilmesi.

• Kıbrıs Rum toplumunun lideri Başpiskopos Makarios’un, İngiltere tarafından sürgüne gönderilmesi.

Mart

• Başpiskopos Makarios’un sınır dışı edilmesi üzerine Kıbrıs’da Rumların İngiliz yönetimine karşı ayaklanmaya başlaması.

1956.12.Mart

• Üç kadın milletvekilinin çarşafın yasaklanması için Meclis’e bir kanun teklifi sunması.

1956.14.Mart

• Uluslararası Basın Enstitüsü’nün bülteninde, Başbakan Adnan Menderes’in sözlerine yer verilmesi. (“Sık sık basından bahsediyoruz Ancak Türk basını dört beş kişiden ibarettir. Diğerleri ise kağıt ticareti ve tirajlarını arttırmak için muhalefet yaparlar” dedi.)

1956.16.Mart

• Türk keman sanatçısı Suna Kan’ın İtalya’da ödül alması. (Gazeteler, “Paganini sağ olsaydı, Suna Kan\ alnından öperdi” diye yazdılar.)

1956.18.Mart

• Fransa’nın kendisine karşı başlatılan bağımsızlık savaşını bastırmak amacıyla Cezayir’e asker çıkarmaya başlaması.

1956.20.Mart

• Fransa’nın, Tunus’un bağımsızlığını tanıması. (Tunus’un ilk Devlet Başkanı Habib Burgiba oldu.)

1956.23.Mart

• Sudan’da cumhuriyet yönetiminin kurulması.

1956.01.Nisan

• Başbakan Adnan Menderes’in, Çatalağzı Elektrik Santralı’nın açılış töreninde yaptığı konuşmada muhalefete çatarak “Artık yetmez mi bu şeamet tellallığı” demesi.

1956.04.Nisan

• Amerikalı sanayici Earl Buntıng’in, Türkiye’yi, “Dolar vermezseniz komünist olurum demeyen tek ülke” olarak tarif etmesi.

1956.08.Nisan

• Başbakan Adnan Menderes’in, muhalefeti, “Siyasal sapıklık, sahte ihtilalcilik, inkarcılık, adi ve alçak iftiracılık, sahte hürriyetçilik ve tedhişçilik”le suçlaması.

Nisan

• Cumhuriyet Halk Partisi Genel Sekreteri Kasım Gülek’in, ütüsüz eski bir pantolon ve yırtık ayakkabılarla halkın karşısına çıkması. (Gülek, Başbakan Adnan Menderes’i eleştirdi.)

Nisan

• İstanbul’da Nalbantlar Kongresi’nin yapılması. (Kongre’den sonra üyelere nal mıhı dağıtıldı.)

1956.18.Nisan

• İstanbul bakkallarının Migros’a karşı “Türk Kileri” kurmaya karar vermesi.

1956.23.Haziran

• Albay Abd-ül Nasırin Mısır Cumhurbaşkanı seçilmesi.

Ağustos

• Türkiye’de Ortaokullara zorunlu din derslerinin konulması.

1956.13. Ekim

• Türk yazınının şairlerinden Cahit Sıtkı Tarancı’nın ölmesi.

1956.22.Ekim

• Macaristan’da Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği egemenliğine karşı bir ayaklanmanın başlaması. (Bütün ülkeye yayılan gösterilerde, isyancılar Sovyet birliklerinin çekilmesini istediler.)

1956.24.Ekim

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nin Macaristan’da kendisine karşı başlatılan gösterileri askeri güç kullanarak bastırması.

1956.29.Ekim

• İsrail ordusunun, Mısır sınırını geçmesi ve Sina Yarımadası’nı işgal etmesi.

1956.30.Ekim

• İngiltere ile Fransa’nın, İsrail ve Mısır’ın Süveyş Kanalı’nı 12 saat içinde terk etmelerini bildirmesi.

• Akis dergisi sahibi Metin Toker’in, 7 ay hapis cezasına çarptırılması. (Toker’in, İstanbul Milletvekili Mükerrem Sarol’a yayın yoluyla hakaret ettiği ileri sürülüyordu.)

• Macaristan’ın Varşova Paktı’ndan çekildiğini açıklaması. (Başbakan Imre Nagy Macaristan’ın tarafsız bir devlet olarak tanınmasını istedi.)

1956.05.Kasım

• Sovyet tanklarının Macaristan’daki ayaklanmayı kanlı bir biçimde bastırması. (Macaristan’da Janos Kadar başkanlığında yeni bir kukla hükümet kuruldu.)

1956.06.Kasım

• ABD Başkanı Eisenhower’in Devlet Başkanlığı görevine yeniden seçilmesi.

1956.13.Kasım

• Amerika Birleşik Devletleri Yüksek Mahkemesi’nin, Alabama eyaletinde otobüslerde siyah-beyaz ayrımcılığına yol açan yasanın geçersizliğini ilan etmesi.

1956.19.Kasım

• Türkiye’de akaryakıt tüketimine sınırlama getirilmesi, ekmekte 70 gram indirim yapılması.

1956.25.Kasım

• Türkiye’de 1 milyon18 bin adet radyo olduğunun açıklanması.

Aralık

• Fidel Castro’nun Granma yatıyla Küba’ya çıkması.

Aralık

• Ankara’da Siyasal Bilgiler Fakültesi öğrencilerinin hükümetin baskılarını ve partizanca uygulamalarını kınamak amacıyla dersleri boykot etmesi.

• İngiltere ve Fransa’nın Süveyş’ten askeri güçlerini çekeceklerini açıklaması.

1956.07. Aralık

• Türkiye yazınının öykü ve roman yazarı Reşat Nuri Gültekirtin ölmesi.

1956.11.Aralık

• Macaristan’da çatışmaların yeniden başlaması. (Olayların yayılması üzerine ülkede sıkıyönetim ilan edildi.)

1957

1957.03.Ocak

• Bütçe komisyonunda liselere de din dersi konulması istenmesi.

1957.07.Ocak

• Milli Türk Talebe Birliği’nin hükümetten “rock and roll” ve “striptiz”in yasaklanmasını istemesi.

1957.15.Ocak

• Mısır’da hükümetin bütün İngiliz ve Fransız bankalarının kamulaştırılacağını açıklaması.

1957.23.Ocak

• Meclis’in, Ankara’da Ortadoğu Teknik Üniversitesi’nin kurulmasını kabul etmesi.

1957.28.Ocak

• Danıştay’a ilk kez iki kadın üyenin seçilmesi: Nezahat Martı ve Şükran Esmerer.

1957.29.Ocak

• Evli Kadınların Uyrukluğu sözleşmesinin imzaya açılması. (Türkiye bu sözleşmeyi onaylamadı.)

1957.02. Şubat

• İstanbul İşçi Sendikaları Birliği’nin bir bildiri yayımlayarak grev hakkı istemesi. (İstanbul İşçi Sendikaları Birliği’ne 47 sendika bağlıydı.)

1957.11.Şubat

• CHP’li muhalefet milletvekillerinin Toplantı ve Gösteri Yürüyüşleri Kanunu’nda değişiklik istemesi.

• Gazeteci Metin Toker’in tutuklanarak cezaevine girmesi. (Metin Toker, Demokrat Parti (DP) İstanbul Milletvekili ve eski Devlet Bakanı Mükerrem Sarol ile Akis Dergisi arasındaki davadan hapis cezasına çarptırılmıştı.)

1957.17.Şubat

• Ordular arası futbol karşılaşmalarında Türkiye Takımı’nın rekor kırması, Amerika Ordu Takımı’nı 19-0 yenmesi.

1957.23.Şubat

• Küba’da Fidel Castro’nun önderliğinde ABD emperyalizmine ve onun işbirlikçisi olan faşist diktatör Fulgencio Batista yönetimine karşı gerilla savaşının başlaması.

Mart

• Afrika’da Altın Kıyısı’nın, Gana adını alarak bağımsızlığını ilan etmesi.

Mart

• Ankara sokaklarında rock and roll. Gece sinemasından çıkan gençler bulvarda rock and roll yapmaya başlayınca zabıta tarafından durduruldular

Mart

• Siyasal Bilgiler Fakültesi eski dekanı Turhan Feyzioğlu’nun, Türk Hukuk Kurumu’ndaki konferansında “Meşrutiyeti takip eden birkaç yıl ve Demokrat Parti iktidarının ilk yılları hariç, basın hürriyete hasret kalmıştır” demesi.

Mart

• Türk ordusunun ilk kadın doktor subayı Sema Aran’ın teğmen rütbesiyle göreve başlaması.

1957.25.Mart

• Roma’da bir araya gelen Fransa, Almanya, İtalya, Belçika, Hollanda ve Lüksemburg’un, Avrupa Ortak Pazarı’nın kurulmasına ilişkin Roma Antlaşması’nı imzalaması. (Bu anlaşma, Avrupa kapitalizminin yeniden restorasyonunu sağlamayı amaçlıyordu.)

1957.01.Nisan

• Milletvekillerinin mal beyanında bulunmasına ilişkin kanun teklifinin TBMM Adalet Komisyonu’nda reddedilmesi.

• Batı Almanya’da bilim insanlarının nükleer silahlar üzerinde çalışmayı reddetmesi.

1957.11.Nisan

• İngiltere’nin, Singapur’un bağımsızlığını tanıması.

• Halk gazetesi sahibi Ratip Tahir Burak’ın, bir karikatürü nedeniyle tutuklanması.

Ekim

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nin, uzaya ilk uyduyu göndermesi. (İnsanoğlunun uzayı tanıma serüveni böylece başladı.)

1957.27.Ekim

• Türkiye’de Genel seçimlerin yapılması ve bir süre sonra seçimlerde hile yapıldığı savının ortaya atılması.

Kasım

• Vatan Partisi Genel Başkanı Dr. Hikmet Kıvılcımlının tutuklanması. (Hikmet Kıvılcımlı dini siyasete alet ederek komünizm propagandası yapmakla suçlanıyordu.)

1957.13.Kasım

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nin uzaya Sputnik-3’ü fırlatması. (Sputnik-3 içinde denek olarak iki de köpek vardı.)

Kasım

Çekoslovakya’da Antonin Zapotocky’nin ölümü üzerine, Antonin Novotny’nin devlet başkanı olması.

Kasım

• Fahreddin Kerim Gökay Berlin Büyükelçiliği’ne atanınca, yerine eski Çalışma Bakanı Mümtaz Tarhan’ın İstanbul valisi ve belediye başkanı olması.

1957.12. Aralık

• Türkiye’nin, Kıbrıs konusunda Birleşmiş Milletleri uyarması. “Yunanistan’ın tezi kabul edilirse Kıbrıs’ta iç savaş çıkabilir.”

1957.13.Aralık

• Birleşmiş Milletler Siyasal Komisyonu’nun Kıbrıs’ta Yunanistan tezini kabul etmesi. (Ankara kararı tepkiyle karşıladı, Kıbrıslı Türkler kararı kabul etmediklerini açıkladı.)

• İran’da deprem: 2 bin kişi öldü.

1957.15.Aralık

• Birleşmiş Milletler Genel Kurulu’nun Yunanistan’ın Kıbrıs tezini red etmesi. (Birleşmiş Milletler Siyasi Komisyonu iki gün önceki toplantısında aynı tezi kabul etmişti.)

1957.19.Aralık

• Kuzey Atlantik Antlaşması Teşkilatı’nın, NATO’nun Paris’te yaptığı toplantıda Amerika Birleşik Devletleri’nin füzelerinin Avrupa’da konuşlandırılması kabul edilmesi.

1958

1958.01.Ocak

• 1958-Avrupa Topluluğu’nun kurulması.

1958.06.Ocak

• Siyasal iktidara karşı eleştiri yayınları yapan İstanbul’daki Tan Matbaası’nda patlama olması ve patlama sonucu matbaa çalışanı 16 işçinin ölmesi.

1958.12.Ocak

• İstanbullu kadınların Türk Kadın Partisi’nin kurulmasına karşı çıkması. (“Onurumuz erkeklerinkinden çok yüksek olduğundan siyasette başarılı olamayız” dediler.)

1958.13.Ocak

• Amerika Birleşik Devletleri’nin, uzay uydusu Explorer-1’i fırlatması.

1958.15.Ocak

• Türk İçişleri Bakanı’nın bir açıklama yaparak; İstanbul’da 40 bin, Ankara’da 45 bin, İzmir’de 4 bin 500 gecekondu olduğunu söylemesi.

1958.21.Ocak

• Kıbrıs Lefkoşa’da adanın bölünmesi isteklerini belirtmek için gösteri yapan Kıbrıslı Türk gençlerine İngiliz askerlerin silahla müdahale etmesi. (Bir genç ağır yaralandı, altı kişi de tutuklandı.)

1958.25.Ocak

• İstanbul’da 25 kişinin, komünizm propagandası yaptıkları gerekçesiyle tutuklanması. (Tutuklananlar arasında Dr. Hikmet Kıvılcımlı da bulunuyordu.)

1958.26.Ocak

• Klasik müzik bestecisi Bülent Arel’in Beş Sonnet adlı yapıtının ilk kez seslendirilmesi.

Şubat

• Mısır ve Suriye Birleşik Arap Cumhuriyeti’ni (BAC) ilan etmesi.

Şubat

• Ünlü soprano Maria Callas’ın, Roma’da Bellini’nin Norma Operası’nın galasında hastalığını ileri sürerek konser bitmeden sahneyi terketmesi.

1958.06.Şubat

• Münih Havaalanı pistinde uçak kazası oldu; Manchester United takımından 7 futbolcu ile 8 gazeteci öldü.

1958.10.Şubat

• İstanbul Valisi Mümtaz Tarhan’ın gece kulüplerinde striptiz yapılmasını yasaklaması.

1958.21.Şubat

• İlk Türkiye Profesyonel Futbol Ligi’nin başlaması. (İlk maç İzmirspor- Beykoz arasında oynandı. İlk golü İzmirsporlu Özcan attı.)

Mart

• Türk denizcilik tarihine “Üsküdar Faciası” olarak geçen deniz kazasının İzmit Körfezi’nde meydana gelmesi.

Mart

• Yunanistan’da Konstantin Karamanlis’in başbakanlıktan istifa etmesi.

195811.Mart

• Türkiye’nin “Mısır, Suriye ve Yemen” devletlerinin oluşturduğu Birleşik Arap Cumhuriyeti’ni tanıması.

1958.12.Mart

• Demokrat Parti Eskişehir İl Başkanı ve Demokrat Eskişehir gazetesi sahibi Ali Rıza Ilıca’nın, Son Söz gazetesi aleyhine açtığı yayın yoluyla hakaret davası sonuçlandı; Gürol’un 11 ay 20 gün hapsine, gazetesinin de 1 ay süreyle kapatılmasına karar verildi.

1958.07.Mart

• Akis Dergisi’nin toplatılması. (Derginin satışı sekiz saat sonra serbest bırakıldı.)

1958.01.Nisan

• Kıbrıs’ta Rumların milliyetçi örgütü EOKA’cıların İngilizlere savaş ilan etmesi. (EOKA lideri Grivas Türklere de gözdağı verdi.)

1958.03.Nisan

• 3 bin nükleer karşıtı protestocunun Londra’dan Atom Silahları Araştırma Kuruluşu’na doğru yürüyüşe başlaması.

Nisan

• CHP’nin yayın organı olan Ulus Gazetesi’nin Üçüncü kez kapatılması. (Kapatmaya, Ankara Milletvekili Bülent Ecevit’in bir yazısı yol açtı. Gazetenin sorumlu yazı işleri müdürü Ülkü Arman 1 yıl, karikatürcü Halim Büyükbulut da 1 yıl 2 ay hapis cezası aldı.)

Nisan

• İstanbul Belediyesi’nin, kadınların uzun süren hamam sefalarının su israfına neden olduğu gerekçesiyle, yıkanma süresini bir saatle sınırlandırması. (Hamamcılar kararı sevinçle karşıladı.)

1958.14.Temmuz

• Askeri birliklerin düzenlediği bir darbe ile Irak Kralı Faysalın tahttan indirilerek öldürülmesi, darbe lideri Abdül Kasım’ın Irak’ta cumhuriyet ilan etmesi.

1958.27.Ağustos

• Müzik kayıt ve dinlemede Stereo Sisteminin oluşturulması.

1958.25.Eylül

• Kemer Barajı’nın açılması.

1958.12.Ekim

• Türkiye’de Demokrat Parti İktidarı’nın partizanlığının bir sonucu olarak Vatan Cephesi’nin kurulması.

1958.01.Kasım

• Türkiye Cumhuriyet dönemi yazınının yazarlarından Yahya Kemal Beyatlı’nın ölmesi.

1958.14.Kasım

• Hukuk Profesörü Ragıp Sarıca’nın “Gazetecilerin tevkif edildiği yerde demokrasi yoktur,” demesi.

1958.17.Kasım

• Erzurum’da Atatürk Üniversitesi’nin açılması.

1958.25.Kasım

• Besteci Ahmet Adnan Saygun’un Yunus Emre Oratoryosu New York’ta Birleşmiş Milletler’in açılış töreninde seslendirmesi. (Orkestra ve koroyu şef Leopold Stokowski yönetti.)

1958.15.Aralık

• Adalet Bakanı Esat Budakoğlu’nun, 4 yıl içinde basın suçundan 238 gazetecinin mahkûm olduğunu açıklaması.

1958.21.Aralık

• Fransa’da General Charles De Gaulle’ün Beşinci Cumhuriyetin ilk cumhurbaşkanı seçilmesi.

1958.23.Aralık

• Cumhurbaşkanı Celal Bayar’ın Bütçe Komisyonu görüşmelerine “Demokrat Parti bastonu” ile gelmesi. (Cumhurbaşkanı’nın bu yandaş tutumu eleştirildi.)

1958

• Avrupa Ekonomik Topluluğu’nu (AET) kuran Roma Anlaşması’nın yürürlüğe girmesi.

1959

1959.01.Ocak

• Küba’nın faşist diktatörü Fulgencio Batista’nın Fidel Castro önderliğindeki komünist gerillaların ve Küba halkının mücadelesi sonucunda ülkesinden kaçarak Dominik Cumhuriyeti’ne sığınması.

• Camilo Cienfuegos ve Che Guevara önderliğindeki gerilla kollarının Havana’ya girmeye başlaması. (Bütün Küba’da işçiler ve köylüler Fidel Castro’nun çağrısına uyarak genel greve başladı.)

1959.02.Ocak

• Küba’yı oligarşik bir diktatörlükle yöneten Amerikan işbirlikçisi Fulgencio Batista’ya karşı savaşan, Fidel Castro önderliğindeki gerillaların Fulgencio Batista diktatörlüğünü devirmesi.

1959.05.Ocak

• Hüseyin Yılmamın “Umumi İzafiyet Üzerine Yeni Nazariye” adlı çalışmasının “Physical Review Dergisi”nde yayınlanması.

1959.11.Ocak

• Küba’da devrimin zaferi. Camilo Cienfuegos ve Ernesto Che Guevara önderliğindeki gerilla kollarının başkent Havana’ya girmeye başlaması.

1959.12.Ocak

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği uzay aracı Luna’nın Güneş çevresindeki yörüngesine yerleşmesi. (Luna yerçekiminden kurtulan ilk uzay aracı oldu.)

1959.13.Ocak

• Kadın avukatların Refik Erduran aleyhine dava açması.( Refik Erduran’ın “Bir Kilo Namus” adlı yapıtında kadınların onur ve haysiyetlerinin zedelendiğini ileri sürdüler.)

1959.21.Ocak

• CHP’nin yayın organı olan Ulus Gazetesi’nin yazı işleri müdürü Ülkü Arman ve Yakup Kadri Karaosmanoğlu’nun birer yıl hapse mahkum olması. (Gazete bir ay süreyle kapatıldı. Yakup Kadri Karaosmanoğlu’nun “Nalıncı Keseri” başlıklı yazısı dava konusu olmuştu.)

1959.22.Ocak

• İzmir Toplu Basın Mahkemesi’nin, Demokrat İzmir Gazetesi yazı işleri müdürü Şeref Balçık’a 15 gün, gazetenin sahibi Adnan Düvenci’ye de bir yıl mahkûmiyet cezası vermesi.

• Kadın avukatların, Refik Erduran’a “Bir Kilo Namus” adlı yapıtı nedeniyle açtıkları davadan vazgeçmesi.

1959.23.Ocak

• Vatan Partisi’nin kurucularına karşı açılan davanın duruşmalarının başlaması. (Dr. Hikmet Kıvılcımlı ile 47 kişi, komünizm propagandası yapmakla suçlandı. Savcı sanıklar için 5 yıldan 15 yıla kadar hapis cezası istedi.)

1959.24.Ocak

• İstanbul Küçükyalı’da Neşe Sineması çöktü; 37 kişi öldü, çok sayıda kişi yaralandı.

1959.26.Ocak

• Bağdat Paktı Konseyi’nin Batı Pakistan’ın başkenti Karaçi’de toplanması. (Toplantıya, Türkiye adına Başbakan Adnan Menderes ve Dışişleri Bakanı Fatin Rüştü Zorlu katıldı.)

• Ankara Telgraf Gazetesi’nin sahibi ve yazı işleri müdürü Fethi Giray’ın Ankara Cezaevi’ne girmesi. (Fethi Giray 17 gün hapis cezasına çarptırılmıştı.)

1959.28.Ocak

• Çukurova’da sel felaketi. 200.bin portakal ağacı sele kapıldı, bir mensucat fabrikasını sel bastı. Zararın 5 milyon TL olduğu tahmin ediliyor. Bölgede yiyecek sıkıntısı başladı.

1959.02. Şubat

• Hindistan’da Kongre Partisi liderliğine İndira Gandhi’nin seçilmesi. (İndra Gandhi Hindistan’da parlamenter sistemin kurucusu Cavaharlal Nehru’nun kızıydı.)

Şubat

• Türkiye ile Yunanistan arasında Kıbrıs konusunda Zürih Antlaşması’nın imzalanması.

Şubat

• Kıbrıs konusunda İkinci Londra Konferansının başlaması. (Konferansa İngiltere’den Başbakan Harold Macmillan, Türkiye’den Başbakan ve Yunanistan’dan Başbakan ile Kıbrıs Türk ve Rum toplumu liderleri Dr. Fazıl Küçük ve Başpiskopos Makarios katıldılar.)

Şubat

• Mustafa Kemal Paşa’yı (Atatürk) konu alan The Incredible Turk adlı filmin CBS Network aracılığıyla yayımlanması. (Filmin yönetmenliğini Ermeni asıllı Aram Boyacıyan yaptı.)

Şubat

• Fidel Castro’nun Küba Devlet Başkanı olması ve devlet başkanı olarak andiçmesi.

Şubat

• Başbakan Adnan Menderes ve beraberindekileri Londra’ya götüren uçağın Gatwick Havaalanı yakınlarında düşmesi.

• Başbakan Adnan Menderes kurtuldu, 16 kişi öldü.

Şubat

• Londra Konferansı’nın sona ermesi.

• Bağımsız Kıbrıs Cumhuriyeti’nin kurulmasını öngören, bu konuda İngiltere’yi, Yunanistan’ı ve Türkiye’yi garantör devlet olarak belirleyen Londra Antlaşması’nın imzalanması.

1959.01.Mart

• Kıbrıs’a dönen Makarios’un Kıbrıslı Rumlar tarafından büyük bir tezahüratla karşılanması.

1959.05.Mart

• Türkiye ile ABD arasında ikili askeri bir antlaşmanın imzalanması. (ABD’nin diğer Bağdat Paktı ülkeleriyle de imzaladığı bu ikili antlaşmaya göre, bu ülkelere doğrudan ya da dolaylı bir saldırı söz konusu olduğunda, ABD yardımda bulunacaktı.)

1959.07.Mart

• Yargıtay’ın “Nalıncı Keseri” başlıklı yazı nedeniyle Ulus gazetesi başyazarı Yakup Kadri Karaosmanoğlu ve yazı işleri müdürü Ülkü Erman hakkında Ankara Toplu Basın Mahkemesi’nin verdiği mahkumiyet kararını bozması.

1959.09.Mart

• Kıbrıs’ı Yunanistan’a bağlamak amacıyla kurulmuş olan Rum milliyetçi örgütü EOKA’nın Londra’nın önerisini kabul etmesi. ( Grivas görevden çekildi.)

1959.1.Mart

• Vatan Gazetesi’nden yayınladığı bir yazıdan dolayı, Ankara Toplu Basın Mahkemesi’nde yargılanmakta olan Ulus Gazetesi Yazı İşleri Müdürü Ülkü Arman’ın 1 yıl 4 ay hapse, 4 bin lira ağır para cezasına mahkum edilmesi.

1959.12.Mart

• Haber gazetesinin sahibi ve yazı işleri müdürü Vedat Refiioğlu’na usulsüz tekzip yayımlamaktan 12 gün hapis cezasının verilmesi.

• Ankara Toplu Basın Mahkemesi’nin, Amerikalı gazeteci Pulliam’ın Türkiye hakkında yazdığı bir yazıyı Ulus Gazetesi’nde yayımladığı gerekçesiyle gazetenin yazı işleri müdürü Erman’a 16 ay hapis cezası vermesi. (Ulus Gazetesi bir ay süreyle kapatıldı.)

Mart

vİstanbul Valiliği’nin, Büyük Doğu dergisini protesto etmek için yapılacak mitinge izin vermemesi ve dergi hakkında soruşturma başladığını bildirmesi.

Mart

• Sanat okulları ve köy enstitüsü mezunlarına yedek subaylık hakkı tanıyan yasanın çıkması.

• Akis Dergisi yazı işleri müdürü Yusuf Ziya Ademhan\n, Ankara Toplu Basın Mahkemesi’nde 12 ay hapis cezasına mahkum edilmesi. (Dergi bir ay süreyle kapatıldı.)

1959.23.Mart

• Ankara’da yayınlanan Öncü Gazetesi’nin süresiz olarak kapatılması.

Mart

• Necip Fazıl Kısakürek’in, Büyük Doğu Dergisi’nde yayımlanan “Menderes’in Kalesi” başlıklı yazısında Fuad Köprülüye yayın yoluyla hakaret ettiği savıyla açılan davada bir yıl hapse mahkum olması. (Büyük Doğu Dergisi de bir ay süreyle kapatıldı.)

Mart

• Akhisar’da çıkan İbret Gazetesi’’nin sahibi ve yazı işleri müdürü Mustafa Deral’ın, yayım yoluyla hakaretten 10 ay hapis cezasına hüküm giymesi.

1959.31.Mart

• Adana’da İncirlik NATO üssünde bir Amerikan askeri uçağının düşmesi. (Kazada 4 kişi öldü, 9 kişi yaralandı.)

1959.07.Nisan

• Türkiye Komünist Partisi’’nin kurucularından, uzun yıllar TKP’nin Genel Sekreterliği görevini yürüten Şefik Hüsnü Deymer’in ölmesi.

1959.14.Nisan

• 102 üniversite öğrencisinin, Cumhuriyet Halk Partisi Meclis Grubu’na çektikleri telgraflarda “İstanbul’da yüksek tahsilde bulunan Kürt gençleri” imzasını kullanması. (Kürtçülük konusunda derhal yayım yasağı getirildi.)

1959.19.Nisan

• Tibet’in dini lideri Dalay Lama’nın Çin Kızıl ordusundan kaçarak Hindistan’a sığınması.

1959.25.Nisan

• CHP’li Kemal Satır’ın İskenderun’da yaptığı konuşmayı yayımladığı için hakkında dava açılan Ulus Gazetesi Yazı İşleri Müdürü Beyhan Cenkçi’nin 10 ay hapis cezasına mahkum edilmesi. (Ulus Gazetesi de bir ay süreyle kapatıldı.)

1959.14. Eylül

• Cumhuriyetçi Köylü Millet Partisi Genel başkanı Osman Bölükbaşı’nın 10 ay hapis cezasına çarptırılması.

1959.01.Kasım

• Kongo’da Beyaz karşıtı ayaklanmalar sonrası milliyetçi lider Patrice Lumumba’nın tutuklanması.

1959.11.Kasım

• Akis Dergisi yazarları Kurtul Altuğ ve Doğan Avcıoğlu’nun, 3 ay 15’er gün hapse mahkûm olması. (Gerekçe: İran Şahı Rıza Pehleviye yayın yoluyla hakaret.)

Kasım

• Hapiste bulunan gazeteci Ülkü Arman’ın, basın üzerindeki baskıları protesto etmek için açlık grevine başlaması. (Açlık grevi 9 gün sürdü.)

Kasım

• İngiltere, Avusturya, Danimarka, Norveç, Portekiz, İsveç ve İsviçre’nin kısa adı EFTA olan Avrupa Serbest Ticaret Birliği Anlaşması’nı imzalaması.

1959.02.Aralık

• Demokrat İzmir Gazetesi’nin bir ay süreyle kapatılması. (Gazete sorumluları 18 ay hapse mahkûm edildi.)

1959.03.Aralık

• Dr. Fazıl Küçük’ün Kıbrıs Cumhurbaşkanı yardımcısı olması.

1959.14.Aralık

• Başpiskopos Makarios’un Kıbrıs Cumhuriyeti’nin ilk devlet başkanı olması.

1959.16 .Aralık

• Vatan Gazetesi’nin bir ay süreyle kapatılması.

1959.17.Aralık

• 40 Kürt aydını, “bölücülük” iddiasıyla tutuklanması. (“Kırkdokuzlar davası” adıyla bilinen dava sonucunda 40 Kürt aydını çeşitli illere sürgün edildi.)

1959.19.Aralık

• Uluslararası Basın Enstitüsü’nün (IPI) Vatan Gazetesi ve Ahmet Emin Yalman’a yönelik cezaları eleştiren bir açıklamasına basın yasağı konulması. (Yasağa uymayan Demokrat İzmir Gazetesi toplatıldı. Matbaalar kordon altına alındı, gazete paketleri parçalandı.)

1959.21.Aralık

• İlk İlhan İskender Tiyatro Armağanı’nı Nedret Güvenç ve Ulvi Uraz’ın alması.

1959.21.Aralık

• Kim Dergisi’nin bir ay süreyle kapatılması. (Kim’in sahibi ve Yazı İşleri Müdürü Şahap Balcıoğlu’na 16 ay hapis cezası verildi.)

1959

• Christopher Cockerell tarafından tasarlanan hoverkraftın halka gösterilmesi.

YİRMİNCİ YÜZYIL YEDİNCİ ON YIL

1960.01.Ocak

• İlk meteorolojik uydu Tiros’un Amerika tarafından uzaya fırlatılması.

1960.04.Ocak

• Varoluşçu anlayışı yapıtlarında en iyi dile getiren yazar ve filozof Albert Camus’nün ölmesi.

• Amerikan Ajansı’nın yıllık raporunda Türk basını için, “Doğrudan doğruya sansür mevcut olmamakla beraber, sıkı kanunlar basın üzerinde kontrole yol açmaktadır” denilmesi.

1960.05.Ocak

• Kim Dergisi sorumlu Yazı İşleri Müdürü Şahap Balcıoğlu’nun hakkında kesinleşen 16 aylık cezayı çekmek üzere cezaevine girmesi.

1960.17.Ocak

• Yahya Kemal Beyatlı Müzesi’nin açılması. (Müze Fatih Külliyesi’nin Baş Kurşunlu Medresesi’nde bulunuyor.)

• Güney Vietnam Devrimi’nin, Ben Tre eyaletindeki kitlesel ayaklanmayla başlaması.

1960.24.Ocak

• Cezayir halkının başkentte barikatlar kurarak Fransız işgalcilerine karşı silahlı direnişe başlaması.

1960.13. Şubat

• Fransa’nın Birleşmiş Milletler (BM) ile Amerika Birleşik Devletleri’nin bütün itirazlarına karşın Büyük Sahra’da atom bombası patlatma denemesi yapması.

1960.24.Şubat

• Şair Necip Fazıl Kısakürekin 5 yıl 2 ay 15 gün hapis cezasına çarptırılması.

1960.01.Mart

• Kürt lider Molla Mustafa Barzani’nin, Amerikan Associated Press’e verdiği bir demeçte, Irak hükümetinin Kürdistan’a özerklik tanımaması halinde kuvvetlerini yeniden harekete geçireceğini söylemesi.

• 10 siyah öğrenci’nin ABD’nin Alabama eyaletinde ayrımcılığı protesto etmesi.

1960.02.Mart

• İstanbul’da gece sessiz yürüyüş yapan 500 teknik okul öğrencisinin, polis tarafından dağıtılması.

• Necip Fazıl Kısakürek’in, Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) hatırasına yayın yoluyla hakaret ettiği gerekçesiyle 18 ay hapis cezası daha alması.

1960.07..Mart

• Vatan Gazetesi başyazarı Ahmet Emin Yalman Pulliam’ın davasından aldığı 15 ay 16 günlük hapis cezasını çekmek üzere cezaevine girmesi. (Ahmet Emin Yalman 4 gün sonra hastaneye kaldırıldı.)

1960.19.Mart

• Yeni Kadıköy İskelesi’nin ve İstanbul Belediyesi Şehir Operası’nın açılışlarının yapılması.

1960.21.Mart

• Güney Afrika’da siyahlara ülke içinde pasaport uygulaması getirilmesinden sonra ayaklanmaların başlaması.

1960.25.Mart

• Güney Afrika’da Johannesburg’da siyahlara ait tüm demokratik ve politik örgütlerin kapatılması.

1960.06.Nisan

• İsmet İnönü’nün Kayseri’de karşılaştığı engelleme nedeniyle 7 Nisan 1960’da bazı subayların ordudan istifa etmesi.

1960.08.Nisan

• İstanbul’a 10 saat süreyle çamur yağması.

1960.25.Nisan

• İstanbul’da Beyazıt Mitingi’nin yapılması. Mitinge polisin saldırması sonucu Turan Emeksiz ve Nedim Özpuladn polis kurşunlarıyla öldürülmesi.

Nisan

• Demokrat Parti’nin partizanca uygulamalarına karşı Ankara’da üniversite gençliğinin eylemlerinin başlaması.

Nisan

• Demokrat Parti’nin partizanca uygulamalarına karşı Ankara’da üniversite gençliğinin eylemlerinin yoğunlaşarak sürmesi.

1960.07.Mayıs

• Leonid BrejneVin Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nin başkanı olması.

1960.27.Mayıs

• Türkiye’de Orgeneral Cemal Gürsel komutasında askeri bir darbe düzenlenerek, anayasanın yürürlükten kaldırılması ve hükümetin görevden uzaklaştırılması.

1960.12.Haziran

• Askeri darbeden sonra, Milli Birlik Komitesi’nin oluşturulması ve devletin tüm yetkilerini elinde toplayarak çalışmalara başlaması.

1960. 30. Haziran

• Belçika Kongosu’nun Kongo Cumhuriyeti adı altında bağımsızlığına kavuşması.

1960.14. Ekim

• 1946 yılındaki seçimlerle işbaşına gelen DP ve yöneticilerinin 27 Mayıs darbesinin ardından, Yassıada’da kurulan askeri bir mahkemede yargılanmaya başlanması.

1960.23.Ekim

• Türkiye’de nüfus sayımının yapılması.

• Nüfusun 27.754.820 kişi, yoğunluk kilometrekarede 36 olarak saptanması.

1960.28.Ekim

• Milli Birlik Komitesi’nin 147 öğretim üyesini görevden alınmasını protesto eden İstanbul Üniversitesi Rektörü Sıddık Sami Onar ve İstanbul Teknik Üniversitesi Rektörü Fikret Narter’in görevlerinden istifa etmesi.

1960.08. Kasım

• ABD’de Demokrat Parti senatörü John F. Kennedy’nin ABD’nin 35. devlet başkanı seçilmesi.

1960.14.Kasım

• Yassıada duruşmalarında, eski Dışişleri Bakanı Fatin Rüştü Zorlu’yla ilgili döviz yolsuzluğu davasına başlaması.

• Aynı gün, eski başbakan Adnan Menderes’in yargılandığı “Bebek Davası”nda delil olarak bebeğin kemiklerinin Ankara’dan getirilmesi.

1960.19.Kasım

• Hükümlüler için genel af çıkması. (15 bin tutuklu ve hükümlü aftan yararlanacak.)

1960.29.Kasım

• Yassıada yargılamaları sürüyor. “Radyo Davası”nın başlaması. (Eski Demokrat Partililer devlet radyosunu parti yayın organı haline getirmekle suçlanıyor.)

1960.13.Aralık

• Ankara Sıkıyönetim Komutanlığı’nın Yeni Gün ve Öncü Gazetelerini 3 gün süreyle kapatması.

• Fransa cumhurbaşkanı Charles De Gaulle’ün Cezayir ziyareti ziyaret etmesi. (Ziyaret olaylı geçti, Fransız neo faşistlerinin çıkardığı olaylar sırasında 123 kişi öldürüldü.)

1960.14.Aralık

• İstanbul Boğazı’nda Yunan ve Yugoslav tankerlerinin çarpışması. (52 denizci öldü.)

• Ekonomik İşbirliği ve Kalkınma Örgütü OECD’nin kurulması.

• 9 Ortak Pazar üyesi ile Avrupa Serbest Ticaret Birliği’nin EFTA’ya üye 7 ülke, Amerika Birleşik Devletleri ve Kanada tarafından kurulması. (Türkiye de kuruluş antlaşmasını imzaladı.)

1960.15.Aralık

• TRT, Erzurum Radyosu’nun yayınına başlaması.

1960.24.Aralık

• Türkiye’de 30 yıldır ilk kez bir kadının idam edilmesi. (İdam edilen Dudu Sarıkaya adi bir suçtan hükümlüydü.)

1960.28.Aralık

• Yazar Reşat Nuri Gültekirtin ölümünden 4 yıl sonra “Son Sığınak” adında yeni bir romanının ortaya çıkması.

1960.30.Aralık

• Uluslararası Para Fonu, IMF ve Avrupa İktisadi İşbirliği Teşkilatı’nın Türkiye’ye kredi vermeyi kabul etmesi.

1960

• Nurculuk Tarikatı’nın kurucusu Said-i Nursi’nin ölmesi.

• Theodore Maiman’ın ilk laser ışın aracını yapması.

1961

1961.01.Ocak

• Devlet Başkanı Cemal Gürsel’in bugünü İkinci Cumhuriyet’in kuruluş günü ilan etmesi.

1961.03.Ocak

• Bağımsız bir “Kürt devleti” kurmayı istemekle suçlanan 49 kişinin yargılanmasına Ankara’da başlanması.

• Amerika Birleşik Devletlerinin Küba ile ilişkilerini kesmesi.

• Ordu Yardımlaşma Kurumu Kanunu’nun kabul edilmesi.

• Basın İlan Kurumu’nun kurulması.

1961.04.Ocak

• Bakanlar Kurulu’nun toplu olarak istifa etmesi.

1961.05.Ocak

• Yassıada duruşmalarının devam etmesi; 6-7 Eylül olayları davasının sonuçlanması. (Sanıklardan Adnan Menderes, Fatin Rüştü Zorlu ve eski İzmir Valisi Kemal Hadımlı mahkûm oldular. Aynı gün Fuad Köprülü ile Fahreddin Kerim Gökay Yassıada’dan tahliye ediller.)

1961.06.Ocak

• Milli Birlik Komitesi’nin, 147 öğretim üyesinin üniversiteye dönmesi ile ilgili tasarıyı gündeminden çıkarması.

• Anayasa’yı hazırlayacak olan Kurucu Meclis’in ilk toplantısını yapması.

1961.10.Ocak

• Basın çalışanlarıyla ilgili 212 sayılı kanunun yürürlüğe girmesi. (Bu yasayı protesto eden gazete sahipleri 3 gün süreyle gazete çıkarmama kararı aldılar.)

1961.12.Ocak

• İtalyanların ilk uzay roketini başarıyla fırlatması.

• Türkiye’de 27 Mayıs Cuntası tarafından siyasal partilerin faaliyetlerine izin verilmesi.

1961.16.Ocak

• Yeni kurulacak siyasal partilerin tüzüklerinin İçişleri Bakanlığı’nca incelenmesine karar verilmesi.

1961.17.Ocak

• Kongo Başbakanı Patrice Lumumba’nın öldürülmesi.

1961.20.Ocak

• John F. Kennedy’nin ABD başkanı olarak göreve başlaması.

1961.22.Ocak

• İstanbul’da 300 cam işçisinin grevli yoplu iş sözleşmeli sendika kurma ve grev yapma hakkı için bir kapalı salon toplantısı yapması.

1961.23.Ocak

• Ünlü dolandırıcı, Sülün Osman’ın yakalanması.

1961.24.Ocak

• Yassıada duruşmalarında Başsavcı Altay Ömer EgeseVin ilk kez indirilmiş başbakan Adnan Menderes’in idamını istemesi.

1961.31.Ocak

• İsrail Başbakanı Ben Gurion’un istifa etmesi.

1961.06.Şubat

• Türkiye’de Mutedil (ılımlı) Liberal Parti’nin kurulması.

Şubat

• Türkiye’de beş siyasal partinin kurulması. (Adalet Partisi, Memleketçi Serbest Parti, Çalışma Partisi, Türkiye İşçi ve Çiftçi Partisi ve Cumhuriyetçi Mesleki Islahat Partisi.)

Şubat

• İstanbul Teknik Üniversitesi Makine Fakültesi öğretim üyelerinden Doçent Necmettin Erbakan’ın, yerli otomobil üretimi konusunda üniversitede bir konferans vermesi.

1961.13.Şubat

• Türkiye’de yedi yeni siyasal partinin daha kurulması. (Yeni Türkiye Partisi, Türkiye İşçi Partisi, Millete Hizmet Partisi, Güven Partisi, Musavat Partisi, Muhafazakâr Parti ve Cumhuriyetçi Parti. Siyasal partilerin genel seçimlere katılabilmeleri için bu gün son gün.)

1961.26.Şubat

vCumhuriyet’in ilk eğitim bakanlarından ve köy enstitüsülerinin kurucularından Hasan Ali YüceVin ölmesi.

1961.02.Mart

• Türkiye’nin demokratik hak ve özgürlükler konusunda Avrupa Konseyi’ne güvence vermesi.

1961.06.Mart

• İngiltere Kraliçesi İkinci Elizabeth’in Türkiye üzerinden geçerken bir saatliğine Ankara’ya gelmesi ve Devlet ve Hükümet Başkanı Orgeneral Cemal Gürsel’le bir saat görüşmesi.

1961.07.Mart

• Genelkurmay Başkanı Cevdet Sunay yayımladığı mesajda şöyle dedi. “Namlularını daima temiz ve süngülerini daima parlak tutan ordumuzun her türlü engelleri yok etme azmi ile bugünkü hedefi, demokrasiyi ulusuna teslim etmektir.”

1961.09.Mart

• Cemal Gürsel’in, Alman gazetecilerin, “Parlamento teklif ederse cumhurbaşkanlığını kabul edecek misiniz?” sorusuna, “Parlamento değil, millet teklif ederse hizmete hazırım” demesi.

1961.10.Mart

• 27 Mayıs askeri darbesinden sonra, eski iktidar mensuplarını yargılamak üzere 592 sanık hakkında 19 ayrı dava açılması.

1961.12.Mart

• Bayındırlık Bakanı Mukbil Gökdoğan’ın, İstanbul Boğazı’nda yapılacak asma köprünün şimdilik uygulamaya konamayacağını bildirmesi.

• Konya’da Arapça öğreten 48 mahalle okulunun (Kur’an kursu) kapatılması.

1961.25.Mart

• Adalet Bakanlığı’nın idam cezalarının halka açık yerlerde değil de cezaevi bahçelerinde infaz olunması hakkında karar alması.

1961.27.Mart

• Dünya ve Türkiye Dergisi’ndeki yazısından dolayı tutuklu bulunan Prof. Ali Fuat Başgil’in tahliye edilmesi.

1961.28.Mart

• Anayasa’nın halkoyuna sunulması hakkındaki kanunun kabul edilmesi.

1961.29.Mart

• İstanbul’daki 94 polis karakolundan 33’ünün kaldırılması.

1961.30.Mart

• Fuhuşla Mücadele Tüzüğü’nün çıkarılması. (130 maddelik tüzükte, seks işçisi kadınlar ve genelevlerin uyacakları hükümler ve fuhuşla bulaşan zührevi hastalıklarla mücadele konuları düzenleniyordu.)

1961.31.Mart

• “Akıl Hastası Ressamlar Sergisi”nin Bakırköy Akıl Hastanesi’nde açılması.

1961.01.Nisan

• 27 Mayıs 1960 Darbesi’nden sonra eylemleri yasaklanan siyasal partilerin eylemlerinin kısmen serbest bırakılması.

1961.10.Nisan

• Hamallar Cemiyeti’nin, İstanbul Belediyesi’nin emekli subayları hamal kahyası yapmasını protesto etmesi.

1961.11.Nisan

• Yahudilerin katledilmesinden sorumlu SS eski lideri Adolf Eichmann hakkında dava açılması. (Arjantin’e sığınan Eichmann, İsrail İstihbarat Servisi tarafından kaçırıldı. Binlerce Yahudi’nin katledilmesinden sorumlu tutularak 31 Mayıs 1962 günü İsrail’de idam edildi.)

1961.12.Nisan

• Sovyetler Birliği’nin uzaya ilk insanlı uyduyu göndermesi. (Kozmonot Yuri Alekseyeviç Gagarin uzayda 108 dakika kaldı.)

1961.17.Nisan

• Sosyalist Küba’nın kuzeybatısındaki Domuzlar Körfezi’ne çıkartma yapan Amerika Birleşik Devletleri’nce silahlandırılmış faşist diktatör Fulgencio Batista yanlısı Kübalı mültecilerin etkisiz hale getirilmesi.

1961.31.Mayıs

• Sayısal azınlıkta olan beyazların yönetimindeki Güney Afrika’da cumhuriyetin ilan edilmesi.

1961.09.Temmuz

• Türkiye’de Kurucu Meclis tarafından hazırlanan ve halk oyuna sunulan Anayasa’nın yüzde 65 oy ile benimsenerek uygulanmaya başlaması.

1961.17. Ağustos

• Doğu Almanya yönetiminin, Berlin Kenti’ni ikiye bölen duvarın inşa ederek doğudan batıya kaçışları engellemeye çalışması.

1961.16.Eylül

• Yassıada duruşmaları sonucunda idama mahkum edilen Demokrat Parti yöneticilerinin cezalarının yerine getirilmesi.

1961.01.Ekim

• İngiliz Kamerun’u ile Fransız Kamerunu’nun birleşerek Kamerun Cumhuriyeti’ni kurması.

1961.24.Ekim

• Malta’nın İngiltere’den ayrılarak bağımsızlığını ilan etmesi.

1961.29.Ekim

• “Devrim” adıyla üretilen ilk otomobilin Cumhurbaşkanı Cemal Gürsel’e armağan edilmesi.

1961.30vEkim

• İlk göçmen işçi anlaşmasının Türkiye ile Almanya arasında imzalanması. (Almanya’nın ekonomisi ve sanayisi savaş sırasında yok olmuştu. Ülkenin yeniden yapılandırılması için gerekli emek gücü de savaşta tükenmişti. Tek yol başka ülkelerden emek gücü sağlamaktı.)

1961.01.Kasım

vSovyetler Birliği Komünist Partisi 25. Kongresi’nde geçmişteki hataları nedeniyle suçlanan Josef Stalirtin naşının Wiladimir İliç Ulyanov Lenin ‘in naşının da bulunduğu Moskova Kızıl Meydanda’ki mozoleden çıkarılması.

1961.10.Kasım

• Sovyetler Birliği’nde Stalingrad Kenti’nin adının Volgograd olarak değiştirilmesi. (Sovyetler Birliği’nde Stalin’in ölümünden sonra parti ve devlet yönetimi revizyonistlerin eline geçmiş ve ülkede devlet kapitalizmi adım adım yeniden inşa edilmeye başlamıştı.)

1961.13.Kasım

• Üniversiteye giremeyen öğrencilerin İstanbul’da gösteri yapmak isteyince polisin eylemci öğrencilere müdahale etmesi.

1961.27.Kasım

• İstanbul polisinin bacağında Moskova yazılı bir kağıt bulunan kargayı tutuklayarak gözetim altına alması.

1961.04.Aralık

• İngiltere’de doğum kontrol haplarının serbestçe satışa çıkması.

1961.09.Aralık

• Tanzanya’nın bağımsızlığını kazanması. Julius Nyrere’nin Tanzanya Cumhurbaşkanı olması.

1961.20.Aralık

• Türk solunun önemli yayın organlarından biri olan Yön Dergisi’nin ilk sayısının çıkması.

1961.21.Aralık

• Bir İngiliz uçağının Ankara üzerinde patlayarak Ulus’a düşmesi. (27 kişi öldü.)

1961.28.Aralık

• Milletvekili maaşlarına yapılacak zammın, Meclis’te tepkiyle karşılanması.

1962

1962.01.Ocak

• Batı Samoa’nın bağımsızlığına kavuşması.

1962.02.Ocak

• İstanbul’da liman işçilerinin greve başlaması. (İşçiler, işverenleri olan Denizcilik Bankası’nın iş sözleşmesini bozması üzerine işlerini bıraktılar.)

1962.04.Ocak

• Amerika Birleşik Devletleri Başkanı John F. Kennedy’nin Güney Vietnam’a daha fazla asker göndereceklerini açıklaması.

1962.11.Ocak

• Peru’da toprak kayması olması. (3 bin insan öldü.)

1962.23.Ocak

• Üniversite öğrenci harçlarına zam yapılması.

1962.24.Ocak

• Şair-Yazar Ahmet Hamdi Tanpınarin ölmesi. (Tanpınar yaşamı boyunca tek kitap yayınladı: “Şiirler” Şairin ölümünden sonra ise onlarca kitabı yayınlandı.)

1962.03.Şubat

• Amerika Birleşik Devletleri’nin Küba mallarına ambargo koyması.

1962.08.Şubat

• Fransa’da “Gizli Ordu”nun bombalama eylemlerini protesto edenlere polisin müdahale etmesi. (8 kişi öldü.)

1962.10.Şubat

• Doğu-Batı arasında ajan değişimi yapılması. (Sovyetler Birliği’nde hapis cezası alan Amerikalı pilot Gary Powers ülkesine gönderildi.)

Şubat

• Adalet Partisi Zonguldak Milletvekili Nuri Beşefin dokunulmazlığının kaldırılması. (Nuri Beşefin Türk Silahlı Kuvvetlerine hakaret ettiği iddia ediliyordu.)

Şubat

• Adalet eski Bakanı Hüseyin Avni Köktürk ve Çalışma Eski Bakanı Mümtaz Tarhan\n tutuklanması. (Eski bakanların devlet hazinesine ait dövizle radyo pili ithal ettikleri ileri sürüldü. Eski bakanlar 2 Mart 1962’de tahliye edildiler.)

1962.20.Şubat

• Amerika Birleşik Devletleri’nin, insanlı bir uzay aracını, dünya çevresinde yörüngeye oturtması. (Bir yıl önce de Sovyetler Birliği, ilk insanlı aracı uzaya göndermişti.)

1962.22.Şubat

• Albay Talat Aydemirin Harp Okulu öğrencilerinin desteğiyle Ankara’da hükümete karşı gerçekleştirmek istediği darbenin, başarısızlıkla sonuçlanması. (Talat Aydemir yargılanacak ve idam edilecek.)

1962.02.Mart

• Hindistan’da Nehru’nun başkanlığındaki Kongre Partisi’nin seçimleri büyük bir oy farkıyla kazanması.

1962.04.Mart

• CHP İzmir Milletvekili Osman Nuri Adal, Nihal Adsız’ın 1945 yılında Almanya’da bulunan karısına gönderdiği mektupların Meclis’te okuması. (Adsız mektuplarda Mustafa Kemal Paşa’yı (Atatürk) ahlaksızlıkla, İsmet İnönü’yü korkaklıkla suçladığı ortaya çıktı.)

1962.06.Mart

• Ekrem Alican’ın Yeni Türkiye Partisi genel başkanlığından istifa etmesi.

1962.08.Mart

• İstanbul-Ankara-Adana seferini yapmakta olan THY Kop uçağı nın Toros Dağlarında düşmesi. (8 yolcu ve 3 kişilik mürettabat öldü.)

1962.11.Mart

• Danıştay’ın Ankara’daki 12 bin gecekondunun yıkılmasını onaylaması.

• İstanbul İşçi Sendikaları Birliği’nin kendini kapatması. (Bundan sonra birliğin görevlerini Türkiye İşçi Sendikaları Konfederasyonu yerine getirecek.)

1962.17.Mart

• Fransa ile Cezayir’in, Evian Barış Anlaşması’nı imzalaması. (Böylece Fransa’ya karşı yürütülen bağımsızlık savaşı sona erdi.)

1962.28.Mart

• Türkiye’de Ekim 1960’da askeri yönetimce görevlerinden uzaklaştırılan 147 öğretim üyesinin görevlerine dönmelerine olanak sağlayan kanunun, Millet Meclisi’nde kabul edilmesi.

1962.29.Mart

• Küba’da Domuzlar Körfezi çıkartması sanıklarının yargılanmasına başlanması.

1962.06.Nisan

• İdam edilen eski Başbakan Adnan Menderes’in eşi Berrin Menderes’in, Başbakan İsmet İnönü’yle görüşmesi. (İnönü, “Bayan Menderes dertli bir hanım. Dertlerini dinlemek görevim,” dedi.)

• İş bulmak için Doğu’dan Ankara’ya gelen 100 işsizin Başbakanlık önünde, “Para istemiyoruz, iş gösterin,” demesi.

1962.11.Nisan

• Yahudilerin katledilmesinden sorumlu SS eski lideri Adolf Eichmann’ın, binlerce Yahudi’nin katledilmesinden sorumlu tutularak İsrail’de idam edilmesi.

1962.01.Temmuz

• Afrika’da Ruanda ve Burundi’nin bağımsızlıklarını ilan etmeleri Jamaika’nın bağımsızlığını ilan etmesi.

1962.05.Temmuz

• Cezayir halkının Fransız emperyalizmine karşı verdiği mücadelede başarılı olması ve Cezayir’in bağımsızlığına kavuşması.

1962.31.Ağustos

• Trinidad ve Tobago’nun bağımsızlıklarını ilan etmesi.

1962.09. Ekim

• Uganda’nın bağımsızlığına kavuşması.

1962.22.Ekim

• Amerika Birleşik Devletleri Başkanı John F. Kennedy’nin, Küba’da Sovyet füzeleri olduğunu açıklaması. (Amerikan donanması Küba’yı ablukaya aldı.)

1962.24.Ekim

• Türkiye’nin, Amerika Birleşik Devletleri’nin Küba’yı denizden ablukaya alma kararını kayıtsız koşulsuz desteklediğini açıklaması. (Türkiye, ekonomik abluka kararını uygulayan ilk devlet oldu.)

1962.28.Ekim

• Küba Füze krizi sürüyor, Sovyetler Birliği lideri Nikita Kruşçev’in Küba’daki füze üslerini kaldıracaklarını açıklaması.

1962.01.Kasım

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nin Mars’a ilk roketi fırlatması.

1962.07.Kasım

• Güney Afrika’da siyahların özgürlük savaşçısı Nelson Mandela’nın ülkeyi yasadışı yollardan terk ettiği için 5 yıl hapis cezasına çarptırılması.

• Uluslararası “Evlilik Oluru”, “En Düşük Evlilik Yaşı” ve “Evliliklerin Yazımı Sözleşmesi” kabul edilmesi. (Türkiye sözleşmeyi onaylamadı.)

1962.20.Kasım

• ABD’nin Küba çevresindeki ablukayı kaldırması.

1962.26.Kasım

• ABD’nin Türkiye’deki füze üslerini kaldırmaya karar vermesi.

1962.02.Aralık

• Karadeniz Teknik Üniversitesi’nin öğretime açılması.

1962.04.Aralık

• Ortak Pazar’ın Türkiye’ye 6,5 yıl hazırlık dönemi tanıdığını açıklaması.

1962.11.Aralık

• Milli Birlik Komitesi’nin kurulması.

1962.12.Aralık

• Türkiye İşçi Partisi Genel Başkanı Mehmet Ali Aybar’ın beraat etmesi. (Aybar ulusal çıkarlara aykırı hareket ettiği savıyla yargılanıyordu.)

1962.14.Aralık

• NASA’nın Mariner-2 adlı uzay aracının Venüs gezegeninin yakınından geçmesi. (Mariner-2 Dünya’ya Venüs hakkında bilgi yolladı.)

1962.17.Aralık

• ABD desteğinde Senegal Devlet Başkanı Leopald Sedar Senghofa karşı girişilen darbenin başarısızlıkla sonuçlanması.

1962.25.Aralık

• Cumhuriyet Gazetesi Yazı İşleri Müdürü Kayhan Sağlamer’in, tutuklanması. (Tutuklanma gerekçesi, gazetede yayımlanan “Sosyalizm mi? Liberalizm mi?” başlıklı yazıydı.)

1962

• Telefon konuşmalarının yanında canlı televizyon görüntülerini de ileten Telstar adlı uydunun fırlatılması.

• Anayasa ve demokratik nizama karşı eylemleri önlemek amacıyla hazırlanan “Tedbirler Kanunu”nun Millet Meclisi’nde kabul edilmesi.

1963

1963.01.Ocak

• Bakanlar Kurulu’nun otomobil ve lüks eşya ithalini (dış alım) yasaklaması.

1963.03.Ocak

• Ataç Dergisi’nde çıkan bir çevirisi nedeniyle Adnan Bend ve derginin yazı işleri müdürü Afşar Timuçin’in tutuklanması.

1963.06.Ocak

• Türkiye Petrolleri Anonim Ortaklığı’nın (TPAO) Siirt’te zengin bir petrol damarı bulması.

1963.07.Ocak

• Cibali Tütün Fabrikası’nda 3500 işçinin yemek boykotu yapması.

1963.09.Ocak

• Türk yazınının yazarlarından Halide Edip Adıvarin ölmesi.

1963.11.Ocak

• Türkiye Büyük Millet Meclisi’nde komünizmle mücadele amacıyla bir komisyon kurulması.

1963.13.Ocak

• ABD desteğinde Togo’da düzenlenen bir darbe ile devlet başkanı Sylvanus Olympio’nun öldürülmesi.

1963.14.Ocak

• Fransa Cumhurbaşkanı Charles De Gaulle’ün İngiltere’nin Ortak Pazar’a girmesini reddetmesi.

1963.21.Ocak

• Şiddetli soğukların ülkenin her yanını etkilemesi. (Elektrikler, sular kesildi, trenler yollarda kaldı; Uludağ’da kar kalınlığı 25 metre.)

1963.26.Ocak

• Hürriyet gazetesi muhabiri Yüksel Kasapbaşı, foto muhabiri Abidin Behpur ve şoför Yüksel Öztürk’in göreve giderken donarak ölmesi.

1963.28.Ocak

• İstanbul’da İstinye’deki Kavel Kablo Fabrikası’nda çalışan 170 işçinin oturma grevi yapması. (İşçiler sendikalaşma nedeniyle işten çıkarılan dört arkadaşlarının işe geri alınmasını istiyorlardı.)

1963.01.Şubat

• Ankara üzerinde iki uçak çarpıştı; korkunç kazada 80 kişi öldü.

1963.05.Şubat

• 25 yıllık tiyatro sanatçısı Cahit Irgatı Mecidiyeköy’de balık satarken gören vatandaşların önce onun film çevirdiğini sanması.

1963.08.Şubat

• Irak’ta İktidardaki Abdûl Kerim Kasım ve arkadaşlarını, “Arap dünyasına sırt çevirmek, komünist bloka yakınlaşmakla” suçlayan darbecilerin, Abdûl Kerim Kasım ve diğer devlet yöneticilerini idam etmesi.

Şubat

• İstanbul Savcılığı’nın 1963 tarihinde İşçi Sigortaları Kanunu’na uymayan 2 bin işveren hakkında dava açması.

• Ankara Valiliği’nin taksilerde plak çalınmasını yasaklaması. (Taksilerdeki pikaplar sökülüyor.)

Şubat

• İstanbul’da İstinye’deki Kavel Kablo Fabrikası’nda çalışan 170 işçinin oturma grevine polisin saldırması. (9 eylemci işçi yaralandı.)

1963.19.Şubat

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği askeri güçlerinin Küba’dan çekilmeyi kabul etmesi.

1963.21.Şubat

• Milli Birlik Komitesi eski üyelerinden Alpaslan Türkeş ve Numan Esin’in sürgün cezalarını tamamlayarak Türkiye’ye dönmesi.

1963.04.Mart

• İstanbul İstinye’deki Kavel Kablo Fabrikası’ndaki oturma eylemi ve grevin bitmesi.

Mart

• Anayasa Mahkemesi’nin, İş Kanunu’ndaki grev yasağını iptal etmesi.

Mart

• Suriye’de bir darbe sonucu Baascılar ve Nasırcıların iktidarı ele geçirmesi.

1963.22.Mart

• Sağlık nedenleriyle tahliye edilen eski Cumhurbaşkanı Celal Bayar’ın serbest bırakılması.

1963.28.Mart

• 22 Mart’ta sağlık nedenleriyle tahliye edilen eski Cumhurbaşkanı Celal Bayar’ın serbest bırakılması tepkilere yol açınca cezasının ertelenmesine ilişkin kararın kaldırılması.

Mart

• 22 Mart’ta sağlık nedeniyle tahliye edilen ancak daha sonra ceza erteleme kararı kaldırılan eski Cumhurbaşkanı Celal Bayar’ın açlık grevine başlaması.

Mart

• Balkan Kros Şampiyonası’nda 10 bin metre yarışını Muharrem Dalkılıç’ın kazanması.

1963.01.Nisan

• Eski Cumhurbaşkanı Celal Bayar’ın intihar edeceğini açıklaması.

1963.07.Nisan

• Yugoslavya’da yeni kabul edilen anayasa ile Mareşal Josip Broz Tito’ya ömür boyu başkanlık hakkı tanınması.

1963.10.Nisan

• Amerikan nükleer denizaltısı Threshar’ın, Atlantik Okyanusu’nda batması. (Kazada 129 ABD’li denizci öldü.)

1963.12.Nisan

• Martin Luther King’in Alabama’da sivil haklar yürüyüşüne öncülük ettiği gerekçesiyle Amerika’da tutuklanması.

1963.24.Temmuz

• Türkiye Bilimsel ve Teknik Araştırmalar Kurumu’nun “TÜBİTAK” kurulması.

1963.05.Ağustos

• İngiltere, ABD ve Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği arasında nükleer silah denemelerinin durdurulmasına ilişkin bir antlaşmanın imzalanması.

1963.12.Ağustos

• ABD desteğinde Kongo Brazaville’de devlet başkanı Abbe Fulbert Youlou’nun istifaya zorlanması.

1963.22.Eylül

• Türkiye’de Sosyal Demokrat Parti’nin kurulması.

1963.0.Ekim

• Nijerya’da cumhuriyetin ilan edilmesi.

1963 . 19 . Ekim

• ABD baskılarıyla Dahomey Devlet Başkanı Hubert Maga’nın görevden alınması.

1963.01.Kasım

• Grev yasasının çıkartılmasından sonra gerçekleştirilen ilk önemli grevin 1030 işçinin çalıştığı Triko Lastik Fabrikasında başlaması.

1963.07.Kasım

• Bursa’da İlk yasal grevin başlaması. (Bursa Belediyesi Otobüs İşletmesi’nde çalışan 222 işçi greve çıktı. İşçiler Motorlu Taşıt İşçileri Sendikası üyesiydiler.)

1963.13.Kasım

• Lastik-İş Sendikası Genel Başkanı Rıza Kuas’ın tutuklanması. (Sendika bir çok işyerinde grev uygulamaktaydı.)

1963.17.Kasım

• Türkiye’de Yerel seçimlerin Adalet Partisi’nin zaferiyle sonuçlanması.

1963.22.Kasım

• Amerika Birleşik Devletleri Başkanı John F. Kennedy’nin Dallas’ta öldürülmesi. (Aynı gün Başkan Yardımcısı Lyndon B. Johnson

• ABD Başkanı oldu.)

1963.24.Kasım

• John F. Kennedynin katil zanlısı olarak tutuklanan Lee Harvey Oswald\n Jack Ruby tarafından bir suikast sonucu öldürmesi. ( Ruby tutuklandı.)

1963.27.Kasım

• Ankara’da yayınlanan Adalet Gazetesi’nin kapatılması.

1963 . 02. Aralık

• 1961’de güvenoyu alarak göreve başlayan Cumhuriyet Halk Partisi ve Adalet Partisi’nden oluşan Türkiye’nin ilk koalisyon hükümetinin başbakanı İsmet İnönüınün 24 yıl sonra ilk kez üstlendiği başbakanlık görevinden istifa etmesi.

1963.03.Aralık

• ABD’nin Niamey’de başlattığı bir ayaklanmanın devlet başkanı Hamani Diori tarafından bastırılması.

1963.10.Aralık

• Zangibar’ın bağımsızlığına kavuşması.

1963.12.Aralık

• Kenya’nın bağımsızlığını ilan etmesi.

1963.25.Aralık

• İsmet İnönü’nün bağımsız milletvekilleriyle yeni bir koalisyon hükümeti kurması.

• Kıbrıs’ta Kıbrıs Mücadelesi Ulusal Örgütü’nün, (EOKA) adanın her yanında Türklere karşı saldırılar düzenlemesi. (Çok sayıda Kıbrıslı Türk öldürüldü. Türk savaş uçakları Kıbrıs üzerinde uçuşlar yaptı.)

1964

1964.01.Ocak

• Başpiskopos Makarios’un, Kıbrıs Cumhuriyeti’nin varlığını onaylayan ve Türkiye’nin adadaki Türk varlığının özgürlüğünün garantörlüğünü yasallaştıran Zürih ve Londra Antlaşmalarının yürürlükten kaldırılmalarını istemesi.

1964.15.Ocak

• Kıbrıs sorunun görüşmek üzere Üçüncü Londra Konferansı’nın toplanması. (Konferansa İngiltere, Türkiye, Yunanistan ve Kıbrıs hükümetleri ile Kıbrıs Türk ve Rum toplumu liderleri katıldı.)

1964.17.Ocak

• Londra Konferansı’nda Kıbrıs Türk toplumunu temsil eden Rauf Denktaş’ın konuşması. (Rauf Denktaş, federal yönetime gidilmezse, ayrı bir hükümet kuracaklarını açıkladı.)

1964.31.Ocak

• 15 Ocak günü Kıbrıs sorununu görüşmek üzere toplanan Üçüncü Londra Konferansı’nın 19 günlük çalışmanın ardından bir sonuç alınamadan dağılması.

1964.04. Şubat

• 20-21 Mayıs olayları sanıklarından Talat Aydemir, Fethi Gürcan, Osman Deniz ve Erol Dinçer’in ölüm cezalarının Türkiye Büyük Millet Meclisi’nde onaylanması.

1964.11.Şubat

• Kıbrıs’ın Limasol kentinde Rumlarla Türkler arasında büyük boyutlu bir çatışmanın çıkması.

1964.18. Şubat

• ABD’nin de baskılarıyla Gabon Devlet başkanı Leon M’ba’nın görevden alınması.

1964.21.Şubat

• Cumhuriyet Halk Partisi Genel Başkanı ve Başbakan İsmet İnönü’ye bir suikast girişiminde bulunulması. (Saldırgan olay yerinde yakalandı ve herhangi bir örgüte mensup olmadığını, kendi başına hareket ettiğini açıkladı.)

1964.27.Şubat

• Coca-Cola’nın dünya üzerindeki 1109’uncu fabrikasının İstanbul’da açılması. (Tümüyle yerli yatırımla kurulan şirketin sermayesi 14 milyon lira.)

1964.01.Mart

• Milli Birlik Komitesi’nden çıkarıldıkta sonra Ottawa Büyükelçiliği danışmanlığına atanan darbeci 14’lerden Orhan Kabibay’ın yurda dönüşünde tutuklanması.

1964.06.Mart

• Yunan Kralı Birinci Paul’ün yerine İkinci Konstantin’in kral olması.

1964.14.Mart

• Birleşmiş Milletler Güvenlik Konseyi Barış Gücü’nün Kıbrıs’a gitmesi kararını alması. (Barış Gücü’nün 36 Kanadalı askerden oluşan ilk kafilesi bugün Kıbrıs’a ulaştı.)

1964.16.Mart

• Meclis’te gizli yapılan olağanüstü toplantıda, hükümete gerektiğinde Kıbrıs’a müdahale yetkisi verilmesi.

1964.19.Mart

• Hatay’da 21 Nurcunun tutuklanması. (Cumhurbaşkanı Cemal Gürsel, gazetecilere yaptığı açıklamada, Nurcuları düşman bir devletin desteklediğini söyledi.)

1964.21.Mart

• Boulanger Müzik Ödülü’nü Türk piyanist İdil Bireti’in kazanması.

1964.27.Mart

• Kıbrıs’a Birleşmiş Milletler Barış Gücü’nün İkinci birliğinin gönderilmesi.

1964.01.Nisan

• Başpiskopos Makarios’un Kıbrıs Türk Alayı’nın garnizonuna dönmesi önerisinin Türk hükümetince reddedilmesi.

1964.08.Nisan

• İstanbul’da Türkiye Milli Talebe Federasyonu’nun Amerikan 6. Filosu’nu protesto etmesi. (“Bütün ezilmiş uluslar, bir gün ezenleri yok edecektir” yazılı bir çelenk Dolmabahçe’den denize atıldı.)

1964.08.Nisan

• Yunanistan Başbakanı Yorgo Papandreu’nun, Başbakan İsmet İnönü’ye Kıbrıs’ta gerilen ilişkiler nedeniyle, bir mesaj göndermesi. (Yorgo Papandreu mesajda, Kıbrıs sorununun birlikte çözülmesini önerdi.)

1964.21.Nisan

• Fener Rum Patrik Vekili Emilyanos’un ve Metropolit Canavaris’in Türk uyruğundan çıkarılarak sınır dışı edilmesi. Yunanistan’ın, Kıbrıs’taki askeri birliklerini, Birleşmiş Milletler Barış Gücü emrine vermeyi kabul etmesi.

1964.27.Nisan

• Tanganika ve Zangibar’ın birleşmesiyle Tanzanya Devleti’nin kurulması.

1964.02.Ağustos

• Bir ABD destroyerinin Kuzey Vietnam açıklarında saldırıya uğraması üzerine, ABD uçaklarının Kuzey Vietnam’ı bombalaması.

1964.08.Ağustos

• Adadaki Türklere karşı Rum saldırılarının şiddetlenmesi üzerine Türk savaş uçaklarının Kıbrıs üstünde yeniden uyarı uçuşu yapması.

1964.15. Ekim

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nde Nikita Kruşçev’in yerine Komünist Partisi Birinci Sekreterliği’ne Leonid Brejnev’in getirilmesi.

• İnsan hakları ihlallerini araştırmak, yapılan ihlalleri ortaya çıkarmak amacıyla Uluslararası Af Örgütü’nün kurulması.

1964.22.Ekim

• Yazar ve düşünür Jean Paul Sartre\n, Nobel Ödülü’nü reddetmesi.

1964.24.Ekim

• Kuzey Rodezya’nın Zambiya adıyla bağımsızlığını ilan etmesi.

• Amerikalı sivil haklar savunucusu Martin Luther King’e, Nobel Barış Ödülü’nün verilmesi.

1964.02. Kasım

• Lyndon B. Johnson’un yeniden ABD Başkanı seçilmesi.

1964.05.Kasım

• Türkiye-Sovyetler Birliği Kültür Antlaşması’nın imzalanması.

1964.07.Kasım

• Cumhurbaşkanı Cemal Gürsel’in, ömür boyu hapse mahkum olan eski cumhurbaşkanı Celal Bayar’ın cezasını affetmesi.

1964.14.Kasım

• Amerikalı aktör Kirk Douglas’ın “iyi niyet elçisi” olarak Türkiye’ye gelmesi. (Başbakan İsmet İnönü, Douglas’ı kabul etti.)

1964.23.Kasım

• Başbakan İsmet İnönü başkanlığında toplanan Milli Güvenlik Kurulu’nun Türkiye’nin karasularının 6 milden 12 mile çıkarılmasını kararlaştırması.

1964.29.Kasım

• Genel başkan Ragıp Gümüşpala’nın ölümü üzerine Adalet Partisi’nin İkinci Büyük Kongresi’ni yapması. (Genel başkanlığa Amerikan Morison şirketinin Türkiye temsilcisi olan Devlet Su İşleri Eski Genel Müdürü ve İsparta Milletvekili olan Süleyman Demirel seçildi.)

1964.01.Aralık

• Türkiye ile Avrupa Ekonomik Topluluğu arasında ortaklık kurulmasını öngören Ankara Antlaşması’nın yürürlüğe girmesi.

• İngiliz parlamentosunun cinayet suçu için verilen ölüm cezasını kaldırması.

1964.24.Aralık

• Seylan ve Hindistan Madras’ta kasırga: 7 bin kişi öldü.

1965

1965.01.Ocak

• Filistin Kurtuluş Örgütü’nün İsrail’in uyguladığı Siyonist yayılmacı politikalarına karşı silahlı mücadeleye başlaması.

• ABD’nin girişimleriyle Orta Afrika Cumhuriyeti devlet başkanı David Dacko’nun istifaya zorlanması.

1965.22.Ocak

• Yeni Seçim Kanunu’nun Türkiye Büyük Millet Meclisi’nde kabul edilmesi. (Yeni Seçim Kanunu milli bakiye sistemini ve birleşik oy pusulası kullanımını öngörüyor.)

1965.24.Ocak

• İkinci Dünya Savaşı’nın savunma bakanlarından ve İngiltere başbakanı Sir Winston ChurchilVin 90 yaşında Londra’da ölmesi.

1965.31.Ocak

• Sağlık Bakanlığı’nın bir açıklama yapması. (Türkiye’de ortalama insan ömrü 33 yıl.)

1965.07.Şubat

• Kuzey Vietnamlıların güneydeki Amerikan bölgelerine saldırması ve ABD uçaklarının Kuzey Vietnam’ı yeniden bombalaması

1965.11.Şubat

• Yeni Adana Gazetesi’nin Dünya Basın Barış Ödülü’nü kazanması.

1965.13.Şubat

• Başbakan İsmet İnönü’nün görevinden istifa etmesi. (İnönü’nün istifasına bütçenin 197’ye karşı 225 oyla reddedilmesi neden oldu.)

1965.18.Şubat

• Gambia’nın bağımsızlığını ilan etmesi.

1965.21.Şubat

• Amerikalı ünlü Müslüman siyah lider Hacı Malik Şahbaz’ın (Malcolm X), Harlem’de bir dans salonunda düzenlenen toplantı sırasında CIA ajanları tarafından öldürülmesi.

1965.04.Mart

• Suat Hayri Ürgüplü Hükümeti’nin 231 kabul, 200 ret ve Yakup Kadri Karaosmanoğlu’nun verdiği 1 çekimser oy ile güvenoyu alması.

Mart

• ABD’nin Vietnam’ın güneyine deniz piyadelerinden oluşan bir askeri birlik çıkarması.

Mart

• Zonguldak Kömür İşletmeleri direnişinde Satılmış Tepe ve Mehmet Çandar adlı işçilerin olaya müdahele eden polisler tarafından öldürülmesi.

Mart

• Zonguldak’ta 1500 maden işçisinin greve başlaması.

1965.11.Mart

vİstanbul Şehir Tiyatroları’nda “edebi heyet” kurulması kararına sanatçıların tepki göstermesi.

Mart

• Zeki Mürertin başrolünü oynadığı “Çay ve Sempati” oyununun, Arena tiyatrosu’nda sahnelenmeye başlaması.

Mart

• İlk kez, Sovyet kozmonot Aleksay LeonoVun uzayda yürümesi.

1965.19.Mart

• Merzifon’un Çeltek Linyit İşletmesi’ndeki grizu patlamasında 69 işçi ölmesi, 58 işçinin yaralanması.

• Endonezya’nın ülkesindeki bütün yabancı petrol şirketlerini ulusallaştırması.

1965.24.Mart

• Adana’da meydana gelen hortumda 100 evin yıkılması, 60 kişinin yaralanması.

1965.28.Mart

• Amerika Birleşik Devletleri’nde Alabama’da Martin Luther King’in önderliğinde 25 bin kişinin ırk ayırımına karşı insan hakları için yürümesi.

Mart

• Milli Birlik Komitesi eski üyeleri, 14’lerden Alpaslan Türkeş, Muzaffer Özdağ, Dündar Taşer, Rıfat Baykal ve Ahmet Er’in Osman Bölükbaşı’nın lideri olduğu Cumhuriyetçi Köylü Millet Partisi’ne (CKMP) katılması.

Mart

• Amerika Birleşik Devletleri’nin hava üslerini Vietminh gerillalarından korumak için 3500 deniz piyadesini Vietnam’a göndermesi. (ABD uçaklarının Kuzey Vietnam’ı bombalamaya yeniden başlaması. Gitgide yoğunlaşan hava saldırıları boyunca Vietnam’a gönderilen ABD’li asker sayısı sürekli arttırıldı.)

1965.01.Nisan

• Nüfus Planlaması Hakkındaki Kanun’un Türkiye Büyük Millet Meclisi’nde kabul edilmesi. (Cumhuriyetin kurulduğu ilk yıllarda, doğurganlığı özendirici bir nüfus politikası izlenmiş ve tıbbi doğum kontrol yöntemleri yasaklanmıştı.)

1965.11.Nisan

• Time Dergisi’nin Mustafa Kemal Paşa’yı (Atatürk) küçük düşürdüğü iddia edilen yazıları nedeniyle toplatılması.

1965.15.Nisan

• Türkiye Tiyatrocular Sendikası’na bağlı tiyatrocuların greve gitmesi.

Nisan

• Fener Patrikhanesi başta olmak üzere, bütün azınlık kurumlarının denetlenmesine karar verilmesi.

1965.18.Haziran

• ABD’nin girişimleriyle Cezayir Devlet başkanı Bin Bella’nın devrilmesi.

Nisan

• John Steinbeck’in “Bitmeyen Kavga” adlı romanının Türkçe çevirisinin komünizm propogandası yapıldığı gerekçesiyle toplatılması.

1965.10.Temmuz

• Türk eğitim emekçilerinin ekonomik demokratik mücadele örgütü olan Türkiye Öğretmenler Sendikası’nın (TÖS) kurulması.

1965.01.Eylül

• Pakistan birliklerinin Keşmir’e saldırması.

1965.06.Eylül

• Hindistan’ın Batı Pakistan’ı işgal etmesi.

1965.01.Ekim

• Endonezya’da “30 Eylül Harekâtı” adlı darbe ile ele geçirilen iktidarın, generaller tarafından geri alınması. (Sadece komünistler değil, sempatizanlar, demokratlar, sosyal demokratlar ve devrimcilere yardım eden herkes ordunun başlattığı “Kutsal Cihat”la acımasızca katledildi.)

1965.24.Ekim

• Türkiye’de nüfus sayımının yapılması. (Nüfus 31.391.421 kişi, yoğunluk kilometrekareye 41 kişi olarak saptandı.)

1965.08.Kasım

• Ankara Siyasal Bilgiler Fakültesi’ne bağlı Basın ve Yayın Yüksek Okulu’nun açılması.

Kasım

• Çin’de Kültür Devrimi’nin hazırlıklarının başlaması.

Kasım

• Afrika’daki son İngiliz sömürgesi Rodezya’nın bağımsızlığını ilan etmesi.

1965.25.Kasım

• ABD’nin desteklediği General Mobutu’nun Kongo’da devlet başkanlığı yetkilerini üstlenmesi.

1965.02.Aralık

• Ankara’da hava kirliliğinin insan yaşamı için tehlikeli boyutlara ulaşması. (Bilim çevreleri, Ankara’da 20 yıl yaşayan birinin kanser riskinin çok yüksek olduğunu açıkladı.)

1965.09.Aralık

• Nikolay PodgornVnin Sovyetler Birliği devlet başkanı olması.

1965.17.Aralık

• Birleşmiş Milletler Örgütü’nün Türkiye’nin Kıbrıs’a müdahale edemeyeceğine ilişkin karar alması. (Türkiye bu kararı reddetti.)

• 68 öğrenci gençlik hareketi içersinde öne çıkmış birçok gençlik önderinin yetişmesinde ve öğrenci gençliğin örgütlenmesinde önemli rol oynamış olan Fikir Kulüpleri Federasyonu’nun (FKF) kurulması.

1965.22. Aralık

• ABD’nin girişimleriyle Dahomey’de düzenlenen bir dizi darbe sonucunda General Soglo’nun iktidarı ele geçirmesi.

1966

1966.09. Ocak

• 800 kişilik ilk Türkiyeli işçi kafilesinin çalışmak üzere Almanya’ya hareket etmesi.

1966.12.Ocak

• Fikir suçlarının da af kapsamına alınmasının istenmesi. (19 Temmuz günü Meclis’ten çıkan Af Kanunu’nda 141. ve 142. madde “suçluları” af kapsamı dışında bırakıldı. Vergi ve döviz kaçakçılığı suçları af kapsamına alınmıştı.)

1966.13.Ocak

• Hürriyet Gazetesi’nin ABD Başkanı Lyndon B. Johnson\n eski Başbakan İsmet İnönü’ye yazdığı mektubu yayımlaması. (Amerika Birleşik devletleri Başkanı bu mektubu 1964’teki Kıbrıs bunalımı sırasında yazmıştı. Mektupta Türkiye’nin elindeki Nato silahlarının sadece Nato’nun gösterdiği hedeflere karşı kullanılabileceği, Türkiye’nin bu silahları ulusal çıkarları için kullanamayacağı belirtiliyordu.)

1966.14.Ocak

• Amerika Birleşik Devletleri Başkanı Lyndon B. Johnson\n eski Başbakan İsmet İnönü’ye gönderdiği mektubun Meclis’te görüşülmesi. (Mektupların kamuoyuna açıklanması istendi.)

1966.15.Ocak

• Amerika Birleşik Devletleri Başkanı Lyndon B. Johnson’ın ve eski Başbakan İsmet İnönü’nün 1964 yılında yazdıkları mektupların kamuoyuna açıklanması. (Halktan büyük tepki alan bu açıklamadan sonra, Türkiye’de ulusal savunma sanayinin kurulması için “Millet Yapar” kampanyaları başlatıldı.)

1966.18.Ocak

• İstanbul valiliğine Vefa Poyralın atanması.

• Ankara Cezaevi’nde af isteyen mahkumların ayaklanması. (İstanbul Üsküdar Toptaşı Cezaevi’nde 260 mahkum açlık grevine başladı.)

1966.25.Ocak

• Ekonomik Kalkınma ve İşbirliği Örgütü’nün (OECD) Türkiye’ye Yardım Konsorsiyumu’nun Türkiye’nin dikkatini çekmesi. (Enflasyon hızla artıyor.)

1966.26.Ocak

• İstanbul’un çeşitli semtlerinde “köylü pazarları” kurulması çalışmalarına başlanması. (Amaç, halkın daha ucuz sebze ve meyve yiyebilmesi.)

1966.31.Ocak

• Paşabahçe Şişe ve Cam Fabrikası’nda 2400 işçinin daha iyi yaşam ve çalışma koşulları için greve başlaması.

1966.03. Şubat

• Sovyet uzay aracı Luna-9’un Ay’a inmesi. (Luna 9 dünyaya televizyon görüntüleri yolladı.)

• Başbakan Süleyman DemireVin, “Hür ve demokratik ülkelerin kalkınması planla olmamıştır,” dedi. (DemireVin bu sözleri üzerine Profesör Besim Üstünel, “özgür ülkelerin kalkınması planlı olmuştur.” dedi.)

1966.07.Şubat

• İzmir Kula ve Yün Mensucat Fabrikası’nda 70 gündür süren greve polisin müdahale etmesi. (Olaylar sonucunda 25 işçi, 4 gazeteci, 8 er ve13 polis yaralandı.)

1966.12.Şubat

• Milli Eğitim Bakanı Orhan Dengiz’in, “İmam-hatip okulları kalkınmamız için gereklidir” demesi.

1966.05.Mart

• Millet Meclisi’nin Seçim Kanunu tasarısı çıkıncaya kadar resmi tatil günleri de dahil olmak üzere devamlı çalışma kararı alması. (Meclis bu karar üzerine toplandı.)

1966.08.Mart

• Adalet Partisi Aydın Milletvekili Reşat Özarda’nın, Sanayi Bakanı Mehmet Turgut hakkında Meclis soruşturması istemesi.

1966.12.Mart

• Ankara’da 15 yaşında bir Ankara Atatürk Lisesi öğrencisinin komünizm propagandası yaptığı savıyla tutuklanması. (Edebiyat öğretmeninin “ Mustafa Kemal Paşa’yı (Atatürk) başka bir dünya lideriyle karşılaştırınız” konulu ödevinde öğrenci Mustafa Kemal Paşa’yı (Atatürk) Wiladimir İliç Ulyanov Lenirtle karşılaştırmıştı.)

• Yazar Orhan Kemal ile Türkiye İşçi Partisi Fatih İlçe Başkanı Mehmet Şahin’in hücre çalışması ve komünizm propagandası yaptıkları gerekçesiyle tutuklanması.

1966.19.Mart

• Milli Türk Talebe Birliği’nce düzenlenen Komünizmi kınama mitinginin İstanbul’da yapılması.

1966.28.Mart

• Kontenjan Senatörü Cevdet Sunay\n Türkiye’nin beşinci cumhurbaşkanı seçilmesi.

• Nazım Hikmefin “Dört Hapishaneden” adlı kitabının toplatılması.

1966.29.Mart

• Leonid BrejneVin Sovyetler Birliği Komünist Partisi Birinci Sekreterliği’ne getirilmesi. (Brejnev göreve gelir gelmez Amerika’nın saldırgan Vietnam siyasetini kınadı.)

1966.01.Nisan

• İngiltere’de yapılan seçimlerde İşçi Partisi’nin çoğunluğu elde etmesi.

1966.03.Nisan

• Başbakan Süleyman DemireVin, “Türkiye’de Amerikan üssü yoktur, Amerikan tesisi vardır” demesi.

1966.06.Nisan

• Orhan Kemal’in cezaevine girmesi. Dostlarının dışarıda 30. sanat yılı jübilesini yapması.

1966.09.Nisan

vBaşbakan Süleyman Demirel’in, İzmir’de Mustafa Kemal Paşa (Atatürk) heykeline yapılan baltalı saldırıyı “bu bir zabıta vakasıdır” diye yorumlaması.

Nisan

• Çin’de Mao Tse Dung tarafından büyük Kültür Devrimi’nin başlatılması.

• Avustralyalı 4500 askerin Amerika Birleşik Devletleri yanında savaşmak üzere Vietnam’a gönderilmesi.

Nisan

• 79 gündür devam eden Paşabahçe Şişe ve Cam Fabrikası grevinin “halk sağlığını tehlikeye düşürdüğü” gerekçesiyle bir ay ertelenmesi.

1966.21.Nisan

• İstanbul Teknik Üniversitesi gününe katılan Başbakan Süleyman Demirel’i yuhalayan öğrencilerin Adalet Partililer tarafından taşlanması.

1966.12.Temmuz

• Varto’da büyük ölçekli bir depremin olması.

1966.28.Temmuz

• Nijerya’da ABD’nin desteklediği General Aguiyi İronski’nin iktidarı ele geçirmesi. (Darbe sırasında federal başbakan ile iki bölgesel başkan öldürüldü.)

1966.24.Ekim

• Cumhuriyet Halk Partisi Zonguldak Milletvekili ve gazeteci Bülent Ecevit’in, partiye genel sekreter seçilmesi.

1966.01.Kasım

• Çanakkale Boğazı’nda bir Rus şilebi ile çarpışan Derince araba vapuru battı; 7 kişi öldü.

1966.05.Kasım

• Üniversiteye giremeyen 300 öğrencinin İstanbul Üniversitesi rektörlüğünü işgal etmesi.

1966.13.Kasım

• Adana’da Amerikalı erlerin kadınlara sarkıntılık ettikleri iddiaları ile galeyana gelen halkın Amerikalılara ait bina ve otomobilleri tahrip etmesi.

1966.19.Aralık

• Koç grubunca üretilen ilk Türk otomobili “Anadol” satışa sunuldu; otomobilin peşin fiyatı 26 bin 800 lira.

1966.30.Aralık

• Cumhuriyet Halk partisi genel Başkanı İsmet İnönü’nün, “Devletçilik solculuktur diyorlar, öyle ise evet solcuyum. Halkçıyım, halkçılık solculuksa evet öyleyim. Onun için, ortanın solu meselesi kendimizi anlatmak kadar savunmak meselesidir” demesi.

1966

• Vadikan’ın daha önceki yıllarda yayınladığı, içinde 4 binden çok kitabın bulunduğu “Yasak Kitaplar Listesi”ni askıya alması.

1967

1967.07.Ocak

• Sağlık ve Sosyal Yardım Bakanlığı bir açıklama yaptı; Türkiye’de 25 bin frengili, 10 bin cüzamlı, 750 bin veremli var.

1967.19.Ocak

• Türkiye Milli Talebe Federasyonu’nun İstanbul’daki merkezinin polis tarafından kapatılarak mühürlenmesi.

1967.21.Ocak

• Türkiye Milli Talebe Federasyonu’nun beş yöneticisinin tutuklanması. (Sencer Güneşsoy, Baykan Kalaba, Naci Özdemir, Hüsnü Temiz, Kâzım Musa bir gün önce polis tarafından mühürlenen federasyon binasına girmek istemişlerdi.)

• Uluslararası Las Vegas Maratonu’nda Türk koşucu İsmail Akçay’ın ikinci olması. (İsmail Akçay’ın derecesi 2 saat, 23 dakika, 3 saniyeydi.)

1967.24.Ocak

• Üniversite öğrencilerinin, Türkiye Milli Talebe Federasyonu’na karşı hükümetin tutumunu protesto etmesi. (Ankara’da bir miting düzenlediler. Türkiye Milli Talebe Federasyonu 19 Ocak günü polis tarafından mühürlenmiş, 21 Ocak günü de beş yöneticisi tutuklanmıştı.)

1967.27.Ocak

• ABD’nin Apollo 1 uzay aracının fırlatma sırasında yanması; astronotlar Grissom, White ve Chaffee ölmesi.

1967.29.Ocak

• Şair Hasan Hüseyin Korkmazgil’in tutuklanması. (Kızılırmak adlı şiir kitabında komünizm propagandası yapmakla suçlandı.)

1967.02.Şubat

• Devlet Planlama Teşkilatı müsteşarlığına, Başbakanlık Özel Teknik Müşaviri Turgut Özal’ın getirilmesi.

1967.06.Şubat

• Cumhuriyet Halk partisi Genel Başkan İsmet İnönü’nün, “Demokratik rejimi, komünist düşmanlığı perdesi altında kuşa çevirmek isteyen dikta heveslilerine yardımcı olmayacağım,” demesi.

• Türkiye Petrolleri Anonim Ortaklığı’nın Batman Rafinerisi’nde greve başlaması. (Greve, Türkiye Petrol-İş Sendikası üyesi 1900 işçi katıldı.)

1967.13.Şubat

• Türk-İş’den ayrılan Türkiye Maden-İş, Lastik-İş, Basın-İş ve Bağımsız Gıda-İş’inde aralarında bulunduğu sendikaların, Devrimci İşçi Sendikaları Konfederasyonu’nu kurması. (Sendika başkanları yaptıkları açıklamada “Türk İşçi sınıfının çıkarları, hakları, özgürlükleri ve onuru için bir araya geldik “ dediler.)

Şubat

• Milli Eğitim Bakanlığı’nın, Türkiye Öğretmenler Sendikası (TÖS) Genel Başkanı Feyzullah ErtuğruVu Elazığ’ın bir köyüne öğretmen olarak ataması.

Şubat

• Milli Eğitim Bakanlığı bütçesi görüşülmesi. (35 bin köyden 15 bininde okul olmadığı açıklandı.)

1967.26.Şubat

• Amerika Birleşik Devletleri ordularının 25 bin askerle Vietnam Kurtuluş Cephesine karşı saldırıya geçmesi.

1967.04.Mart

• Cumhurbaşkanı Cevdet Sunay’ın kendisine “Baba”, “Beyefendi”, “Paşam” biçimlerinde hitap edilmesini yasaklanması.

• CHP Gençlik Kolları bildirisinde, Turhan Feyzioğlu’nun başını çektiği “Sekizler”in partiden çıkarılmasının istenmesi.

1967.09.Mart

• Nâzım Hikmet’in Doğu Emekçileri Komünist Üniversitesi’ne giden uzun yolda yol arkadaşı, gazeteci ve yazar Vâlâ Nurettin’in (Vâ-Nû) ölmesi.

• Gölcük Tersanesi’nde “Berk” adlı refakat firkateyninin yapımına başlanması. (Türkiye’nin kendi olanaklarını kullanarak, Cumhuriyet gazetesi’nin önderliğinde oluşturulan “Millet Yapar” kampanyasınını desteğiyle yaptığı ilk firkateynin yapımı 1971 yılında tamamlandı.)

1967.12.Mart

• Cumhuriyet Halk Partisi’nin, 22 Şubat tarihli yazısında CHP’yi komünistlikle suçlayan Dünya gazetesi baş yazarı Falih Rıfkı Atay’ı mahkemeye vermesi.

1967.29.Mart

• Türkiye’de ilk böbrek naklinin yapılması. (Böbrek nakli İstanbul’da Doktor Atıf Taykurt ve ekibi tarafından gerçekleştirildi.)

• Fransa’nın ilk nükleer denizaltısını suya indirmesi.

1967.02.Nisan

• Cumhurbaşkanı Cevdet Sunay’ın, Başkan Lyndon B. Johnson’un davetlisi olarak Amerika Birleşik Devletleri’ne gitmesi. (Sunay’ın gezisinin ilk gecesinde Washington’daki Türk Elçilik binasına Ermeni eylemciler tarafından bomba atıldı.)

1967.06.Nisan

• Cumhuriyet Halk Partisi Genel Sekreteri Bülent Ecevit Yozgat’ta konuştu: “Özel sektör eliyle kalkınma olası değildir. Özel sektör halkın sırtından geçinmeye alışmıştır. Gelip de Yozgat’ta bira fabrikası kurar mı?”

1967.11.Nisan

• “Kadınlar ı-ıh derse” adlı oyunun İstanbul’da yasaklanması. (Başrol oyuncusu Lale Oraloğlu bu karar üzerine açlık grevine başladı.)

1967.15.Nisan

• New York ve San Fransisco’da, 200 bin kişinin düzenledikleri bir gösteriyle ile Vietnam Savaşı’nı kınaması.

Nisan

• Yunanistan’da askeri faşist darbenin gerçekleşmesi. (Yorgo Papadopulos komutasında ABD tarafından desteklenen “Albaylar” yönetime el koydu. Yunanistan’da bir darbe düzenleyen albaylar, kişi hak ve özgürlüklerini yok ederek demokratlar ve sosyalistler üzerinde baskı ve zulüm uygulamaya başladılar.)

1967.12.Mayıs

• Türkiye’de Güven Partisi’nin kurulması.

1967.05.Haziran

• İsrail ile Arap ülkeleri arasında 6 gün savaşlarının başlaması.

1967.07.Haziran

• İsrail birliklerinin ABD’nin lojistik ve istihbarat bilgleri desteği ile Arap birliklerini yenilgiye uğratarak Kudüs’ü ele geçirmesi.

Temmuz

• Adapazarı’nda büyük ölçekli bir depremin oluşması.

1967.09.Ekim

• Küba Devrimi’nin önderlerinden, dünya devrimci hareketinin önde gelenlerinden Ernesto Che Guevara’nın Bolivya’da devlet güvenlik güçleri tarafından pusuya düşürülerek öldürülmesi.

1967.14.Ekim

• ABD’li müzisyen Joan Baez’ın, Vietnam’da sürdürülen savaşa karşı yaptığı konuşmalar nedeniyle Amerika’da tutuklanması.

1967.26.Ekim

• İran Şahı Rıza Pehlevi ile Kraliçe Süreyya’nın taç giymesi.

1967.01.Kasım

• Rum polisinin, Kıbrıs Türk Toplumu liderlerinden Rauf Denktaş\ adaya gizlice girerken yakalaması ve tutuklaması.

1967.07.Kasım

• İstanbul Teknik Üniversitesi öğrencilerinin özel yüksek okulları protesto için boykota başlaması.

1967.16.Kasım

• Merkezi ABD’de bulunan Uluslararası Şiir Forumu’nun Fazıl Hüsnü Dağlarca’yı yaşayan en büyük Türk şairi seçmesi.

1967.19.Kasım

• Türkiye ile Yunanistan arasında Kıbrıs gerginliğinin sürmesi. (Meclis hükümete ülke dışına asker gönderme yetkisi verdi. Donanma İmroz açıklarında alarmda.)

1967.21.Kasım

• Kıbrıs nedeniyle Türkiye-Yunanistan gerginliğinin sürmesi. (Yunanistan, “Silahlı bir çatışmadan kaçınarak sorunlarımızı görüşmeler yoluyla çözmeye hazırız” açıklamasını yaptı.)

1967.24.Kasım

• Türkiye’de Bakanlar Kurulu’nun, son dönem terhisleri silah altına çağırılması. (Amerika Birleşik Devletleri Başkanı Lyndon B. Johnson\n Kıbrıs özel temsilcisi Cyrus Vance Türkiye’ye geldi.)

1967.30.Kasım

• Güney Yemen Halk Cumhuriyeti’nin kurulması.

1967.03. Aralık

• İlk kalp nakli ameliyatının Güney Afrika’nın başkenti Cape Town’da Dr. Chiristian Barnard tarafından gerçekleştirilmesi.

1967.09.Aralık

• Ankara’da üniversite öğrencilerinin “NATO’ya karşı direniş” mitingi düzenlemesi.

1967.13.Aralık

• Yunanistan Kralı Konstantin’in albaylara karşı darbe girişiminin başarısız olması. (Albaylar iktidarı devam etti. Kral ülkesini terk etmek zorunda kaldı.)

1967.23.Aralık

• Fransız düşünür Babeufun Devrim Yazıları adlı eserinin Türkçe’ye çevrilmesi kovuşturmaya uğramış ve kitap toplatılmıştı. Bu durumu protesto etmekten yargılanan aydınlarnı beraat etmesi.

1967.29.Aralık

• Kıbrıs Türk toplumunun adada ayrı bir yönetim ilan etmesi. (Dr. Fazıl Küçük başkanlığında 10 kişilik bir kabine kuruldu.)

1968

1968.02.Ocak

• Dr. Chiristian Barnard’ın Güney Afrika’da Cape Town’da ikinci kalp nakli ameliyatını gerçekleştirmesi.

1968.05. Ocak

• Çekoslovakya Komünist Partisi liderliğine Aleksandr Dubçekkin getirilmesi. (Aleksandr Dubçek revizyonist ve liberal kişiliğiyle tanınıyor.)

1968.09.Ocak

• Ankara Yüksek İhtisas Hastanesi’nde bir köpeğin kalbinin değiştirilmesi. (Ameliyattan kırk dakika sonra bakım güçlüğü nedeniyle köpek öldürüldü.)

1968.10.Ocak

• Ankara’da Dördüncü Sanayi Kongresi’nin toplanması. (Kongre’de “yabancı sermaye” konusu tartışıldı.)

1968.13.Ocak

• Cumhuriyet Halk Partisi Genel Başkanı İsmet İnönü’nün Türkiye İşçi Partisi’ne çatması. (İsmet İnönü, “Şimdi kalkmışlar kalkınma, plan, yabancı sermaye, petrol geleceği ve antiemperyalist mücadele hakkında bizimle doğru yön yarışması yapmak istiyorlar” dedi.)

1968.20.Ocak

• Ortadoğu Teknik Üniversitesi’nin (ODTÜ) öğrenci olayları nedeniyle, Akademik Konsey’in kararıyla süresiz kapatılması.

1968.23.Ocak

• Amerikan Pueblo haber alma gemisi Kuzey Kore donanması tarafından ele geçirilmesi. (Amerikalı mürettebat casuslukla suçlanarak tutuklandı.)

1968.25.Ocak

• Türk Ordu Futbol Takımı’nın dünya şampiyonu olması.

1968.31.Ocak

• Ankara Televizyonu’nun deneme yayınına başlaması.

• Vietnam’da Komünist Vietnam birliklerinin (Vietkong) Amerikan ve Güney Vietnam birliklerine karşı büyük bir saldırıya geçmesi. (Saygon’daki Amerikan elçiliği 6 saat işgal edildi.)

1968.01.Şubat

• Vietnam’da yaklaşık 100 bin kişilik halk ordusunun, Amerika ve Güney Vietnam hükümetinin bir milyon kişiyi aşan bir kuvvetle elde tutmaya çalıştıkları 80 yerleşim birimine karşı genel saldırıya geçmesi.

Şubat

• İçişleri Bakanı Faruk Sükan’ın, Türkiye İşçi Partisi’nin Suriye Baas Partisi’yle bağlantısı olduğunu ileri sürmesi ve “Bilimsel sosyalistlerin nefes alışlarını bile biliyoruz” demesi.

Şubat

• Zonguldak ve Kozlu’da 10 bin maden işçisinin işbaşı yapmaması.

Şubat

• Zonguldak’ta 7 bin işçinin Maden İşçileri Sendikası’nı basması. (Polis işçilere karşı cop ve göz yaşartıcı bomba kullandı. İşçiler sendika tarafından ihanete uğratıldıklarını ileri sürdüler. Olaylar büyüdü ve işçiler sendika bürosunu tahrip ettiler.)

1968.09.Şubat

• Türkiye’de ilk kadın trafik polisinin göreve başlaması.

1968.17.Şubat

• Türkiye İşçi Partisi Milletvekili Çetin Altan’ın Meclis’te Adalet Partililere “Çoğunluğunuz var, ama ağırlığınız yok” demesi. Bunun üzerine Meclis’te kavga çıkması.

1968.17.Şubat

• Bazı milletvekillerinin Meclis’e gelen mini etekli kadınlardan şikâyetçi olduklarını bildirmesi.

Şubat

• Türkiye İşçi Partisi milletvekilleri Çetin Altan ve Yunus Koçak’ın Meclis’te Adalet Partililerin saldırısına uğraması.

Şubat

vMilli Eğitim Bakanı İlhami Ertem’in, “Gayemiz her ilde bir imam-hatip okulu açmaktır” demesi.

Şubat

• Türkiye İşçi Sendikaları Konfederasyonu (TÜRK-İŞ) Genel Başkanı Seyfi Demirsoy’un, “Süleyman Demirel bu memleketin medar-ı iftiharıdır” demesi.

1968.25.Şubat

• İstanbul Taksim Meydanı’nda ikinci “Uyanış Mitingi”nin yapılması. (Mitingin amacı Türkiye İşçi Partisi milletvekillerine Meclis’te yapılan saldırıyı kınamaktı.)

1968.29.Şubat

• Beatles müzik grubunun “Sergeant Pepper’s Lonely Hearts Club Band” albümü Grammy ödülünü alması.

Şubat

• Cambridge Üniversitesi’nden Jocelyn BurnelVin ilk pulsar “CP 1919”u keşfetmesi.

1968.02.Mart

• Amerikan hükümeti hesap uzmanlarının, Türkiye’ye yapılan yardımın kullanış biçimini eleştirmesi.

1968.16.Mart

• Amerika Birleşik Devletleri Başkanı Lyndon B. Johnson’ın Vietnam’a 35 bin ile 50 bin asker daha göndermeye karar vermesi.

1968.20.Mart

• Tunus’un bağımsızlığını ilan etmesi.

1968.25.Mart

• Şair Metin Demirtaş\n Türk Solu dergisinde yayımlanan “Guevara” adlı şiirinde komünizm propagandası yaptığı gerekçesiyle tutuklanması.

Mart

• Ankara’da yapılan “Milli Şahlanış Mitingi”nde tekbir getirilerek, “Yaşasın ordumuz, islamiyettir yolumuz” sloganlarının atılması.

1968.02.Nisan

• 308 üniversite öğretim üyesinin Kuzey Atlantik Antlaşma Örgütü (NATO) ile ilişkilerin yeniden ele alınmasını istemesi.

1968.04.Nisan

• Süleymancıların, Adana müftüsü olan, (daha sonra Kara Ses adıyla tanınan) Cemalettin Kaplaniı ölümle tehdit etmesi.

1968.08.Nisan

• Ortadoğu Teknik Üniversitesi’nde öğrencilerin rektörlük binasını işgal etmesi.

1968.11.Nisan

• İslamcı Yazar Şule Yüksel Şenler’in, “Kocaların karılarını dövmesi caizdir, yalnız yüzüne vurulmaz” demesi.

1968.12.Nisan

• Danıştay kararıyla oynatılan “Devri Süleyman” oyununu seyreden 200 kadar üniformalı subayın oyuncuları ayakta alkışlaması. (Bu subaylar hakkında soruşturma açıldı.)

• Nazım HikmeVin “Yaşamak Güzel Şey Be Kardeşim” adlı kitabını yayımladığı için hakkında soruşturma açılan Mehmet Ali Ermişin sorgulama sırasında ölmesi

1968.14.Nisan

• Seçim kampanyasını başlatan Cumhuriyet Halk Partisi lideri İsmet İnönü’nün, “Başlıca rakibimiz Türkiye İşçi Partisi’dir” demesi.

1968.16.Nisan

• Türkiye İşçi Partisi yöneticileri Rıza Kuas ve Prof. Sadun Aren hakkında Akdeniz Ülkeleri İlerici ve Anti Emperyalist Partiler Konferansı’na katıldıkları için soruşturma açılması.

1968.24.Nisan

İstanbul Teknik Üniversitesi Makine Fakültesi Dekanı Saffet Müftüoğlu’nun sağcı bir öğrenci tarafından bıçaklanarak öldürülmesi.

1968.10.Mayıs

Paris’de öğrencilerle polis arasında şiddetli çatışmaların başlaması.

1968.05.Haziran

• ABD’de senatör Robert Kenedy’nin vurularak öldürülmesi.

1968.20.Ağustos

• Sovyetler Birliği ve Varşova Paktı askeri birliklerinin liberalizme kayan Çekoslavakya’yı işgal etmesi.

1968.15.Ekim

• Türkiye İşçi-Çiftçi Partisinin Anayasa Mahkemesi tarafından kapatılması.

1968.28.Ekim

• Prag’da on binlerce Çek ve Slovak’ın, Sovyet işgalini protesto etmesi.

1968.29.Ekim

• Milano’da düzenlenen kısa metrajlı film gösterisinde, Türkiye’den “Ebru” adlı filmin, “liyakat diploması” alması.

1968.30.Ekim

• Dev-Genç üyesi gençlerin Samsun’dan Ankara’ya “Tam bağımsızlık için Mustafa Kemal yürüyüşü”nü başlatması.

1968.01.Kasım

• Türkiye’de devrimci hareketin ve devrimci gençliğin teorik yayın organı olan Aydınlık Sosyalist Dergi’nin aylık olarak yayımlanmaya başlaması.

1968.05.Kasım

• Richard Nbcon’un ABD’nin 37’inci Başkanı seçilmesi.

1968.10.Kasım

• 30 Ekim’de Samsun’da başlayan “tam bağımsızlık için Mustafa Kemal yürüyüşü”nün Dev-Genç üyesi gençlerin Anıtkabir’e çelenk koymasıyla tamamlanması.

1968.11.Kasım

• Türkiye İşçi Partisi Genel Başkanı Mehmet Ali Aybar’ın, “Bizim sosyalizmimiz demokratik sosyalizm olacaktır. Biz de seçimle iktidara geleceğiz” demesi.

1968.22.Kasım

• Yazar Lütfullah Şadi Alkılıç\n cezaevine konması. (Alkılıç “Türkiye’nin tek kurtuluş yolu sosyalizmdir” başlıklı yazısında komünizm propagandası yaptığı gerekçesiyle 6 yıl 3 ay hapis cezası aldı.)

• Türkiye’de ilk kalp nakli ameliyatının yapılması. (Doktor Kemal Beyazıt ve ekibinin gerçekleştirdiği ameliyat sonrası hasta 18 saat yaşayabildi.)

1968.25.Kasım

• İstanbul’da Dr. Siyami Ersek ve ekibinin, trafik kazasında ölen bir memurun kalbini bir işçiye takması. (Hasta 39 saat yaşayabildi.)

1968.27.Kasım

• İstanbul’da sahnelenen “Devri Süleyman Oyunu”nun gericilerin saldırısına uğraması.

1968.12.Aralık

• Türk Silahlı Kuvvetler içinde oluşturulduğu ileri sürülen “Milli Devrim Ordusu” adlı gizli bir örgütle ilişkileri olduğu iddiasıyla beş tabii senatörün dokunulmazlığının kaldırılması.

1968.18.Aralık

• İstanbul ve Ankara’da gelişen öğrenci hareketinin İzmir’de de kendisini hissettirmeye başlaması. (Düzenlenen bir gösteride 6’ncı Filo’nun Türkiye’ye gelmesi protesto edildi.)

1968.19.Aralık

• Piyanist İdil Biret’in Paris’te dünyanın ünlü beş virtüözüyle birlikte konser vermesi.

1968.24.Aralık

• Türkiye’daki anti-emperyalist güçlerin katılımıyla “Ortak Pazar’a Hayır” haftasının başlaması.

1968.25.Aralık

• Genelkurmay Başkanı Cemal Tural’ın “ileride biz de Ay’a uçacağız” demesi.

1968.26.Aralık

• İstanbul Üniversitesi’nde öğrencilerin rektörlük binasını işgal etmesi. (Bu eylem nedeniyle üniversite süresiz kapatıldı.)

1968.28.Aralık

• Mısır’da Nil Irmağı üzerinde yapılan Asuvan Barajı’nın tamamlanması.

1968

• Sovyet astronotu Yuri Gagarin’in bir trafik kazasında ölmesi.

1969

1969.04.Ocak

• “Her Türlü Irk Ayrımcılığının Kaldırılmasına Dair Uluslararası Sözleşmenin” Birleşmiş Milletler Genel Kurulu’nda kabul edilmesi. (Türkiye sözleşmeyi 2001 yılında onayladı.)

1969.06.Ocak

• “Vietnam Kasabı” adıyla anılan CIA ajanı Robert Kommer’in, Ankara’ya büyükelçi olarak atandıktan sonra arabasının yakılması. (Araç ODTÜ ziyareti sırasında aralarında sonradan İstanbul’da polis tarafından vurularak öldürülen Taylan Özgüfün de bulunduğu öğrenciler tarafından yakıldı.)

1969.09.Ocak

• Ortadoğu Teknik Üniversitesi’nin (ODTÜ) bir ay süreyle tatil edilmesi. (6 Ocak günü üniversitede Amerikan Büyükelçisi Robert Komer’in makam otomobili öğrenciler tarafından yakılmıştı.)

1969.11.Ocak

• Danıştay’ın, Ortadoğu Teknik Üniversitesi’nin bir ay süreyle tatil edilmesi kararını durdurması.

• Singer Dikiş Mekinesi Fabrikasında hak arayışındaki işçilere polisin saldırması. (9 polis ve14 işçi yaralandı. Fabrika bir gün önce işçiler tarafından işgal edilmişti.)

1969.16.Ocak

• İki Sovyet uzay gemisinin Soyuz-IV ve Soyuz-V, uzayda ilk kez kenetlenmeyi başarması.

1969.22.Ocak

• Fikir Kulüpleri Federasyonu’nun “Türk halkına mektup” başlıklı bildirisinin toplatılması.

• Teksif Sendikası’na bağlı işçilerin Defterdar Fabrikası’nda grev başlatması.

1969.26.Ocak

• Cumhuriyetçi Köylü Millet Partisi Genel Başkanı Alpaslan Türkeş in İstanbul İl Gençlik Kongresi’nde “Hareket başladı” demesi.

1969.30.Ocak

• Türkiye’de ilk böbrek naklinin Beyoğlu Devlet Hastanesi’nde Yusuf Özer adlı hastaya yapılması. (Ancak Yusuf Özer, kendisine takılan böbreğin bir akıl hastasından alındığını öne sürerek savcılığa başvurdu.)

1969.03.Şubat

• El-Fetih örgütünün resmi sözcüsü Yaser Arafat’ın, Filistin Ulusal Konseyi tarafından Filistin Kurtuluş Örgütü’nün (FKÖ) başkanlığına getirilmesi. (Yaser Arafat, İsrail’le olan tüm barış girişimlerini reddettiğini açıkladı.)

1969.09.Şubat

• Cumhuriyetçi Köylü Millet Partisi’nin adının Milliyetçi Hareket Partisi (MHP) olarak değiştirilmesi ve genel başkanlığa da 27 Mayıs darbecilerinden Alpaslan Türkeş’in seçilmesi

Şubat

• Amerika Birleşik Devletleri 6. Filosu’na ait gemilerin İstanbul’a gelişinin öğrenciler tarafından protesto edilmesi.

Şubat

• Amerikan 6. Filosunu protesto gösterilerinin sürmesi. (1969’da üniversite öğrencileri Beyazıt Kulesi’ne üzerinde Vedat Demircioğlu’nun resmi bulunan bir bayrak çekti. Vedat Demircioğlu, Altıncı Filonun 1968’deki gelişinde öldürülmüştü.)

1969.13.Şubat

• İstanbul’da üniversiteli kız öğrencilerin Amerikan 6. Filosu’nu protesto yürüyüş ve mitingi düzenlemesi.

Şubat

• Türkiye Öğretmenler Sendikası (TÖS) tarafından düzenlenen “Büyük Eğitim Yürüyüşü”nün Ankara’da yapılması. (Binlerce öğretmen bozuk eğitim düzenini protesto etti. “Halkımızı sömürüden kurtaracağız” diye slogan attı.)

Şubat

• Amerikan 6. Filosu’nun İstanbul Limanı’nı ziyaret etmesi üzerine büyük bir anti emperyalist gösteri düzenlenmesi. (Çoğunluğunu işçilerin oluşturduğu 30 bin kişilik kitleye şeriatçı çevreler polisin de yardımıyla saldırdı. Gerici militanlar gösteri yürüyüşüne “Müslüman Türkiye” sloganlarıyla saldırdı.)

Mart

• Ant dergisinde yayımlanan “İşgal Toprağı, Kurt Köpeği” başlıklı yazısı nedeniyle yargılanan Yaşar Kemal beraat etti

• Balıkesir’de Akbaşlak köyü muhtarı “aminli düğün tüzüğü” hazırladı ve mevlit okutmayan damatlara ceza kesileceğini açıkladı

Mart

• Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) yakın arkadaşlarından eski Dışişleri Bakanı Tevfik Rüştü Aras, eski Gaziantep Milletvekili Kılıç Ali ve eski Milli Eğitim Bakanı Cemal Hüsnü Taray törenle Yeni Türkiye Partisi’ne girmesi.

1969.07.Mart

• Golda Meir’in İsrail’in ilk kadın başbakanı olması.

1969.10.Mart

• Martin Luther King’in katili James Earl Ray’in 99 yıl ağır hapis cezasına çarptırılması.

• Anadolu Ajansı çalışanlarının greve çıkması.

1969.11.Mart

• Başbakan Süleyman DemireVin bir açıklama yaparak, Genelkurmay Başkanı Cemal Tural’ın görevinden alınarak Yüksek Askeri Şura üyeliğine atandığını, yerine de Kara Kuvvetleri Komutanı Memduh Tağmaç’ın getirildiğini söylemesi.

1969.13.Mart

• Atilla Tokatlı’nın hazırladığı Sovyet Şairleri Antolojisi’nin toplatılması.

1969.14.Mart

• Eşkiya Hamido’nun saklandığı bir tavuk kümesinde yakalanması.

• Birlik Partisi Genel Başkanı Hüseyin Balan’ın, 16 Şubat’ta İstanbul Taksim’de yaşanan “Kanlı Pazar” olayları nedeniyle İçişleri Bakanı Faruk Sükan hakkında Meclis’e bir gensoru önergesi vermesi.

• Tiyatro sanatçısı Ayberk Çölokkun komünizmi övdüğü iddiasıyla tutuklanması.

1969.16.Mart

• Türkan Şoray’ın, ücretini 60 bin liradan 75 bin liraya çıkarması. (Böylece Türkan Şoray Türk sinemasının en pahalı oyuncusu oldu.) 1969

22.Mart

• Devrimci Gençlik Kurultayı’nın İstanbul’da toplanması.

• Kısa adı FKF olan Fikir Kulüpleri Federasyonu lideri Yusuf Küpeli ile Deniz Gezmiş’in bir manifesto yayımlayarak, “Tam bağımsız ve gerçekten demokratik Türkiye” hedefi için mücadele programını açıklaması.

Mart

• Adalet Partisi Malatya Milletvekili Hamit Fendoğlu namı diğer Hamido’nun, partiden ihraç edilmesi.

Mart

• ABD tarafından fırlatılan Mariner 7’nin Mars’ın yanından geçmesi. (Resim gönderme işlemi başarılı oldu.)

• Koç Holding’e ait Aygaz tankerinin Ege Denizi’nde alabora olması. (15 kişilik mürettebattan 1 kişi kurtulabildi.)

1969.01.Nisan

• Türk müziği sanatçısı Münir Nurettin Selçuklun Amerika’da verdiği konserin 525 televizyon tarafından naklen yayınlanması.

1969.06.Nisan

• MHP’nin yan örgütü Ülkü Ocakları Birliğine bağlı militanların Hacettepe Üniversitesi’nde düzenlenen uluslararası doğum kontrol seminerini basması.

• İstanbul Şehir Tiyatroları sanatçılarının “hak yürüyüşü” yapması.

1969.09.Nisan

• Ankara’da yoksul halkın gecekondu yıkımına karşı devrimci öğrencilerden yardım istemesi.

1969.10.Nisan

• Milliyetçi Hareket Partisi eski Lideri Osman Bölükbaşı’nın, “Türkiye’de komünizm Demirel sayesinde gelişti” demesi.

1969.11.Nisan

• İstanbul’da 15 bin üniversite öğrencisinin akademik demokratik hakları için boykota başlaması.

1969.12.Nisan

• Türkiye İşçi Partisi Genel Başkanı Mehmet Ali Aybar’ın, “Cumhuriyet Halk Partisi gibi dümen değişikliği değil, düzen değişikliği istiyoruz” demesi.

1969.16.Nisan

• Söke’de 100 köy halkının ve Ankara’dan giden üniversiteli devrimci gençlerin katılımıyla, “Toprak Reformu ve Bağımsızlık” mitinginin düzenlenmesi.

1969.17.Nisan

• Çekoslovakya’nın revizyonist başbakanı Aleksandr Dubçek’in Sovyetler Birliği’nin askeri müdahalesinin ardından istifa etmesi. (Yerine Gustav Husak başbakan olarak atandı.)

1969.19.Nisan

• Şair Nazım HikmeVin oğlu Mehmet Hikmet Ran’ın Türkiye’ye gelmek için hükümete başvuruda bulunması.

1969.24.Nisan

• Amerika Birleşik Devletleri’nin Vietnam Savaşı’nda ölen askerlerin sayısını açıklaması: “33.641 asker.”

1969.28.Nisan

• Fransa Devlet Başkanı General Charles De Gaulle’ün görevinden ayrılması.

1969.15.Haziran

• Fransa Devlet Başkanlığına Georges Pompidou’nun seçilmesi.

1969.21.Temmuz

• Apollo 11 uzay aracıyla ABD’li astronot Neil Armstrong’un Ay’a ayak basan ilk insan olması.

1969.04. Ağustos

• Kuzey İrlanda’da İngiliz egemenliğinden yana olan Protestanlarla tam bağımsızlığı savunan Katolikler arasında şiddetli çatışmaların olması.

1969.21.Ağustos

• Kudüs’deki Mescid-i Aksa’nın Yahudiler tarafından yakılaması.

1969.03.Eylül

• Kuzey Vietnam’ın devrimci Devlet Başkanı Ho Chi Minh’in 79 yaşında ölmesi.

1969.24.Eylül

• Ton Duc Thang’ın Kuzey Vietnam Devlet Başkanı olması.

1969.28.Ekim

• Ankara Siyasal Bilgiler Fakültesi Öğrenci Derneği ile Orta Doğu Teknik Üniversitesi Öğrenci Birliklerinin valilik kararıyla kapatılması.

1969.01.Kasım

• Silivri’nin Değirmenköy’ün yoksul topraksız köylülerinin, Esenceli Çiftliği’nin 5 bin dönümlük arazisini işgal etmesi. (65’inci Tümen birliklerinin köylülere müdahalesi sonucu işgal kırıldı.)

1969.04.Kasım

• Ankara’da yılın ilk öğrenci boykotunun Siyasal Bilgiler Fakültesi’nde başlaması.

1969.10.Kasım

• Sovyet yönetmen Sergey Yutkeviç’in çektiği “Türkiye’nin Kalbi Ankara” filminin TRT Ankara Televizyonu’nda yayınlanması.

1969 . 12. Kasım

• Moskova’ya giden Cevdet Sunay’ın, Sovyetler Birliği’ni ziyaret eden ilk Türk Cumhurbaşkanı olması.

1969.14.Kasım

• Devletçi ve İslamcı bir politika izleyen Muammer Kaddafi’nin Libya’daki bütün yabancı bankaları kamulaştırması.

1969.25.Kasım

• Beatles müzik grubundan John Lennon’ın, İngiltere’nin Biafra’ya müdahalesi ile Amerika’nın Vietnam politikasına verdiği desteği protesto amacıyla, İngiltere Kraliçesi’nin verdiği soyluluk ünvanını reddetmesi.

1969.03.Aralık

• Kısa adı TÖS olan Türkiye Öğretmenler Sendikası’nın daha iyi yaşam koşulları ve demokratik-bilimsel eğitim talebiyle dört günlük boykot kararı alması. (TÖS, Türkiye’nin ilk öğretmen sendikasıydı.)

1969.13.Aralık

• Kuzey Atlantik Antlaşması Teşkilatı’nın (NATO) insan yaşamı için tehlikeli boyutlara varan Ankara’daki hava kirliliğini ele alması.

1969.14.Aralık

• Yıldız Devlet Mühendislik ve Mimarlık Akademisi’nde devrimci öğrenci Battal Mehetoğlu’nun polis desteğindeki MHP sempatizanı ülkücüler tarafından öldürülmesi. (Battal Mehetoğlu, polis ve MHP sempatizanı ülkücüler tarafından öldürülen sekizinci devrimci öğrenci oldu.)

1969.15.Aralık

• Türkiye Öğretmenler Sendikası, TÖS ile İlkokul Öğretmenleri Sendikası, İlk-Sen’in birlikte düzenlediği daha iyi yaşam koşulları ve demokratik-bilimsel eğitim talebiyle düzenledikleri dört günlük boykotun başlaması. (Boykota 120 bin öğretmen katıldı.)

1969.16.Aralık

• İstanbul Boğaz Köprüsü yapımının, 303 milyar liraya ihale edilmesi.

1969 . 18. Aralık

• Türkiye Öğretmenler Sendikası, TÖS ile İlkokul Öğretmenleri Sendikası İlk-Sen ortak boykotu 3 gün sonra sona ermesi. (120 bin öğretmenin katıldığı boykot sonrası TÖS Başkanı Fakir Baykurt ve 2 bin öğretmen hakkında kovuşturma başlatıldı.)

• Deniz Kuvvetleri Komutanlığı’na yıllarca hizmet veren onarılması ve yenilenmesi mümkün olmayan, Birinci Dünya Savaşı’nın başlarında Osmanlı donanmasına katılan Yavuz zırhlısının hurda olarak MKE’ye satılması.

1969.19.Aralık

• Amerika’nın Akdeniz’deki çıkarlarını korumak amacıyla oluşturulan Amerikan 6. Filosu’nun gövde gösterisi yaparak, İzmir’e gelmesi. (Filonun gelişi devrimciler ve yurtseverler tarafından protesto edildi ve Amerikalı denizciler tartaklanarak denize atıldı.)

1969.20.Aralık

• Yıldız Devlet Mühendislik ve Mimarlık Akademisi’nin öğrenci çatışmaları nedeniyle kapatılması. (Öğrenci Battal Mehetoğlu’nu öldürmekten sanık biri polis 7 MHP sempatizanı ülkücü tutuklandı.)

1969.21.Aralık

• Türkiye İşçi Partisi Genel Başkanı Mehmet Ali Aybar’ın istifa etmesi, yerine Şaban Yıldızın genel başkan seçilmesi.

1969.29.Aralık

• İstanbul Topkapı’daki Gamak Elektrik Motorları Yapım Fabrikası’nda işçilere polisin saldırması. (Şerif Aygül adlı işçi polis tarafından öldürüldü, 28 kişi yaralandı.)

YİRMİNCİ YÜZYIL SEKİZİNCİ ON YIL

1970.09.Ocak

• İngiltere’de yapılan açıklamaya göre bir hafta içinde Hong Kong gribinden İngiltere’de 2850 kişinin ölmesi.

1970.13.Ocak

• Türkiye Öğretmenler Sendikası (TÖS) genel başkanı Fakir Baykurt’un Milli Eğitim Bakanlığı tarafından öğretmen boykotu nedeniyle açığa alınması.

1970.14.Ocak

• Mahkum ailelerinin “genel af” talebiyle yürüyüş yapması.

1970.26.Ocak

• Türkiye’de Necmettin Erbakan ve 17 arkadaşı tarafından siyasal-İslamcı Milli Nizam Partisi’nin kurulması.

Şubat

• 1969 başından beri Şehzadebaşı Küçük Tiyatro’da oynamakta olan “Sen de mi Süleyman?” oyunun adının tiyatro yöneticilerine telefonla yapılan sürekli tehtidler üzerine “Sen de mi Ayol?” olarak değiştirilmesi.

Şubat

• Filozof Bertrand Russell’ın 97 yaşında ölmesi.

1970.07.Şubat

• Gülriz Sururi, Engin Cezzar topluluğunun “Düşenin Dostu” adlı oyununun İstanbul Valiliği’nce gösteriden kaldırılması.

1970.15.Şubat

• Prof. Dr. Erdal İnönü’nün Ortadoğu Teknik Üniversitesi rektör vekili olması.

Şubat

• Dünyanın dördüncü ve 4’üncü büyük köprüsü olan Boğaz Köprüsü’nün temelinin atılması. (Temel atma törenini Cumhurbaşkanı Cevdet Sunay ve Başbakan Süleyman Demirel yaptı.)

Şubat

• İstanbul Teknik Üniversitesi (İTÜ) Mimarlık ve Mühendislik Fakültesi öğrencilerinin Boğaz Köprüsü’nün yapımını protesto etmesi. (Öğrenciler Türkiye’nin öncelikli diğer sorunlarının çözümünü istediler.)

1970.28.Şubat

• Almanya Komünist Partisi’nin (KPD) yeniden kurulması.

1970.04.Mart

• Yüksek Denetleme Kurulu’nun Başbakan Süleyman Demirel’in kardeşi Hacı Ali Demirel’e satılan Devlet Demiryolları Genel Müdürlüğü’nün Ankara, Maltepe’deki arsaları için soruşturma açması. (Üç gün sonra Yüksek Denetleme Kurulu’nun sekiz üyesi hükümet tarafından görevden alındı. Kurul üyeleri Danıştay’a başvurdu.)

1970.06.Mart

• İstanbul’da Sultanahmet İktisadi ve Ticari Bilimler Akademisi’nde bir konferans veren Amerikalı Profesör’ün üzerine bir torba un dökülerek başına yumurta atılması.

1970 . 12 . Mart

• CHP Genel Başkanı İsmet İnönü’nün TBMM’de yaptığı konuşmada “Süleyman Demirel’den daha fazla irticayı temsil eden ve koruyan bir kimse yoktur. Kendisinden daha ileri bir din istismarcısı olamaz” demesi.

1970.13.Mart

• İstanbul’da Halide Edip Adıvar’ın büstünün açıldıktan üç gün sonra dinamitlenmesi.

1970.15.Mart

• 32. hükümet olarak Üçüncü Süleyman Demirel Hükümeti’nin Meclis’ten güvenoyu alması. (Oylamadan sonra bir konuşma yapan Başbakan Demirel “Buhrandan tecrübe edinilerek çıkılmıştır” dedi. CHP Genel Sekreteri Bülent Ecevit ise “Hükümet bunalımı sona erdi” dedi.)

Mart

• Kamboçya’da ABD yanlısı Mareşal Lon Nol’un bir CIA operasyonuyla Prens Norodom Sihanouk’u devirmesi.

Mart

• Demirel kardeşlere verilen kredileri inceleyecek bir Meclis komisyonunun kurulması.

1970.20.Mart

• Türkiye İşçi Sendikaları Konfederasyonu, Türk-İş Genel Sekreteri Halil Tunç’un, polisin üniversitelere girmesine izin verilmemesini istemesi.

1970.24.Mart

• İstanbul Üniversitesi Edebiyat Fakültesi’nin adının Edebiyat ve İnsan Bilimleri Fakültesi olarak değiştirilmesi.

• Adana Cezaevi’nde 900 hükümlü ve tutuklunun cezaevi yönetimine karşı ayaklanması.

1970.28.Mart

• Ege’de şiddetli bir deprem olması. (Kütahya’nın Gediz ilçesinde evlerin yüzde 80’i yıkıldı, 1086 kişi öldü.)

1970.06.Nisan

• İktidardaki Adalet Partisi hükümetinin, siyasal görüşleri nedeniyle Almanya’da okuyan bazı öğrencilerin burslarını kesmesi. (Berlin Üniversitesi Rektörü, Cumhurbaşkanı Cevdet Sunay’dan durumun düzeltilmesini rica etti.)

1970.08.Nisan

• İsrail’in Mısır’daki sivil hedefleri bombalaması. (30 Mısırlı çocuk İsrail bombalarıyla öldürüldü.)

• Ulvi Uraz Tiyatrosu’nun Elazığ’da sahnelediği Nina adlı oyun nedeniyle gericilerin olay çıkarması. (Oyuncular tiyatro binasından çarşaf giydirilerek kaçırıldı.)

1970.15.Nisan

• İlk elektronik hesap makinesininin Japonlar tarafından yapılması.

1970.17.Nisan

• 1895’de inşa edilen tarihi Tepebaşı Tiyatrosu’un yanması.

1970.20.Nisan

• ABD Başkanı Richard Nixortun “savaşı Vietnamlaştırma süreci” kapsamında Vietnam’dan 150 bin kişilik bir Amerikan gücünün daha geri çekileceğini açıklaması.

1970.29.Haziran

• Kampoçya’da ABD askerlerinin geri çekilmesinin tamamlanması.

1970.28.Eylül

• Mısır Devlet Başkanı Cemal Abdül Nasır’ın 52 yaşında ölmesi.

1970.17.Ekim

• Enver Sedat’ın Mısır Devlet Başkanı olması.

1970.24.Ekim

• Şili’de sosyalist Salvador Allende’nin, seçimle Devlet Başkanı olması.

1970.25.Ekim

• Türkiye’de nüfus sayımının yapılması. (Nüfus 35.605.176 kişi, yoğunluk kilometrekarede 46 kişi olarak saptandı.)

1970.10.Kasım

• Şehirlerarası otobüs ve kamyon şoförlerinin boykota başlaması.

1970.11.Kasım

• İnsanlığa Karşı Savaş Suçlarının Zaman Aşımına Uğramazlığı Avrupa Sözleşmesi yürürlüğe girmesi. (Türkiye sözleşmeyi onaylamadı

1970.13.Kasım

• Suriye’de Hafız Esat’ın bir darbe düzenleyerek yönetimi ele geçirmesi

1970.17.Kasım

• Ülkü Ocaklı sağcı “komandolar”ın İstanbul Üniversitesi Kimya Fakültesi’ni basması. Olaylar üzerine İstanbul Üniversitesi süresiz kapatıldı.

Kasım

• Ortak Pazar’a geçiş çalışmalarını protesto eden devrimci bir grup Ortak Pazar Sergisi’nin camlarını kırdı.

• Türkiye’nin Ortak Pazar’a, yani bugünkü adıyla Avrupa Topluluğu’na üyelik protokolünün Brüksel’de imzalanması. (Protokol 22 yıllık bir geçiş süreci öngörüyordu.)

Kasım

• Adana’da Türkiye Öğretmenler Sendikası’nı basan MHP sempatizanı Teksif sendikasına üye işçilerin sendikalı öğretmenleri dövmesi.

• İstanbul Teknik Üniversitesi’nde boykot başlaması. (Rektör Prof. Kâzım Ergin istifa etti.)

1970.27.Kasım

• İstanbul Kültür Sarayı’nın, (bugünkü AKM-Atatürk Kültür Merkezi) yanması.

• Ankara Üniversitesi, Hacettepe Üniversitesi ve Ortadoğu Teknik Üniversitesi öğrencilerinin 4 günlük boykota başlaması.

1970.05.Aralık

• İstanbul Çapa Yüksek Öğretmen Okulu’nda iki öğrencinin MHP sempatizanı ülkücüler tarafından tabancayla vurulması.

1970.09.Aralık

• İstanbul Çapa Yüksek Öğretmen Okulu’nda MHP sempatizanı ülkücüler tarafından tabancayla vurulan sol görüşlü Hüseyin Aslantaş’ın ölmesi.

1970.11.Aralık

• Rus yazar Aleksandr Soljenitsirtin Nobel Edebiyat Ödülü’nü alması.

1970.15.Aralık

• Polonya’da Dayanışma Sendikasının önderliğinde işçilerin liberal demokratik hakları için ayaklanması.

1970.17.Aralık

• Türkiye’de Adalet Partisi’nden ayrılanlar tarafından Demokratik Parti’nin kurulması.

1970.20.Aralık

• Polonya’da Dayanışma Sendikası önderliğinde eylemdeki işçilerin üzerine askeri birlikler tarafından ateş açılması. (İşçiler yiyecek fiyatlarının artmasını protesto ediyorlardı. Tepkilerin yükselmesi üzerine Komünist Parti lideri Wladislaw Gomulka istifa etti, yerine Edward Gierek geçti.)

1970.20.Aralık

• Türkiye’de kapıcıların sosyal sigorta kapsamına alınmak için yürüyüş yapması.

• Sosyalist aday Salvador Allende’nin Şili’de devlet başkanı olarak yemin ederek göreve başlaması.

1970.22.Aralık

• Kadıköy Mühendislik ve Mimarlık Özel Yüksek Okulu öğrencilerinin Vatan Mimarlık ve Mühendislik Özel Yüksek Okulu’nu satın alması.

1970.25.Aralık

• Ankara’da Devrimci Gençlik Dernekleri Federasyonu, üyesi Nail Karaçam ile Mehmet Demir’in Ülkü Ocaklı militanlar tarafından kurşun yağmuruna tuttulması. (Nail Karaçam hastaneye kaldırılırken yolda öldü.)

1970.28.Aralık

• Devrimci Gençlik Dernekleri Federasyonu (Dev-Genç) üyesi İlker Mansuroğlu’nun yaşamını yitirmesi. (Mansuroğlu, beş gün önce, ülkücüler tarafından pusuya düşürülerek kurşunlanmıştı.)

1971

1971.01.Ocak

• Zonguldak’ta ücretleri ödenmeyen 600 maden işçisinin direniş başlatarak ocaklara inmemesi.

1971.02.Ocak

• Türkiye İşçi Partisi’nden (TİP) ayrılan Cenan Bıçakçı ve arkadaşlarının “Bağımsız Türkiye Sosyalistleri Birliği” adıyla yeni bir örgüt kurduklarını açıklaması.

1971.06.Ocak

• İstanbul’da Devlet Güzel Sanatlar Akademisi’nde işten atılan on beş modelin çıplak olarak protesto gösterisi yapması.

1971.10.Ocak

• 500’ü aşkın mülki amirin hükümeti protesto için eylem kararı alması. (Başbakan Süleyman Demirel bu nedenle bir genelge yayımladı. “Direnişe geçen memurlar suç işliyor” dedi.)

1971.11.Ocak

• İş Bankası Ankara Emek Şubesi’nin silahlı dört devrimci genç tarafından soyulması. (İçişleri Bakanlığı bankayı soyanların Deniz Gezmiş ile Yusuf Arslan olduğunu öne sürdü.)

1971.12.Ocak

• Anayasa Mahkemesi’nin özel yüksek okulların Anayasa’ya aykırı olduğuna karar vermesi.

1971.17.Ocak

• Ortadoğu Teknik Üniversitesi (ODTÜ) Rektörü Erdal İnönü’nün evinin önüne dinamit atılması.

1971.23.Ocak

• Emeklilerin Ankara’da Emekli Sandığı binasını işgal etmesi.

1971.25.Ocak

• Uganda’da İdi Amin’in askeri bir darbe düzenleyerek, iktidarı ele geçirmesi.

1971.28.Ocak

• İzmir’de devrimci gençlerin Amerikan 6. Filosu’nu protesto etmesi. (Yirmi devrimci genç gözaltına alındı.)

1971.29.Ocak

• Güven Partisi’nin adını Milli Güven Partisi olarak değiştirmesi.

1971.30.Ocak

• İstanbul’da Dev-Genç’li gençlerin “Özel Öğretimin Devletleştirilmesi” isteğiyle yürüyüş düzenlemesi.

1971.03.Şubat

• 11 OPEC ülkesinin (petrol üreticisi) bir toplantı yapması. (OPEC, petrol alıcısı ülkeleri petrol fiyatlarını arttırmakla tehdit ettiler.)

1971.05.Şubat

• Genelkurmay Başkanı Memduh Tağmaç\n, “Silahlı Kuvvetler’in kendisine dil uzatılmasına ne kadar sabırla mukavemet edeceğini kestirmek artık mümkün değildir” demesi.

• Türkiye İşçi Partisi, Genelkurmay Başkanı Memduh Tağmaç’ın mesajını “tehdit” olarak nitelemesi.

1971.10.Şubat

• Mehmet Ali Aybar’ın ihraç talebiyle Türkiye İşçi Partisi’nin (TİP) Haysiyet Divanı’na sevk edilmesi.

1971.12.Şubat

• TOFAŞ otomobil fabrikasının Bursa’da törenle açılması.

1971.14.Şubat

• Türkiye İşçi Partisi’nin Genel Başkanı Mehmet Ali Aybar’ın partiden istifa etmesi. (Amacının kendisini Haysiyet Divanı’na sevk etmek isteyen Yönetim Kurulu’nu protesto etmek olduğunu söyledi.)

1971.15.Şubat

• Ankara’da Ortadoğu Teknik Üniversitesi’ndeki Kennedy anıtının devrimci öğrenciler tarafından havaya uçurulması.

• İstanbul’daki Kadırga Yurdu’na patlayıcı madde atılması.

• İstanbul Edebiyat Fakültesi’nin Ülkü Ocaklı sağ görüşlü bir grup öğrenci tarafından işgal edilmesi.

• Kimliği belirsiz devrimci gençlerin Amerikalı Çavuş J. R. Finley’i kaçırması. (Amerikalı çavuş 17,5 saat sonra serbest bırakıldı.)

1971.18.Şubat

• Elazığ Senatörü Profesör Celal Ertuğ’un, “Bir dikta ortamına adım adım yaklaşılmaktadır. Ordunun mesajı açıktır. Demirel derhal istifa etmelidir.” demesi. (Başbakan Süleyman Demirel ise, “Meşru yollardan geldim. Bulurlar 226’yı, bizi indirirler” dedi.)

Şubat

• Uganda’da İdi Amin’in kendini devlet başkanı ilan etmesi.

Şubat

• Yazar Yaşar Kemal’in Türkiye İşçi Partisi’nden (TİP) istifa etmesi.

1971.24.Şubat

• Sağlık Şûrası’nda doktorların çoğunun kürtaja evet dedimesi ve bedava kürtaj yapılmasını istemesi.

1971.27.Şubat

• Türkiye Radyo ve Televizyon Kurumu’nun (TRT) bir açıklama ile, parasızlık nedeniyle radyo yayınlarını 18,5 saatten 8 saate indirmek zorunda kalacağını bildirmesi.

1971.01.Mart

• Ankara, Ege ve Diyarbakır Tıp Fakülteleri asistanlarının akademik-demokratik sorunlarının çözümü için oturma eylemine başlaması.

• Batman’da üç bin işsizin petrol rafinerisini işgal etmesi.

• Türkiye’nin ilk çoban grevinin Konya’nın Sazgeçit köyünde gerçekleşmesi.

1971.05.Mart

• Amerikalı dört askerin Ankara’da THKO militanlarınca kaçırılması. (Örgüt bildirisinde kaçırma esnasında yakalanan bir arkadaşlarının bırakılmasını istedi. Bir gün sonra ODTÜ’ye polis baskını yapıldı.)

• İstanbul’da Akbank’ın Selamiçeşme Şubesinin silahlı beş devrimci genç tarafından soyulması. (Soygun sanıklarından olduğu ileri sürülen Salman Kaya Bebek’te yakalandı.)

• Kırıkhan’da Türkiye İşçi Partililere (TİP) saldırılması. (Üç kişi öldü, yirmi üç kişi yaralandı. İlçede sokağa çıkma yasağı başlatıldı.)

1971.06.Mart

• ODTÜ’ye polis baskını yapılması. (Çıkan çatışmada Erdal Şener adlı devrimci öğrenci ölürken otuz iki kişi de yaralandı.)

Mart

• Balıkesir Necati Bey Eğitim Enstitüsü’nün öğrenci olayları nedeniyle kapatılması.

• Sivas’a bağlı Yıldızeli’nde TİP ilçe sekreterinin MHP sempatizanı ülkücüler tarafından öldürülmesi.

• Antakya’nın içme suyu kaynağına fare zehiri konulduğu yolundaki ihbar üzerine Emniyet müdürlüğünün geceyarısı kent sakinlerine “su içmemeleri” çağrısını yapması.

Mart

• Güvenlik kuvvetlerinin denetimi altındaki ODTÜ’de Mütevelli Heyeti’nin Akademik Konseyi feshetmesi üzerine Rektör Erdal İnönü’nün görevinden istifa etmesi.

• On dokuz Adalet Partili milletvekilinin Süleyman Demirel’in başbakanlıktan çekilmesi için bir muhtıra hazırlaması.

• Yargıtay Başsavcılığının Milli Nizam Partisi’nin (MNP) kapatılması istemiyle Anayasa Mahkemesi’ne başvurması.

1971.12.Mart

• 1970’te, dünya genelindeki ekonomik bunalımın, Türkiye ekonomisinin yapısal tıkanıklığıyla birleşince, egemenlerin, bu bunalımı işçi ve emekçilere yüklemek amacıyla CIA’nın planlamasıyla askeri darbeyi gerçekleştirmesi.

• İnegöl’de kalabalık bir grup gericinin “Dinsizlere ölüm” sloganıyla yürüyüş yapması, kimi ev ve işyerlerinı taşlaması.

• Silahlı Kuvvetler’in, hükümeti ve parlamentoyu suçlayan bir muhtıra vermesi. (Başbakan Süleyman Demirel istifa etti. Muhtıra Genelkurmay Başkanı, Kara Kuvvetleri Komutanı, Hava Kuvvetleri Komutanı ve Deniz Kuvvetleri Komutanının imzasını taşıyordu.)

1971.15.Mart

• Atatürk adının özel okullarca kullanılmasının yasaklanması.

1971.16.Mart

• Türkiye Halk Kurutuluş Ordusu liderlerinden Deniz Gezmiş, Hüseyin İnan ve Yusuf Aslan’ın Sivas’a bağlı Gemerek’te jandarmayla girdikleri çatışma sonunda yakalanması.

1971.17.Mart

• Türk Radyo Televizyonu’nun, Polis ve Meteoroloji radyolarının kapatılması için savcılığa başvurması.

1971.20.Mart

• Türk öykü yazarı Falih Rıfkı Atay’ın ölmesi.

• Batman’da miting yapan üç bin köylünün “Açız” diye bağırması.

1971.26.Mart

• Cumhurbaşkanı Cevdet Sunayin, 12 Mart muhtırasıyla istifa eden Süleyman DemireVin yerine Başbakanlığa atanan Nihat Erim’in yeni kabinesini onaylaması. (Profesör Türkan Akyol ilk kez bir kadın bakan olarak parlamento dışından hükümet üyesi oldu.)

1971.30.Mart

• Ezanın Türkçe okunması için Senato’ya yasa önerisi verilmesi.

1971.01.Nisan

• Robert Kolej’in, öğrenci olayları nedeniyle 4 günlüğüne kapatılması.

1971.02.Nisan

• Bülent Ecevit ve arkadaşlarının muhalefetine karşın Cumhuriyet Halk Partisi’nin, Nihat Erim Hükümeti’ne güvenoyu verme kararı alması.

1971.04.Nisan

• Türkiye Halk Kurtuluş Partisi-Cephesi (THKP-C) eylemcilerinin kaçırdığı iş adamı Mete fîas’ın 400 bin lira fidye karşılığı serbest bırakılması.

1971.06.Nisan

• Amerika Birleşik Devletleri Başkanı Richard Nixon’un, yıl sonuna kadar 100 bin Amerikan askerinin daha Vietnam’dan çekileceğini açıklaması.

1971.10.Nisan

• MHP sempatizanı ülkücülerin, İstanbul’da Balıkesir Öğrenci Yurdu’na yaptıkları silahlı saldırıda, Niyazi Tekin adlı devrimci öğrenciyi ağır yaralaması. (Niyazi Tekin, kaldırıldığı hastanede 21 Nisan günü yaşamını yitirdi.)

1971.11.Nisan

• Ankara’da Korgeneral Atıf Erçıkan\n evine tahrip gücü yüksek bir bomba atılması.

1971.13.Nisan

• İstanbul’da kapıcıların İş Kanunu kapsamına alınması.

1971.15.Nisan

• İstanbul’da, Dr. Rahmi Dumanhn 15 yaşındaki oğlu Hakan Dumanin, kısa adı THKO olan Türkiye Halk Kurtuluş Ordusu eylemcileri tarafından kaçırılması.

1971.18.Nisan

• Türkiye Halk Kurtuluş Ordusu (THKO) militanlarının istediği 250 bin lira fidye ödenince daha once kaçırdığı Dr. Rahmi Duman’ın oğlu Hakan Duman’ı serbest bırakması.

1971.21.Nisan

• MHP sempatizanı ülkücüler tarafından İstanbul’da Balıkesir Öğrenci Yurdu’nda silahlı saldırıda yaralanan, Niyazi Tekin adlı devrimci öğrencinin yaşamını yitirmesi.

1971.21.Mayıs

• Türkiye’de Necmettin Erbakan\n önderliğindeki Siyasal-İslamcı Milli Nizam Partisi’nin Anayasa Mahkemesi’nce kapatılması.

1971.20.Temmuz

• Türkiye İşçi Partisi’nin Anayasa Mahkemesi’nce kapatılması.

1971.03.Eylül

• TÖB-DER (Türkiye Öğretmenler Birleşme ve Dayanışma Derneği)’nin kurulması.

1971.09.Ekim

• THKO Birinci Davası’nda yargılanan 25 kişiden 18’i hakkında idam kararı verildi. Askeri Yargıtay Deniz Gezmiş, Yusuf Aslan ve Hüseyin İnan hakkında verilen idam kararını onaylarken, diğer 15 kişiye verilen idam cezasını müebbet hapis cezasına çevirdi

1971.11.Ekim

• 1902 yılında doğan Dr. Hikmet Kıvılcımlının Belgrat’ta ölmesi. ( Hikmet Kıvılcımlı, Türkiye Komünist Hareketi’nin teorisyen ve eylem adamlarından biriydi. 12 Mart darbesinden sonra hakkında “vur emri” verilince yurdışına çıkmak zorunda kaldı.)

1971.21.Ekim

• Pablo Neruda’nın, Nobel Edebiyat Ödülü’nü alması.

1971.26.Ekim

• Çin Halk Cumhuriyeti’nin Birleşmiş Milletler Örgütü’ne üye olması.

1971.01.Kasım

• Hindistan’da kasırga. Beş bin kişi öldü, bin beş yüz kişi evsiz kaldı.

1971.06.Kasım

• Yeniden inşa edilen İstanbul Kültür Sarayı’nın adının Atatürk Kültür Merkezi (AKM ) olarak değiştirilmesi.

1971.29.Kasım

• Türkiye Halk Kurtuluş Partisi ve Cephesi, THKP-C liderlerinden Mahir Çayan, Ziya Yılmaz, ve Ulaş Bardakçı ile Türkiye Halk Kurtuluş Ordusu (THKO) liderlerinden Cihan Alptekin ve Ömer Ayna’nın İstanbul Kartal-Maltepe Askeri Cezaevi’nden kaçması.

1971.03.Aralık

• Ankara Üniversitesi Siyasal Bilgiler Fakültesi (SBF) Anayasa profesörü Mümtaz Soysal’ın, 6 yıl 8 ay hapse mahkum edilmesi. (Soysal, “Anayasaya Giriş” kitabında Marksizm propagandası yaptığı gerekçesiyle yargılanıyordu.)

1971.11.Aralık

• Aralarında Türkiye İşçi Partisi Genel Sekreteri Tarık Ziya Ekinci’nin de bulunduğu 26 sanıklı Devrimci Doğu Kültür Ocakları davasının Diyarbakır’da başlaması.

1971.12.Aralık

• Bangladeş’in Pakistan’dan ayrılarak bağımsızlığını ilan etmesi.

1971.17.Aralık

• Üçüncü Haliç Köprüsü’nün temelinin atılması.

1971.20.Aralık

• Pakistan’da Yahya Han’ın görevinden istifa etmesi. (Yerine Zülfikar Ali Butto devlet başkanı oldu.)

1971.21.Aralık

• Birleşmiş Milletler genel sekreterliğine eski bir Nazi subayı olan Avusturyalı diplomat Kurt Waldheim\n seçilmesi.

1971.27.Aralık

• Türkiye Halk Kurtuluş Partisi-Cephesi, THKP-C davasında karar verildi: 2 idam, 3 müebbet hapis.

1971.31.Aralık

• Zonguldak’ta ücretleri ödenmeyen 600 maden işçisinin direniş amacıyla ocaklara inmemesi.

1971

• Ankara’da 300 subaya hitaben bir konuşma yapan Genel Kurmay Başkanı Memduh Tağmaç’ın, “Gereken, gerektiği zaman yapılacaktır” demesi.

• Gren Peace (Yeşil Barış) Örgütü’nün kurulması.

1972

1972.04.Ocak

• Ankara Sıkıyönetim Komutanlığı’nın bir açıklama yapması. (Arananları ihbar edenlere 100 bin lira ödül verilecek.)

1972.05.Ocak

• Türkiye Radyo Televizyon Kurumu (TRT) Yönetim Kurulu üyesi Emin Galip Sandalcının beraat etmesi. (Emin Galip Sandalcı 4,5 aydır tutukluydu.)

• İngiltere’deki Congregational, Galler ve Presbiteriyen Kiliselerinin birleşmek amacıyla çalışmalara başlaması.

1972.10.Ocak

• Askeri Yargıtay’ın Devrimci gençliğin önderlerinden Deniz Gezmiş, Yusuf Aslan ve Hüseyin İnan’ın idam cezalarını onaylaması.

1972.14.Ocak

• Danimarka Kralı Ondokuzuncu Frederidn 72 yaşında ölmesi.

1972.20.Ocak

• Türkiye ile Fransa arasında bir sosyal güvenlik antlaşmasının imzalanması.

1972.21.Ocak

• Türk Hava Yolları’nın Marmara uçağının Adana’da düşmesi. Uçakta yolcu yoktu. Beş kişilik mürettebattan bir hostes yanarak öldü, dört görevli ağır yaralı kurtulması.

1972.22.Ocak

• Brüksel Antlaşması’nın imzalanması. Bu antlaşmaya göre; İngiltere, İrlanda, Danimarka ve Norveç, 1 Ocak 1973’ten itibaren Avrupa Ekonomik Topluluğu’na (AET) üye olması.

1972.24.Ocak

• Mahir Çayan’a dedesinden kalan mirasa sıkıyönetim mahkemesi tarafından el konulması.

• İsmet İnönü’nün “Siyasi suçlar için idam olmamalı” demesi ve sıkıyönetimin kaldırılmasını istemesi.

1972.26.Ocak

• Deniz Gezmiş, Yusuf Aslan ve Hüseyin İnan’ın idam dosyalarının Türkiye Büyük Millet Meclisi’ne gönderilmesi.

1972.30.Ocak

• İngiliz askerlerinin, Kuzey İrlandalı yurtsever göstericilerin üzerine ateş açarak 14 kişiyi katletmesi. (Bu katliamı gerçekleştiren askerler hiçbir zaman yargı önüne çıkarılmadı.)

Şubat

• Milli İstihbarat Teşkilatı’nın (MİT) parti liderlerine bir brifing vermesi. (“Siyasal suçlarda idam affının” sol bir slogan olduğu belirtildi.)

Şubat

• Cumhuriyet Halk Partisi (CHP) Genel Başkanı İsmet İnönü’nün “Bülent Ecevit hizbi başarılı olursa başa geleceklerden ciddi olarak endişe ederim” demesi.

1972.09.Şubat

• Maden işçilerinin genel grevi nedeniyle İngiltere Londra’da olağanüstü hal ilan edilmesi.

1972.18.Şubat

• Güvenlik güçlerinin, sabaha karşı Fındıkzade ve Arnavutköy’de operasyonlar düzenlemesi. (Türkiye Halk Kurtuluş Partisi-Cephesi (THKP-C) üyesi Ulaş Bardakçı çatışma sırasında öldürüldü.)

1972.22.Şubat

• Amerika Birleşik Devletleri Başkanı Richard Nbcon’un Çin Halk Cumhuriyeti’ni ziyaret etmesi.

1972.29.Şubat

• Güney Kore’nin Vietnam’dan 11 bin askerini geri çekmesi.

Mart

• Ağustos 1971’de Sultanahmet’te esrar satarken yakalanan ve altı yıl hapse mahkum edilen 14 yaşındaki İngiliz çocuğun, Türkiye ile İngiltere arasında sorun olması. (İngiliz basını “Gaddar Türkler” diye manşetler attılar.)

Mart

• MHP Niğde Senatörü Kudret Bayhan’ın otomobille İtalya’dan Fransa’ya geçerken 30 milyon dolarlık baz morfinle yakalanması. (Yargılanan Kudret Bayhan 15 yıl hapse mahkum oldu.)

• Meclis Adalet Komisyonu’nun Deniz Gezmiş, Yusuf Aslan ve Hüseyin İnan’ın idam cezalarını onaylaması.

1972.08.Mart

• Demokratik Parti Genel Başkan Yardımcısı, düşürülmüş eski başbakanlardan Adnan Menderes’in oğlu Yüksel Menderes’in Ankara’da havagazıyla intihar etmesi. (Yüksel Menderes’in intihar nedeni anlaşılamadı.)

1972.10.Mart

• Deniz Gezmiş, Hüseyin İnan ve Yusuf Aslan’ın idamları ile ilgili dosyaların görüşülmek üzere Türkiye Büyük Millet Meclis’i gündemine alınması.

1972.11.Mart

• “Anarşistler”e yardım ettikleri ileri sürülen sol görüşlü 57 subayla 11 astsubayın ordudan atılması.

1972.15.Mart

• Cezaevinden kaçan THKP-C liderlerinden Ziya Yılmaz’a yakalandıktan sonra ölüm cezası verilmesi.

1972.17.Mart

• Uzun süredir araları açık olan Cumhuriyet Halk Partisi Genel Başkanı İsmet İnönü ile Genel Sekreter Bülent Ecevit’in barışması.

• 68 gençlik hareketinin önderlerinden ve THKO’nun kurucularından Deniz Gezmiş, Yusuf Aslan ve Hüseyin İnan ile ilgili idam kararının TBMM’de onaylanması.

1972.23.Mart

• Cumhurbaşkanı Cevdet Sunay’ın, Deniz Gezmiş, Yusuf Aslan ve Hüseyin İnan hakkında Türk Ceza Kanunu’nun 146. maddesini ihlal ettikleri ileri sürülerek verilen idam cezalarını onaylaması.

1972.25.Mart

• CHP yönetiminin, Deniz Gezmiş, Yusuf Aslan ve Hüseyin İnan hakkında verilen ve Cumhurbaşkanı Cevdet Sunay tarafından onaylanan idam kararlarının iptali için Anayasa Mahkemesi’ne başvurması.

• Üç gün sonra Ankara Sıkıyönetim Mahkemesi’nin idamların infazına karar vermesi.

1972.27.Mart

• Türkiye Halk Kurtuluş Partisi-Cephesi lideri Mahir Çayan ve devrimci arkadaşlarının Ünye Radar Üssü’nden 3 İngiliz teknisyeni kaçırması.

• Türk sinemasının oyuncu ve yapımcısı, yazar Yılmaz Güney’in (Çirkin kral ) gözaltına alınması.

1972.30.Mart

• Kızıldere’de yaşanan çatışmada (THKP-C) lideri Mahir Çayan, Sinan Kazım Özüdoğru, Hüdai Arıkan, Erkan Saruhan, Saffet Alp, Sabahattin Kurt, Nihat Yılmaz, Ahmet Atasoy, Ömer Ayna, THKO lideri Cihan Alptekin ve onların tutsağı olan İngiliz teknisyenlerin ağır silahlar kullanan ordu birliklerince öldürülmesi. (Baskından sadece Dev-Genç Genel Başkanı Ertuğrul Kürkçü sağ olarak kurtuldu.)

1972.03.Nisan

• Ankara Sıkıyönetim Komutanı Semih Sancar’ın, sıkıyönetim savcılarını eleştiren Cumhuriyet Halk Partisi’ne yanıt vererek, sıkıyönetim savcılarının aşırı sağın temsilcileri oldukları suçlamalarını reddetmesi.

• Anayasa Mahkemesi raportörlerinin Türkiye Halk Kurtuluş Ordusu (THKO) liderleri Deniz Gezmiş, Yusuf Aslan ve Hüseyin İnan’ın idamlarıyla ilgili itirazı reddetmesi. (İtirazı Cumhuriyet Halk Partisi yapmıştı.)

1972.10.Nisan

• İran’da, 7 şiddetinde bir deprem meydana gelmesi. (Beş bin kişinin öldüğü depremde Firuzabat ve Cehrum şehirlerinde binalar yerle bir oldu. Deprem sırasında erkekler tarlada çalıştığından kırsal bölgede yıkıntılar altında kalarak ölenlerin çoğu kadınlar ve çocuklar.)

1972.11.Nisan

• Kasım 1967’den sonra “Uçan Kale” adı verilen Amerikan B-52 bombardıman uçaklarının Vietnam’ı yeniden bombalamaya başlaması.

1972.17.Nisan

• Amerika Birleşik Devletleri’nde, Nicon yönetiminin 1972 seçimlerinde siyasal rakiplerini yasadışı dinleme faaliyetlerinin açığa çıkarılması. (“Watergate” adıyla anılan olaya adı karışan üç danışman ve bir savcı istifa etti.)

1972. 04. Eylül

• Türkiye’de Cumhuriyetçi Güven Partisi’nin yeniden kurulması.

1972.11.Ekim

• Türkiye’de Siyasal-İslamcı Milli Selamet Partisi’nin kurulması.

1972.22.Ekim

• Zonguldak’ta iki ayrı kömür ocağında grizu patlaması: 20 işçi öldü, 76 işçi yaralandı.

• Türk Hava Yolları’nın Truva uçağının Sofya’ya kaçırılması. (Bir gün sonra yolcuları serbest bırakan 4 hava korsanı Bulgaristan’a iltica etti.)

Kasım

• İsmet İnönü’nün Cumhuriyet Halk Partisi’nden istifa etmesi. (Genel Başkan Bülent Ecevit “İnönü’ye esenlik ve uzun ömür dilerim” dedi.)

Kasım

• İsmet İnönü’nün Genel Başkanlığı bırakmasının ardından Cumhuriyet Halk Partisi’nde istifaların devam etmesi. (On sekiz parlamenter daha partiden istifa etti.)

1972.07.Kasım

• Richard Nicon’un yeniden ABD Başkanı seçilmesi.

1972.14. Kasım

• İsmet İnönü’nün, milletvekilliğinden de istifa etmesi.

Kasım

• Juan Peron’un on yedi yıllık sürgünden sonra Arjantin’e dönmesi.

Kasım

• Gazeteci İlhan Selçuklun İstanbul Sıkıyönetim Komutanlı’ğınca tutuklanması.

1972.29.Kasım

• Şair Can Yücel’in, Jean Paul Sartre\n “Küba’da Sosyalizm ve İnsan” kitabını çevirdiği için verilen 7,5 yıl hapis cezasını çekmek için cezaevine girmesi.

1972.09.Aralık

• Devlet Planlama Teşkilatı’nın (DPT), araştırmasına göre nüfusun yüzde 20’sinin hiç gazete okumadığı açıklanması.

1972.15.Aralık

• Yaşar Kemal’in, pasaport verilmediği için uluslararası bir toplantıya gidememesi. (Uluslararası tepkiler üzerine, yazara 15 gün sonra pasaport verildi.)

1972.16.Aralık

• Wiladimir İliç Ulyanov Lenin ‘in “Ne Yapmalı” adlı kitabını yayımlamaktan yargılanan Sol Yayınları sahibi Muzaffer Erdost’un 7,5 yıllık mahkûmiyetinin Yargıtay’da onaylanması.

1972.18.Aralık

• Anayasa profeförü Uğur Alacakaptan’ın 6 yıl 3 ay, Uğur Mumcu 5 yıl 10 ay hapse mahkûm olması.

1972.20.Aralık

• Gazeteci Turhan DilligiVin 21 ay 5 gün hapse mahkûm olması.

1972.25.Aralık

• Türkiye’de Habora Yayınevi sahibi Bülent Habora’nın 7,5 yıl hapse mahkûm olması. (Habora, Davidoviç Lev Troçki’nin “Sürekli Devrim” kitabını yayımlamaktan yargılanıyordu.)

• Nikaragua’da deprem:10 bin kişi öldü.

1972.26.Aralık

• Yazar Fakir Baykurt ve 7 arkadaşının 8’er yıl 10’ar ay hapse mahkûm olması. (Fakir Baykurt ve arkadaşları gizli örgüt kurmak savıyla yargılanıyordu.)

1972.30.Aralık

• Amerika Birleşik Devletleri Başkanı Richard Nicon’un, Vietnam’da “Hanoi’nin bombalanmasını durdurun” emrini vermesi.

1973

1973.01.Ocak

• İngiltere, İrlanda ve Danimarka’nın; Avrupa Avrupa Ekonomik Topluluğu (AET) üyesi olması. (Yunanistan 1 Ocak 1981’de üyeliğe kabul edildi.)

1973.03.Ocak

• Petrol Kanunu’nun Türkiye Büyük Millet Meclisi’nde kabul edilmesi.

1973.11.Ocak

• İstanbul Türk Demir Döküm fabrikalarında 99 gün süren grevin sona ermesi.

1973.20.Ocak

• Eski Milli Birlik Komitesi üyesi Cemal Madanoğlu ve 31 kişi hakkında “Anayasayı değiştirme ve Türkiye Büyük Millet Meclisi’ni ıskat için gizli örgüt kurma” iddiasıyla dava açılması.

1973.22.Ocak

• İnsan Hakları Mahkemesi Türkiye Yargıçlığı’na aday olan Nihat Erim’in bu adaylığına karşı tepkiler artınca adaylıktan çekilmesi. ( Nihat Erim’in başbakanlığı sırasında Türkiye’de bir çok işkence, yargısız infaz ve insan hakları ihlallerinin artması tepkilerin dayanağı oldu.)

1973.23.Ocak

• Vietnam’da ABD ve Vietkong arasında ateşkes ilan edilmesi.

1973.25.Ocak

• Başbakan Ferit Melen’in “İşkence yalandır” demesi. (Bülent Ecevit, Melen’in sözlerinin bir yalan olduğunu söyleyince Cumhuriyetçi Güven Partililerin (CGP) saldırısına uğradı.)

1973.26.Ocak

• Fikir suçundan cezaevinde tutuklu bulunan Çetin Altan, Doğan Koloğlu, Alpay Kabacalı, İrfan Derman ve Yaşar Kemal’in mahkeme karşısına çıkarılması.

1973.27.Ocak

• ABD ile Vietnam’ın ateşkes anlaşması imzalaması.

1973.31.Ocak

• Devlet Güvenlik Mahkemelerinin kurulmasına ilişkin kanunun kabul edilmesi.

• Çetin Altan\n 4,5 yıl hapsinin istenmesi.

• Karikatürist Turhan Selçuk’u döven ve işkence eden 3 polisin hapse mahkûm edilmesi.

1973.03.Şubat

• Türkiye’de toplumsal olayları ve eylemleri önlemek amacıyla polise elektrikli coplar dağıtılması.

1973.05.Şubat

• Güney Afrika’da 20 bin siyah işçinin ırk ayırımına karşı, daha iyi çalışma ve yaşam koşulları için greve başlaması.

1973.08.Şubat

• Eski Milli Birlik Komitesi üyesi emekli Korgeneral Cemal Madanoğlu ve 31 arkadaşının yargılanmasına, başlanması. (Cemal Madanoğlu ve arkadaşları, Millet Meclisi’ni feshederek Anayasa’nın tamamını veya bir kısmını zorla ve bir darbe ile değiştirmeye teşebbüsle suçlanıyorlardı.)

1973.15.Şubat

• Anayasa Mahkemesi’nin parlamenterlere ayrıcalıklı emekli maaşı sağlayan kanun maddelerini, Anayasaya aykırı olduğu gerekçesiyle iptal etmesi.

1973.17.Şubat

• Petrol Ofisi genel müdürlüğüne bir kadının atanması. (Şeyda Okyatmaz Türkiye’de ilk kez bu düzeye yükseltilen kadın yönetici oldu.)

1973.22.Şubat

• Türkiye Büyük Millet Meclisi’nde üniversitelerdeki olayların çözümü için yapılan tartışmada söz alan Demokratik Parti (DP) Sivas Milletvekili Kadri Eroğanhn “30-35 profesörün ipini çekeceksin, bu iş düzelir” demesi.

• İsrail savaş uçaklarının Libya yolcu uçağına ateş açması. (74 uçak yolcusu öldürüldü.)

Şubat

• Milliyetçi Hareket Partisi Senatörü Kudret Bayhan’ın Fransa’da 15 yıl hapse mahkûm olması. (Senatör Kudret Bayhan Fransa’ya otomobiliyle uyuşturucu madde sokmaktan yargılanıyordu.)

Şubat

• Gazeteci Rahmi Turan ile Necdet Onur’un, Süleyman Demirel ve eşine hakaretten mahkûm olması.

1973.02.Mart

• Türk basınını temsil eden dokuz kuruluşun, “Fikir suçu çağ dışıdır” görüşünde birleşerek, yürürlükteki kanunlarda değişiklik yapılmasının zorunlu olduğunu açıklaması ve basın suçlularının affedilmesini istemesi.

1973.07.Mart

• Sosyolog ve bilim insanı İsmail Beşikçi’nin komünizm propagandasında 8 yıl hapse mahkum olması.

1973.10.Mart

• Sıkıyönetim komutanlıklarının bir bildiri yayımlayarak, cumhurbaşkanlığı seçimlerinin selametle sonuçlanması için, Millet Meclisi’ne baskı yapabilecek veya Türk Silahlı Kuvvetleri’ni rencide edebilecek haberlerin yayınlanmasını yasaklaması.

1973.13.Mart

• Meclis’te cumhurbaşkanlığı seçimi için turların başlaması. (Faruk Gürler 200, Tekin Arıburun 282, Ferruh Boz Beyli 48 oy aldı. Üçte iki çoğunluk olan 423 ve salt çoğunluk olan 318 oya erişilemedi.)

1973.20.Mart

• CIA Başkanı William Broe ve ITT şirketi Başkanı Harold Geneen’in Şili’de sosyalist devlet başkanı Allende’ye karşı komplo ve darbe hazırlığı yaptığının ortaya çıkması.

1973.21.Mart

• Halk ozanı Aşık VeyseVin ölmesi.

1973.27.Mart

• ABD ile Vietnam arasında ateşkes anlaşmasının yürürlüğe girmesi. (ABD emperyalizmi, tarihin gördüğü en büyük direnişlerden biri olan Vietnam halkının direnişi sonucu Vietnam’ı terketmek zorunda kaldı. Vietnam halkı bağımsızlığa ve özgürlüğe kavuştu.)

1973.30.Mart

• Türkiye’den kaçırılan 137 tarihi eserın New York Müzesi’nin bodrum katında bulunması.

• Türkiye’de üniversite öğretim üyeleri ücret yetersizliğinden istifa edince 4 yüksek okulun kapatılması.

1973.03.Nisan

• Paris’teki Türkiye Büyükelçiliği’nin ile THY bürosu Ermeni oldukları ileri sürülen iki grubun saldırısına uğraması.

1973.08.Nisan

• Çağın en büyük deha ressamlarından, kübizm akımının kurucusu İspanyol ressam Pablo Picasso’nun ölmesi.

1973.11.Nisan

• Diyanet İşleri Başkanı’nın etini yemek amacıyla at ve eşek kesmenin günah olmadığını açıklaması.

1973.16.Nisan

• Türkiye Halk Kurtuluş Partisi-Cephesi (THKP-C) davasının başlaması. (Savcı tarafından 256 sanıktan 10’u için idam cezası istendi.)

1973.21.Nisan

• Türk yazınının en güçlü öykü ve roman yazarlarından Kemal Tahir’in ölmesi.

1973.30.Nisan

• Vietnam Halk Ordusunun (Vietkong ve Kuzey Vietnam Birliklerinin), Güney Vietnam’ın başkenti Saygon’u ele geçirmesi.

1973.01.Haziran

• Yunanistan’da Monarşiye son verilerek cumhuriyetin ilan edilmesi ve George Papadopulos’un ilk Cumhurbaşkanı seçilmesi.

1973.23.Haziran

• Uluslararası Gazeteciler Federasyonu’nun (FIJ), Türkiye’de basın özgürlüğünün olmadığının açıklaması. (FIJ, tutuklu gazetecilerin ve yazarların hemen serbest bırakılmasını istedi.)

1973.11.Eylül

• Şili’de ITT ve CIA tarafından askeri bir darbenin düzenlenmesi, sosyalist devlet başkanı Salvador Allende’nin öldürülerek faşist bir cuntanın kurulması.

1973.15.Eylül

• İsveç Kralı Onbeşinci Gustav Adolf’un ölmesi, yerine Onaltıncı Carl Gustav’ın İsveç Kralı olması.

1973.23.Eylül

• Arjantin’de General Juan Peron’un devlet başkanı seçilmesi.

1973.13.Ekim

• “Halikarnas Balıkçısı” olarak tanınan şair ve doğa dostu, Bodrum aşığı Cevat Şakir Kabaağaç’ın ölmesi.

1973.30.Ekim

• İstanbul Boğazının iki yakasını birleştiren Boğaziçi Köprüsü’nün açılması.

1973.08.Kasım

• Türk yazınının ünlü isimlerinden Faruk Nafiz Çamlıbel’in Samsun vapuruyla yaptığı bir deniz yolculuğunda vapur Fethiye açıklarında iken ölmesi.

1973.11.Kasım

• İsrail ve Mısır arasında bir ateşkes antlaşmasının imzalanması.

1973.17.Kasım

• ABD’de Watergate Skandalı’na adı karışan beş kişinin suçlu bulunması ve soruşturma komisyonunun Başkan Richard Nvcortu istifaya çağırması.

1973.20.Aralık

• İspanya Başbakanı Amiral Luis Carrero Blanco’nun otomobilinde giderken otomobili havaya uçurulması. (Bu olay sonucu başbakan öldü. Suikastı kısa adı ETA olan Bask Yurdu ve Özgürlüğü ayrılıkçı örgütü üstlendi.)

1973.23.Aralık

• Petrol üreticisi ülke temsilcilerinin Tahran’da toplanması. (Toplantıda OPEC, petrol fiyatlarını yüzde130 oranında arttırma ve Amerika’yla Hollanda’ya petrol sevkiyatını bir süre için durdurma kararı aldı.)

1973.25.Aralık

• Türkiye Cumhuriyeti’nin kurulmasında, Kurtuluş Savaşı’nda, devletin ve toplumun yeniden inşasında etkin bir rol üstlenen, Cumhuriyet’in İkinci cumhurbaşkanlığını ve başbakanlık görevini yürüten “Milli şef” İsmet İnönü’nün ölmesi.

1973.28.Aralık

• İsmet İnönü’nün devlet töreniyle Anıkabir’e defnedilmesi.

1973

• Milli Güven Partisi’nin, Cumhuriyetçi Parti ve bağımsız milletvekilleri ile birleşerek Cumhuriyetçi Güven Partisi’ni kurması. ( Turhan Feyzioğlu parti genel başkanı seçildi.)

1974

1974.01.Ocak

• İsrail’de yapılan seçimleri Golda Meir liderliğindeki İşçi Partisi’nin kazanması.

1974.11.Ocak

• İstanbul Belediyesi Şehir Tiyatroları genel sanat yönetmenliğine Muhsin ErtuğruVun getirilmesi. (Bir gün önce Vasfi Rıza Zobu bu görevden istifa etmişti.)

1974.23.Ocak

• Türkiye’de Tunceli’nin Yeşilyazı bucağında çığ düştü, 15 kişi öldü.

• İsrail askerlerinin işgal ettikleri Süveyş Kanalı’nın batısından çekilmeye başlaması.

1974.25.Ocak

• Cumhuriyet Halk Partisi (CHP) ile Milli Selamet Partisi’nin (MSP) koalisyon hükümeti ortaklığı protokolünün imzalaması.

1974.26.Ocak

• Türk Hava Yolları’nın Van adlı yolcu uçağı İzmir Cumaovası Havaalanı’nda pistin 100 metre uzağında yere çakıldı; 63 kişi öldü.

1974.26.Ocak

• Bülent Ecevit başkanlığında Cumhuriyet Halk Partisi (CHP) ile Milli Selamet Partisi’nin (MSP) koalisyon hükümetinin göreve başlaması.

1974.31.Ocak

• Seyfi Demirsoy’un ölümüyle boşalan Türk-İş Genel Başkanlığı’na Halil Tunç’un seçilmesi.

Şubat

• Türkiye Yazarlar Sendikası’nın kurulması.

Şubat

• Maraş iline kahramanlık ünvanı verilmesi ve ilin adının Kahramanmaraş olması.

• Cumhuriyet Halk Partisi ile Milli Selamet Partisi koalisyon Hükümeti’nin 126 ret ve 2 çekimser oya karşılık 235 kabul oyuyla Meclis’te güvenoyu alması.

1974.13.Şubat

• Rus yazar Aleksandr Soljenitsirtin, “Gulag Takım Adaları, 19181956” adlı kitabı nedeniyle tutuklandığının ertesi günü Vatana ihanetle suçlanması. (1974’te Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği yurttaşlığından çıkarılarak sürgüne gönderildi.)

1974.21.Şubat

• Yaşar Kemalin Türkiye Yazarlar Sendikası başkanlığına seçilmesi. (Türkiye Yazarlar Sendikası aynı yılın 6 Şubat günü kurulmuştu.)

1974.02.Mart

• Bazı gazetelerin son zamların getirdiği yük nedeniyle sayfa sayısını azaltması. (Günlük eklerin yayımına son verdi.)

1974.06.Mart

• İngiltere’de milletvekili seçimlerini İşçi Partisi’nin kazanması. ( Harold Wilson başbakan oldu.)

• Hilafetin kaldırılışının 50. yılı dolayısıyla PTT tarafından çıkarılması kararlaştırılan seri pulların basımının Milli Selamet Partili bakanların önerisi üzerine durdurulması.

1974.09.Mart

• İşverenlerin SSK’ya 1,5 milyar lira borcu olduğu açıklanması.

1974 . 10 . Mart

• Cumhuriyet’in 50. yılını Kutlama Komitesi tarafından İstanbul’un Karaköy Meydanı’na dikilen Gürdal Duyar’ın “Güzel İstanbul” adlı çıplak kadın heykelinin, “müstehcen” olduğu gerekçesiyle gerici kesimlerin, tepki göstermesine yol açması.

1974.13.Mart

• Barzani yandaşı Kürtlerle Irak askerleri arasında çıkan çatışmalar üzerine, Türkiye’nin sızmaları önlemek için Irak sınırını kapatması.

1974.14.Mart

• Ankara Cumhuriyet Savcılığı’nın, Türkiye Öğretmenler Birleşme ve Dayanışma Derneği’nin (TÖB-DER) kapatılması için dava açması.

1974.18.Mart

• Pakistan’ın devrik başkanı Zülfikar Ali Bhutto’nun, siyasal karşıtlarından birine suikast düzenlettiği gerekçesiyle ölüm cezasına çarptırılması.

1974.22.Mart

• 1970’li yılların başında Türkiye’de büyük ilgi toplayan “Kaçak” adlı Amerikan televizyon dizisinde “Doktor Kimble” rolünü oynayan Amerikalı sinema oyuncusu David Janssertin Turizm Bakanlığı’nın konuğu olarak Türkiye’ye gelmesi.

1974.23.Mart

• Hükümetin, İmralı adasında gömülü olan eski başbakanlardan Adnan Menderes ile eski bakanlardan Fatin Rüştü Zorlu ve Hasan Polatkan’ın mezarlarının başka bir yere taşınabilmesine izin vermesi.

Mart

• Türk Yükseltme Cemiyeti’nin adının “Hür ve Kabul Edilmiş Masonlar Derneği” olarak değiştirilmesi.

Mart

• Ankara’da Cumhuriyet Savcılığı’nın başrolünde Fransız oyuncu Alain Delon’un oynadığı “Yasak Duygular” adlı filimin gösterimini müstehcen olduğu gerekçesiyle yasaklaması.

1974.02.Nisan

• Fransa Devlet Başkanı Georges Pompidou’nun 62 yaşında ölmesi.

1974.05.Nisan

• 11 Eylül 2001 de düzenlenen bir siyasal islamcı intihar saldırısıyla ikisi de yıkılan Dünya Ticaret Merkezi’nin (İkiz kuleler) yapımının tamamlanması.

1974.06.Nisan

• Demokratik Parti (DP) Genel Başkanı Ferruh Boz Beyli’nin, TCK 141. ve 142. maddelerinin af kapsamına almasını kınaması. (Cumhuriyet Halk Partili (CHP) ve Milli Selamet Partilileri (MSP) eleştirerek, “Siz komünistleri affetseniz de onlar sizi affetmez” dedi.)

1974.10.Nisan

• Genel af yasa önerisinin Türkiye Büyük Millet Meclisi’nde kabul edilmesi.

Nisan

• Eski Demokrat Partililere siyasal haklarının geri verilmesi.

Nisan

• Sol yayınlarından çıkan “Halk Savaşı, Halk Ordusu” adlı kitapta komünizm propagandası yapıldığı iddiasıyla yayınevi yönetmeni Muzaffer ErdosVun 7,5 yıl hapis cezasına çarptırılması.

Nisan

• Madaralı Roman Ödülü’nü “Demirciler Çarşısı Cinayeti” adlı eseriyle Yaşar Kemal’in alması.

Nisan

• İtalya’da Kızıl Tugaylar Örgütü’nün savcı Mario Sossi’yi kaçırması.

1974.25.Nisan

• Portekiz’de “Karanfil Devrimi”nin gerçekleşmesi. (General Antonio Spinola’nın yönettiği askeri ayaklanmayla Salazar’ın diktatörlüğü devrildi.)

1974.01.Temmuz

• Arjantin Cumhurbaşkanı Juan Peron’un 78 yaşında ölmesi.

• Maria Estela Peron’un (Juan Peron’un eşi) Arjantin Cumhurbaşkanı olması.

1974.15.Temmuz

• Yunanlı subaylar ve EOKA lideri Sampson komutasındaki Kıbrıs Rum Muhafız Teşkilatı’nın bir darbe düzenleyerek, Başpiskopos Makarios’u Cumhurbaşkanlığı’ndan indirmesi. Kıbrıs’da oluşturulan darbe yönetiminin Nikos Sampson’u Cumhurbaşkanı ilan etmesi.

1974.20.Temmuz

• Türkiye’nin Kıbrıs’daki gelişmeleri engellemek amacıyla “barış Harekatı” adı altında bir çıkarma hareketi düzenlemesi.

1974.23.Temmuz

• İngiltere’nin Kıbrıs’daki İngiliz yurttaşlarını adadan Britanya’ya taşımaya başlaması. Kıbrıs’ta darbeci Nikos Sampson’un Cumhurbaşkanlığını Glafkos Klerides’e bırakmak zorunda kalması.

1974.30.Temmuz

• Türkiye, İngiltere ve Yunanistan’ın Kıbrıs konusunda bir barış antlaşması imzalaması.

1974.08.Ağustos

• ABD Başkanı Richard Nixon’un Watergate Skandalı nedeniyle görevinden istifa etmesi.

1974.09.Ağustos

• ABD’de Başkan yardımcısı Gerald Ford’un yemin ederek 38. ABD Başkanı olarak göreve başlaması.

1974.14.Ağustos

• Türk Silahlı Kuvvetlerinin İkinci Kıbrıs Harekatı’nın başlaması.

1974.09.Eylül

• Keban Barajı’nın hizmete girmesi.

1974 . 12. Eylül

• Etiyopya’da İmparator Haile Selasiye’nin tahttan indirilmesi.

1974.29.Kasım

• Pakistan’da deprem; 4700 kişi öldü.

1974.02.Aralık

• Mars Gezegeni’ne ilk uzay aracının inmesi.

1974.14.Aralık

• Roman yazarı edebiyatçı Yakup Kadri Karaosmanoğlu’nun ölmesi. (Kurtuluş Savaşı’nı destekleyen yazılarıyla dikkat çekmeye başlayan Yakup Kadri, Ankara Hükümeti’nin çağrısıyla Anadolu’ya geçerek ulusal mücadeleye aktif olarak katıldı.)

1974.16.Aralık

• Televizyon haberlerinde gösterilen haritadaki Kuzey Amerika’nın Wiladimir İliç Ulyanov Lenin’e benzediği ihbar edilince savcılığın soruşturma başlatması.

1974.22. Aralık

• 2 bin toplum polisinin direnişe geçmesi. (Polisler çalışma koşullarından ve ücret azlığından yakındılar.)

1975

1975.14.Ocak

• Türkiye’de Tüm Üniversite, Akademi ve Yüksek Okullar Asistanları Birliği’nin kurulması.

1975.20.Ocak

• Türkiye’de Tüm Memurlar Birleşme ve Dayanışma Derneği’nin (TÜM-DER) kurulması.

1975.23.Ocak

• Vatan Mühendislik ve Mimarlık Yüksek Okulu’nun MHP sempatizanı ülkücüler tarafından basılması. (Çıkan çatışmada Kerim Yaman adlı devrimci öğrenci öldürüldü.)

1975.28.Ocak

• Cumhuriyet Halk Partisi Genel Başkanı Bülent Ecevit’in, “olayların baş sorumlusu Milliyetçi Cephedir” demesi.

1975.30.Ocak

• Türk Hava Yolları’nın Bursa adlı uçağının Marmara Denizi’ne düşmesi. (34 yolcu ve 4 kişilik mürettebat öldü.)

Şubat

• İngiltere’de Muhafazakâr Parti Genel Başkanlığına Margaret Thatcher’ın seçilmesi.

Şubat

• Amerika Birleşik Devletleri’nin Kıbrıs müdahalesi nedeniyle Türkiye’ye silah ambargosu uygulamaya başlaması.

1975.09.Şubat

• Semiha Yankı’nın “Seninle Bir Dakika” adlı parçasıyla “Cici Kızlar”ın “Delisin” adlı parçalarının birinciliği paylaşması. (Bu durumda kura çekildi. Semiha Yankı Eruevision şarkı yarışmasında Türkiye’yi temsil etme hakkı kazandı.)

1975.13.Şubat

• Kıbrıs Türk Federe Devleti’nin kuruluşunun ilan edilmesi. (Yunan hükümeti federe devletin kurulmasını kınadı. Buna karşılık karar Türk siyasi çevrelerince olumlu karşılandı.)

1975.15.Şubat

• Tüm Öğretmenler Birleşme ve Dayanışma Derneği’nin (TÖB-DER) 7 ilde “hayat pahalılığının ve faşizmi protesto” gösterileri düzenlemesi. (Gösteriler saldırıya uğradı; 1 öğretmen öldürüldü, 60 kişi yaralandı.)

Şubat

• Devlet Sinema ve Televizyon Enstitüsü’nün kurulması.

1975.20.Şubat

• İstanbul Sıkıyönetim Komutanlığı’nın İstanbul Elektrik Tünel Tramvay İşletmesi (İETT) grevini yasaklaması.

1975.23.Şubat

• İstanbul Sıkıyönetim Komutanlığı’nın tekstil işkolunda uygulanacak lokavt ve grevleri yasaklaması.

1975.27.Şubat

• Tüm Öğretmenler Birleşme ve Dayanışma Derneği ve çeşitli devrimci kuruluşlar tarafından “Hayat Pahalılığı ve Faşizmi Protesto” mitingleri düzenlenmesi. (Malatya, Tokat, Erzincan Kahramanmaraş, ve Adıyaman’daki mitingler gerici güçler ve MHP sempatizanları tarafından saldırıya uğradı.)

1975.05.Mart

• İş adamı Kemal Has’ın ortaklarından Ahmet Celepçi tarafından öldürülmesi.

1975.08.Mart

• TRT Genel Müdürlüğü’nün, CHP ve Demokratik Parti’nin başvurusu üzerine, bu partilere de Başbakan Süleyman Demirel’le TV’de yapılan söyleşi kadar süre tanınmasını kararlaştırması.

• İstanbul’da Osman Bey’deki Dostlar Tiyatrosu’nda İlerici Kadınlar Derneği’nin kuruluş çalışmasını yürüten kadınların girişimiyle ilk kez kamuya açık bir kutlama düzenlenmesi.

Mart

• Cumhurbaşkanı Fahri Korutürk’ün hükümeti kurma görevini Adalet Partisi Genel Başkanı Süleyman Demirel’e vermesi.

• Tarihe Birinci Milliyetçi Cephe Hükümeti olarak geçen, dört sağ partiden oluşan koalisyon (AP, MSP, MHP, CGP) kurma çalışmalarının başlaması.

1975.22.Mart

• Milliyetçi Hareket Partisi Genel Başkanı ve Başbakan Yardımcısı Alpaslan Türkeş’in Diyarbakır gezisi sırasında olaylar çıkması. (1 asker, 1 sivil öldü, 46 kişi yaralandı.)

Mart

• Döviz rezervlerinin azalması üzerine kişi başına 800 dolar olan turistik seyahat dövizinin, 600 dolara düşürülmesi.

Mart

• Suudi Arabistan Kralı Faysal’ın, yeğeni Prens Faysal tarafından Riyad’da öldürülmesi.

Mart

• Kuzey Irak’ta Saddam Hüseyin’in baskı ve katliamından kaçarak Türkiye’ye sığınmak isteyen Iraklı Kürtlere izin verilmemesi.

Mart

• Aralarında Sadettin Bilgiç’in de bulunduğu 9 milletvekilinin, kurulan Milliyetçi Cephe hükümetine destek vermek için Ferruh Boz Beyli liderliğindeki Demokratik Parti’den istifa etmesi.

Mart

• Güney Vietnam’ın İkinci büyük kenti olan Da Nang’ın Kuzey Vietnam Ordusu’nun eline geçmesi.

1975.31.Mart

• Süleyman Demirel başkanlığında Adalet Partisi, Milli Selamet Partisi, Cumhuriyetçi Güven Partisi ve Milliyetçi Hareket Partisi’nden oluşan Milliyetçi Cephe hükümetinin Cumhurbaşkanı Fahri Korutürk tarafından onaylanarak göreve başlaması.

1975.02.Nisan

• Sovyetler Birliği yurttaşı Anatoli Karporov’un dünya santranç şampiyonu olması.

Nisan

• Süleyman Demirel başkanlığındaki Birinci Milliyetçi Cephe Hükümeti’nin güvenoyu alması. (Oylama sonunda Meclis’te kavga çıktı, tabancalar çekildi. 30 üyeli hükümet AP, MSP, CGP ve MHP’den oluşuyor.)

Nisan

• 4 Hristiyan, Falanjiste karşılık 27 Filistinlinin öldürülmesiyle Lübnan İç Savaşı’nın başlaması.

Nisan

• Başkent Pnom Pen’in düşüşüyle, Kamboçya’nın Kızıl Kmerlerin denetimine girmesi.

Nisan

• Kamboçya’da başkent Phnom Penh’in komünistler tarafından ele geçirilmesi ve iç savaşın sona ermesi.

1975.21.Nisan

• Nobel ilaç fabrikasında, 6’sı kadın 10 işçinin ölüm orucuna başması.

• Merkez Bankası’ndaki net döviz rezervlerinin tükendiğinin açıklanması.

1975.24.Nisan

• Milliyetçi Hareket Partisi sempatizanı “komandolar”ın Site Öğrenci Yurdu’nu silahlarla basması. (Olayı protesto eden öğrencilere polis müdahale etti. 1 devrimci öğrenci öldürüldü, 23 kişi yaralandı, 324 kişi gözaltına alındı.)

1975.30.Nisan

• Güney Vietnam’ın Komünist Kuzey Vietnam birliklerine koşulsuz teslim olması.

1975.01.Mayıs

• Türkiye İşçi Partisi’nin kurulması.

1975.13.Temmuz

• Mustafa Kemal Atatürk’ün eski eşi Latife Hanım’ın ölmesi.

1975.24.Ekim

• Türkiye’nin Paris Büyükelçisi İsmail Erez ile şoförünün Ermeni militanlarca öldürülmesi.

1975.26.Ekim

• Türkiye’de nüfus sayımının yapılması. (Nüfus 40.347.719 kişi, yoğunluk kilometrekareye 52 kişi olarak saptandı.)

1975.11.Kasım

• Portekiz sömürgesi olan Angola’da başarıya ulaşan Halk Savaşı’ndan sonra Angola Halk Cumhuriyeti’nin kurulması.

1975.16.Kasım

• Eylül depreminde evsiz kalan Lice halkının resmi daireleri işgal etmesi.

1975.17.Kasım

• Gaziantep’te bütün ortaokul ve lise öğrencileriyle öğretmen ve velilerin boykota gitmesi.

1975.20.Kasım

• İspanya Diktatörü falanjist General Francisco Franco’nun 82 yaşında ölmesi.

1975.20.Kasım

• Diyarbakır Lice depreminde evsiz kalanların resmi daireleri işgal eylemi sonrası Diyarbakır’a doğru yürüyüşe geçmesi.

Kasım

• Cumhuriyet Halk Partisi İzmir Milletvekili Süleyman Genç’in, Milliyetçi Cephe’nin iktidarda olduğu 8 ayda 21 gencin öldürüldüğünü, 43 silahlı baskın düzenlendiğini açıklaması.

Kasım

• Angola’da iç savaşın başlaması. (Angola bağımsızlığına yeni kavuşmuştu.)

1975.27.Kasım

• Juan Carlos’un Kral olarak İspanya tahtına oturması.

1975.29.Kasım

• Uluslararası Para Fonu’nun, (IMF) Türkiye’den yabancı bankalara kolaylık sağlamasını istemesi.

1975.11.Aralık

• Rus bilim insanı Andrey SaharoVun Nobel Barış Ödülü’nü alması.

1975.15.Aralık

• Battal Mehetoğlu adlı devrimci gencin, ülkücüler tarafından öldürülmesi. (Mehetoğlu’nun öldürülmesi MHP sempatizanı ülkücü saldırganlığının geldiği noktayı göstermesi açısından önemlidir.)

1975.21.Aralık

• Bir grup silahlı Filistinli gerillanın Viyana’daki OPEC toplantısını basarak, 11 ülkenin petrol bakanını rehin alması.

1975.22.Aralık

• Sosyal Sigortalar Kurumu’nda görevli olan ve memur sayılan işçilerin Memur-İşçi ayrımını protesto etmek için direnişe geçmesi. (Direnişe katılan 1248 işçi 30 Aralık1975 günü işten çıkarıldı.)

• 1967 İsrail-Arap Savaşı’ndan bu yana kapalı olan Süveyş Kanalı’nın tekrar açılması.

1975.23.Aralık

• 21 Aralık’ta Viyana’da OPEC görüşmeleri sırasında 11 petrol bakanı rehin alarak Cezayir’e giden silahlı Filistinli gerillaların ellerindeki rehineleri bıraktıktan sonra Cezayir makamlarına teslim olması.

Aralık

• Hindistan, Bihar’da maden ocağında patlama: 372 kişi öldü

Aralık

• Sovyet yapımı İskenderun Demir-Çelik Tesislerinin açılması. (Açılışı Başbakan Süleyman Demirel ile Sovyetler Birliği Başbakanı Aleksey Kosigin yaptı.)

1976

1976.03.Ocak

• Uluslararası Ekonomik Sosyal ve Kültürel Haklar Sözleşmesi’nin yürürlüğe girmesi. (Türkiye sözleşmeyi 15 Ağustos 2000’de imzaladı.)

1976.08.Ocak

• Çin başbakanı Çu En Lay’ın 78 yaşında ölmesi.

1976.12.Ocak

• Akaryakıt bayilerinin direnişe geçmesi (Akaryakıt satmadılar. Bayiler kâr oranlarının arttırılmasını istiyor.)

1976.13.Ocak

• Hacettepe Üniversitesi Öğrenci Yurdu’nu basan MHP sempatizanı ülkücülerin, Nuray Erenler adlı devrimci bir öğrenciyi öldürmesi.

1976.01.Şubat

• İlerici Kadınlar Derneği’nin (İKD) Ankara’da “Evlat Acısına Son” mitingi düzenlemesi. (Mitinge 5 bin kişi katıldı.)

1976.05.Şubat

• Amerikan uçak firması Lockheed’in Türk Hava Kuvvetlerine uçak satabilmek için Türkiye’de rüşvet verdiklerini açıklaması.

1976.08.Şubat

• İngiltere’nin, Strasbourg’da kendini savunmak durumunda kalması. (İngiltere hakkında IRA (İrlanda Cumhuriyet Ordusu) sanıklarına işkence ettiği savları vardı.)

1976.12.Şubat

• İstanbul’da tarihi Direklerarası’ndaki Adile Naşit Tiyatrosu’nun, sünger deposu olması.

1976.16.Şubat

• Lübnan’ın başkenti Beyrut Türk Büyükelçiliği’nde görevli Başkatip Oktar Cirit’in, Beyrut’ta Ermeni militanlarınca öldürülmesi. (Oktar Ciritte yapılan saldırıyı Gizli Ermeni Kurtuluş Ordusu (ASALA) üstlendi.)

1976.20.Şubat

• Türkiye’deki 23 Amerikan üssünde Türk Harp-İş Sendikası tarafından grev kararı alınması.

Şubat

• Türkiye ile Amerika Birleşik Devletleri arasında “Savunma İşbirliği Anlaşması”nın imzalanması.

Şubat

• Hayali mobilya ihracatı ve vergi iadesi yolsuzluğundan sanık Yahya Demirel için tutuklama kararı verilmesi.

• Gelişen olaylar üzerine Bülent Ecevitin “Süleyman DemireVin siyasi hayatta kalma hakkı yoktur” demesi.

1976.05.Mart

• Amerikan uçak firması Lockheed’in Türkiye’de dahil olmak üzere çeşitli ülkelerdeki nüfuslu kişilere rüşvet dağıttığı 1976 yılı Şubat ayında ortaya çıkmıştı. Ankara Savcılığı bu savlar üzerine bugün soruşturma açması.

1976.10.Mart

• CHP Parti Meclisi’nin yayımladığı bir bildiriyle, “Kamu İktisadi Teşebbüsü hisselerinin satışı ihanet olur” açıklamasını yapması.

1976.11.Mart

• ABD eski başkanı Richard Nixon\n, Şili’deki seçimler sırasında Salvador Allende’nin seçilmesini engellemek için CIA’ya emir verdiğini itiraf etmesi.

1976.17.Mart

• Amerikan Northrop uçak şirketinin, uçak alım satımlarıyla ilgili Türkiye’de yetkililere rüşvet dağıttığı iddialarını doğrulaması.

1976.24.Mart

• Arjantin’de gerçekleştirilen bir askeri darbe ile Maria Estela Peron’un devrilerek, ülkede cunta yönetiminin kurulması.

1976.27.Mart

• Dışişleri Bakanı Çağlayangil ile ABD Dışişleri Bakanı Henry Kissingerin Washington’da Savunma İşbirliği Anlaşması’nı imzalaması. (Türkiye üslere izin verecek, Amerika Birleşik Devletleri de buna karşılık Türkiye’ye 4 yıl için karşılıksız 15 milyar lira verecekti.)

1976.01.Nisan

• Lockheed uçak şirketinden yapılan alımlara ait yolsuzluk savlarını inceleyen Meclis Komisyonu’nun çalışmalarını tamamlaması. (Komisyon, Başbakan Süleyman Demirel ve Milli Savunma Bakanı Ferit Melerti sorumlu bularak haklarında soruşturma açılmasını istedi.)

1976.03.Nisan

• TRT’nin, Eurovizyon Şarkı Yarışması’nda Yunanlı şarkıcının gösterimini sansürlemesi. (Şarkıcı sahneye çıktığında TRT yayını kesti, “Memleketim” şarkısını çalmaya başladı.)

1976.04.Nisan

• Tayvan Lideri Çan Kay-Şek’in 88 yaşında ölmesi. (Çan Kay-Şek Çin’de Mao Tse Dung’un liderliğindeki Çin Komünist Partisi’ne karşı mücadele etmişti. Komünistler kazanınca Çan-Kay-Şek Tayvan Adası’na kaçtı ve burada bir sürgün hükümeti kurdu.)

1976.06.Nisan

• Antalya-Catania arasında toplam 480 kanallı ilk denizaltı koaksiyel kablosunun hizmete verilmesiyle, çok kanallı yurtdışı haberleşmesinin sağlanması.

1976.06.Nisan

• Hava Kuvvetleri eski komutanı Emin Alpkaya’nın rüşvet aldığı savıyla yargılanmaya başlaması.

1976.08.Nisan

• Siyasal Bilgiler Fakültesi’ne saldıran MHP sempatizanı ülkücülerin, okul önündeki öğrencilere ateş açarak Hakan Yurdakulefi öldürmesi. (Olayı protesto eden öğrencilerin üzerine ateş açan polis de, Burhan Barın ve Eşari Oran\ öldürdü.)

Nisan

• İstanbul Barosu’nun, “Kan Dökmeye Son” mitingine bin kadar avukat katılması.

Nisan

• Cumhuriyet Halk Partisi’nin Ankara’da “Özgürlük ve Barış” mitingi düzenlemesi.

1976.25.Nisan

• Cumhuriyet dönemi tarihçi ve romancı Şevket Süreyya Aydemir’in ölmesi.

• Portekiz’de faşist diktatörlük sonrasında yapılan ilk serbest seçimleri Mario Soares liderliğindeki Sosyalist Parti’nin kazanması.

1976.04.Temmuz

• ABD’nin kuruluşunun 400. yılının kutlanması.

1976.09.Eylül

• Çin Devrimi’nin önderi, Çin Komünist Parti Başkanı Mao Tse Dung’un 82 yaşında ölmesi.

1976.11.Ekim

• 1973’te kurulan DGM’lerin kapatılması. (Kuruluş amacı olarak artan “anarşi” gösterilmişti. İlk günden itibaren yükselen hak alma mücadelesine en ağır cezaları veren DGM’ler yükselen halk muhalefeti sonucu, devlet geri adım atıp DGM’leri kapatmak zorunda kalmıştı.)

1976.22.Ekim

• Türkiye’de Hak İşçi Sendikaları Konfederasyonu’nun (HAK-İŞ) kurulması.

1976.30.Ekim

• Almanya’da yapılan Dünya Aşçılar Olimpiyatı’nda, Türkiye ekibinin Birinci olması.

1976.02.Kasım

• Demokrat Parti adayı Jimmy Carter’in ABD’nin 39. Başkanı seçilmesi.

1976.12.Kasım

• Amerika ve Vietnam temsilcilerinin, savaş sonrası ilk kez Paris’te görüşmesi.

• Öğrenci olayları nedeniyle İstanbul Üniversitesi’nin süresiz kapatılması.

Kasım

• İki Filistinli gerilla Muhammed Reşit ve Mehdi Muhammeddin, ömür boyu hapse mahkûm edilmesi. (Reşit ve Muhammed 11 Ağustos 1976’da Yeşilköy havaalanında yolculara ateş etmişti.)

Kasım

• Türkiye İşçi Partisi’nin davetlisi olarak Türkiye’ye gelen Şilili sanatçıların sınır dışı edilmesi.

Kasım

• Zonguldak maden işçilerinin direnişe geçmesi.

1976.24.Kasım

• Van ve çevresinde deprem. 3 bin 840 kişi öldü.

1976.11.Aralık

• Arjantin’de gözaltına alındıktan sonra bir daha izine rastlanmayan binlerce kişinin annelerinin, başkent Buenos Aires’te gösteri düzenlemesi.

1976.18.Aralık

• İstanbul Barosu başkanlığına Orhan Apaydın’ın seçilmesi.

1976.24.Aralık

• Ticaret ve Sanayi Bakanlığı’nın zam talebini kabul etmeyince Türkiye’de üretilen Renault otomobillerinin üretimi durdurulması.

1976.28.Aralık

• Öğrenciler arasında çıkan olaylar nedeniyle İstanbul Üniversitesi Fen, Hukuk ve Edebiyat Fakültelerinin kapatılması.

1977

1977.02.Ocak

• Nazım Hikmet’in oğlu Memet Andaç’ın babalık davası açması.

1977.03.Ocak

• Beyler Beyi’ndeki tarihi Halil Paşa yalısının yanması.

1977.06.Ocak

• Gaziantep’te MHP sempatizanı ülkücülerin ateş açması sonucu, Yaşar Çatalbaşı ve Rıfat Çiçek adlı lise öğrencilerinin yaşamını yitirmesi.

• Dev-Genç İstanbul Başkanı Paşa Güven’in yakalanması.

• İstanbul Yurtsever Devrimci Gençlik Derneği’nin kapatılması ve 39 kişi gözaltına alınması.

1977.08.Ocak

• Cumhuriyet Halk Partisi lideri Bülent Ecevit’in, milletvekili maaşlarına yapılan zamlara tepki göstermesi. (Bülent Ecevit milletvekili olarak maaş zammını kabul etmeyeceğini açıkladı.)

1977.11.Ocak

• MHP sempatizanı ülkücüler tarafından yaralanan arkadaşını ziyarete giden Ziraat Fakültesi öğrencilerini yaylım ateşe tutan ülkücülerin, Ahmet Söken adlı öğrenciyi öldürmesi.

1977.22.Ocak

• İstanbul’da Saraçhane-Sultanahmet arasında “Faşizme Ölüm Halka Hürriyet” yürüyüşünün yapılması. (Yürüyüşe 5 bin kişi katıldı.)

• MHP sempatizanı ülkücülerin İskenderun’da lise öğrencisi Yavuz Çalışkan, üzerine dinamit atarak öldürmesi.

• Yıldız Mimarlık ve Mühendislik Akademisi (YTÜ) kantinini basan, MHP sempatizanı ülkücülerin Levent Ersoy’u öldürmesi.

1977.24.Ocak

• İstanbul Cerrahpaşa Tıp Fakültesi öğrencisi Hüseyin Yavuz ve Baki Ünlü’nün, MHP sempatizanı ülkücülerin silahlı saldırısı sonucu öldürülmesi.

1977.03.Şubat

• Bir süredir kayıp olan İstanbul Teknik Üniversite (İTÜ) öğrencisi Zeki Erginbay\n ölü olarak bulunması.

• Etiyopya’da Devlet Başkanı Tuğgeneral Teferi Bante ile 6 arkadaşının Askeri Konsey tarafından idam edilmesi.

1977.05.Şubat

• Tüm Öğretmenler Birleşme ve Dayanışma Derneği (TÖB-DER), Tüm Memurlar Birleşme ve Dayanışma Derneği (TÜM-DER) ve TÜTED “Ekonomik ve Demokratik Haklar” mitingi düzenlemesi. (Polis mitinge müdahale etti; 65 kişi yaralandı.)

1977.07.Şubat

• Tüm Öğretmenler Birleşme ve Dayanışma Derneği (TÖB-DER), Tüm Memurlar Birleşme ve Dayanışma Derneği (TÜM-DER) ve TÜTED’in valilik emriyle kapatılması. (16 Şubat’ta Danıştay

• TÖB-DER, TÜM-DER ve TÜTED’in kapatılmasına ilişkin valilik kararını durdurdu.)

Şubat

• Ortadoğu Teknik Üniversitesi rektörlüğüne Prof. Hasan Tan’ın atanması. (Öğrenciler bu atamaya tepki göstererek dersleri boykot etti.)

Şubat

• “Türkiye’nin aktüel durumu” konulu bir film çekmek üzere Türkiye’ye gelen İsveç’li bir televizyon ekibinin güvenlik kuvvetleri tarafından sınır dışı edilmesi. (İsveç’li televizyoncular olayı protesto ettiler.)

Şubat

• Tüm Öğretmenler Birleşme ve Dayanışma Derneği (TÖB-DER), Tüm Memurlar Birleşme ve Dayanışma Derneği (TÜM-DER) ve TÜTED’in valilik emriyle kapatılmasının Danıştay kararı ile durdurulması.

1977.18.Şubat

• İstanbul Yüksek Öğrenim Derneği’nin (İYÖD) “amaç dışı faaliyet” gösterdiği gerekçesiyle süresiz kapatılması. (İstanbul Yüksek Öğrenim Derneği (İYÖD) DEV-GENÇ’in (Devrimci Gençlik Dernekleri Federasyonu) İstanbul Bölge Yürütme Kurulu’nu oluşturuyordu.)

1977.21.Şubat

• Daha önce yasaklanan Emanuelle adlı filmin Danıştay kararıyla yeniden gösterime girmesi.

1977.23.Şubat

• Ortadoğu Teknik Üniversitesi rektörü Hasan Tan’ın okulu kapatması. (Öğrenciler jandarma gözetiminde yurtları terk etti. 14 Şubat’ta rektör olarak atanan Hasan Tan öğrenciler tarafından protesto edilmişti.)

1977.24.Şubat

• Amerika Birleşik Devletleri’nin Arjantin, Uruguay ve Etiyopya’ya yardımı kesmesi. (ABD Başkanı Jimmy Carter adı geçen ülkelerde insan hakları ihlalleri olduğu gerekçesiyle bu kararı aldıklarını açıkladı.)

1977.24.Şubat

• Türkiyeli fizikçi Prof. Feza Gürsey’in başarılı çalışmaları dolayısıyla fizik alanında dünyanın en önemli uluslararası ödüllerinden biri olan Oppenheimer Ödülü’ne değer bulunması.

1977.26.Şubat

• Cumhuriyet Halk Partisi İstanbul İl Kadın Kolu’nun “Evlat Acısına Son” adlı sessiz yürüyüş düzenlemesi. (Yürüyüş Türkiye İşçi Sendikaları Konfederasyonu (TÜRK-İŞ) ve Devrimci İşçi Sendikaları Konfederasyonu (DİSK) tarafından desteklendi.)

Mart

• Yılın ilk devalüasyonunun gerçekleşmesi. (Sanayici ve işadamları tarafından gecikmiş bir uygulama olarak değerlendirildi. Alman Markı 50 kuruş, Amerikan Doları ise Bir lira değer kazandı.)

Mart

• Türkan Şoray\n “Dünya Kadın Rejisörleri Festivali”ne katılmak için Belçika’ya gitmesi.

Mart

• Baskılar nedeniyle yurt dışında yaşamak zorunda kalan gazeteci, yazar Zekeriya SerteVin, 25 yıl aradan sonra Türkiye’ye gelmesi. (Uluslararası Gazete Sahipleri Federasyonu’nun Başbakana ve Cumhurbaşkanına gönderdikleri mektuplar olumlu sonuç verdi.)

1977.05.Mart

• Suudi Arabistan’da yaptığı bir kaza sonucu iki kişinin bacağının kırılmasına neden olan Türkiyeli şoförün, 300 bin lira para cezasına çarptırılması (Ancak bu parayı ödeyemediği için şeriat yasalarına göre ayağını kırdığı kişilerin yanında ömür boyu köleliğe mahkum edildi.)

Türkan Şoray’ın Dünya Kadın Rejisörleri Festivali’nde “Dönüş” filmindeki başarısı nedeniyle Brüksel’de özel ödül alması.

Mart

• Başbakan Süleyman Demirel’in 1 saat 10 dakika süren bir televizyon konuşması yapması. (1977 yılı bütçesinin hedeflerini anlatan Demirel, “Bir milyondan başladık, 100 milyara geldik. Türkiye trilyonları telaffuz etmeye alışmalıdır” dedi.)

Mart

• Pakistan’da genel seçimleri Zülfikar Ali Bhutto’nun kazanması.

1977.19.Mart

• Cumhuriyet gazetesi Genel Yayın Müdürü Oktay Kurtböke’nin Adalet Partili gençler tarafından gazete önünde dövülmesi.

1977.19.Mart

• Türk Hava Yolları’na ait Diyarbakır uçağının iki ortaokul öğrencisi tarafından Beyrut’a kaçırılması.

1977.23.Mart

• Liselerde okutulan “Felsefeye Başlangıç” adlı kitabın yazarı Prof. Nebahat KüyeVin Alevileri küçük düşürme iddiasıyla yargılanması.

Mart

• Kanarya Adaları’nda iki jumbo jetin yerde çarpışması sonucu 574 kişinin yaşamını yitirmesi.

Mart

• İzmir Buca Cezaevi’nde ayaklanma çıkması. (Oluşan karışıklıktan yararlanan 20 mahkum kaçtı.)

1977.31.Mart

• Adalet Partisi Genel Başkanı Süleyman Demirel’in yeğeni Yahya Demirel hakkındaki “mobilya yolsuzluğu” davasını incelemek üzere Meclis’te Soruşturma Hazırlıkları Komisyonu’nun kurulması.

1977.10.Nisan

• Cumhuriyet Halk Partisi lideri Bülent Ecevitin “Allahın izniyle iktidara geleceğiz. Komünizm Süleyman Demirel’le gelir” demesi.

1977.18.Nisan

• İstanbul Emniyet Müdürlüğü Ekipler amiri Sadettin Tantan\n, Nükhet Duru, Ali Poyrazoğlu ve Orhan Abay’ı oynadıkları müzikalde komünizm propagandası yaptıkları gerekçesiyle sorguya çekmesi.

1977.01.Mayıs

• İstanbul’da Taksim alanında yapılan 1 Mayıs kutlamalarında çıkan olaylarda çoğu işçinin 36 kişi binalara yerleştirilmiş uzun menzilli silahlıların ateş açması sonucunda ve çıkan panikte öldürülmesi. (Bu katliam “Faili Meçhul” olaylar arasına sokularak ört-bas edildi.)

1977.15.Haziran

• İspanya’da 40 yıldan sonra ilk kez yapılan genel seçimlerde Demokratik Merkez Parti’nin üstünlük sağlaması.

1977.05.Temmuz

• Pakistan’da Başbakan Zülfikâr Ali Butto’nun görevinden azledilmesi ve ülkede sıkıyönetim ilan edilmesi.

1977.12. Ağustos

• Çin Komünist Partisi’nin Onbirinci Kongresi’nin yapılması.

Kasım

• Birleşmiş Milletler Örgütü’nün, Güney Afrika’ya silah satışını yasaklaması.

Kasım

• Sinema emekçilerinin “Yeni sansür yönetmeliğini protesto yürüyüşü”ne İstanbul Taksim’de başlaması. (Yürüyüş, İstanbul’dan Ankara’ya yapılıyor.)

1977.09.Kasım

• Başbakan Süleyman DemireVin eleştirileri yanıtlaması. (“70 sente muhtaç olduğumuz devirde hacılarımıza 70 milyon dolar bulduk” dedi.) 1977.18.Kasım

• Mısır Devlet Başkanı Enver Sedat’ın İsrail’e gitmesi. (Sedat İsrail’i ziyaret eden ilk Arap lider oldu.)

1977.29.Kasım

• Halkın Tapınağı tarikatı üyesi 913 kişinin Guyana ormanlarında topluca intihar etmesi.

1977.11.Aralık

• İstanbul Toptaşı Cezaevi’nden 9 siyasi tutuklunun kaçması.

1977.14.Aralık

• Tunç Okan’ın yönettiği “Otobüs” filminin, Türkiye’de gösterime girmesi.

1977.25.Aralık

• Unutulmaz filmlerin yapımcısı ve oyuncusu Charlie Chaplirtin ( Şarlo ) ölmesi.

1977.27.Aralık

• Sultanahmet’teki İstanbul İktisadi ve Ticari İlimler Akademisi yakılması. (Ankara’da Hacettepe Üniversitesi bir yıl süreyle kapatıldı.)

• Devrimci İşçi Sendikaları Konfederasyonu, DİSK Genel Başkanlığı’na Abdullah Baştürk’ün seçilmesi.

Aralık

• Asgari ücret 3 bin 300 lira oldu.

Aralık

• İkinci Boğaziçi Köprüsü’nün 104 milyon liraya ihale edilmesi.

1977

• Dünya’nın tekrar kullanılabilen ilk uzay gemisi olan Uzay Me-kiği’nin, ABD tarafından uzaya fırlatılması.

1978

1978.03.Ocak

• Hindistan’da İndra Gandhi’nin Kongre Partisinden dışlanması.

1978.09.Ocak

• Akaryakıt sıkıntısı had safhada; akaryakıtı biten hastanelerin hasta kabul etmemeye ve yatan hastaları taburcu etmeye başlaması.

1978.10.Ocak

• Başbakan Bülent Ecevitin “Ekonomide ve devlet yapısında bir enkaz devralmış durumdayız” demesi.

1978.23.Ocak

• Tunus Genel İşçileri Birliği’nin, yüzbinlerce işçinin katıldığı dev gösterilerle hükümetin ekonomik politikalarını ve zamları protesto etmesi. (Polis ve ordunun açtığı ateş sonucu 200 işçi öldürüldü.)

1978.26.Ocak

• Türk Sanayicileri ve İşadamları Derneği (TÜSİAD) Başkanı Feyyaz Berker ve Yönetim Kurulu üyesi Rahmi Koç’un Türk Ceza Ka-nunu’nun (TCK) 141., 142. ve163. maddelerinin kaldırılmasını istemesi.

1978.29.Ocak

• Doğu Perinçek önderliğinde Türkiye İşçi Köylü Partisi’nin (TİKP) kurulması.

1978.31.Ocak

• Zonguldak’ta ikramiyesi ödenmeyen 20 bin maden işçisinin direnişe geçmesi.

1978.01.Şubat

• Senaryosunu Vedat Türkali’nin yazdığı, Süreyya Duru’nun “Güneşli Bataklık” adlı filminin gösteriminin Sansür Kurulu’nca yasaklanması. (Türkiye Sinema Emekçileri Sendikası bir basın açıklaması yaptı; “Cumhuriyet Halk Partisi iktidarının, sansürü kaldırma sözü vermiş olmasına karşın, Milliyetçi Cephe (MC) iktidarının sansür uygulamaları şiddetlenerek devam etmektedir.”)

1978.03.Şubat

• Başbakan Bülent EceviVin “Kontrgerilla” diye resmi bir kuvvet olmadığını söylemesi.

1978.19.Şubat

• Nikaragua’nın Masafa kentinde başlayan halk ayaklanması sonrasında ulusal muhafızların, 30 çocuğun ellerini “ibret için” kesmesi.

1978.27.Şubat

• Kara Kuvvetleri Komutanı Orgeneral Kenan Evren’in Genelkurmay Başkanlığı’na atanması.

1978.01.Mart

• Orgeneral Kenan Evren’in Genelkurmay Başkanı olarak göreve başlaması.

• Adnan Menderes’in oğlu Adalet Partisi Aydın Milletvekili Mutlu Menderes’in geçirdiği bir trafik kazasından sonra ölmesi.

1978.05.Mart

• İstanbul İstinye’de yapılan 23. Balkan Kros Şampiyonası’nda Mehmet Yurdadön’ün 12 bin metre, Sadık Salman 8 bin metre yarışmasında birinci olması.

1978.08.Mart

• Cumhurbaşkanı Korütürkün, İsmail Cem’in TRT Genel Müdürlüğü’ne atanmasının sakıncalı bulduğunu hükümete bildirmesi.

1978.10.Mart

• Başbakan Bülent Ecevit ile Yunanistan Başbakanı Konstantin Karamanlisin, İsviçre’nin Montreux kentinde bir araya gelerek iki ülke arasındaki ilişkiler hakkında görüşmesi.

1978.12.Mart

• Sanayi ve Teknoloji Bakanlığı tarafından hazırlanan demir çelik dağıtımıyla ilgili yönetmeliğin Resmi Gazete’de yayımlanması. (Yönetmeliğe göre her ilde valinin başkanlığında bir komisyon kurulacak.)

Mart

• Genelkurmay Başkanı Kenan Evren’in “Türk Ordusu parlamenter sisteme saldıranları yok edecek güçtedir” demesi.

Mart

• Tiyatro ve sinema oyuncusu Aziz Basmacı’nın ölmesi.

Mart

• MSP lideri Necmettin Erbakan hakkında açılan davanın düşmesi amacıyla siyasal partiler yasasında değişiklik öngören ve Cumhurbaşkanı Fahri Korutürk tarafından veto edilen yasanın meclis tarafından aynen kabul edilerek yürürlüğe girmesi.

Mart

• Öğle saatlerinde İstanbul Üniversitesi’nden çıkan öğrencilerin üzerine bomba atan ve ardından silahlarla ateş eden MHP sempatizanı ülkücüler, 7 öğrenciyi öldürdü, 100’den fazla öğrenciyi yaraladı. Ölen öğrenciler: Cemil Sönmez, Baki Ekiz, Hatice Özen, Hamit Akıl, A. Turan Ören, Murat Kurt, Abdullah Şimşek

• Sıkıyönetim Komutanlığı’nın İstanbul’daki 156 siyasal cinayetin sağcı eylemciler tarafından işlendiğini açıklaması.

1978.17.Mart

• Şair ve Yazar Ceyhun Atuf Kansu’nun Ankara’da ölmesi. (1986 yılından itibaren verilmek üzere adına bir şiir ödülü konuldu.)

• İtalya’da başbakanlığa seçilen, Hristiyan, Demokrat Parti lideri Aldo Moro’nun, göreve başlayacağı gün Kızıl Tugaylar adlı sol örgüt tarafından kaçırılması.

Mart

• Hollanda’nın Amsterdam kentinde 50 bin kişinin nötron bombasını protesto için yürümesi.

Mart

• DİSK’in, 16 Mart günü İstanbul Üniversitesi öğrencileri üzerine bomba atılıp, kurşunlanması sonucu 7 öğrencinin ölmesi ve onlarca öğrencinin yaralanmasını, 2 saatlik iş bırakma eylemiyle kınaması.

1978.21.Mart

• Rodezya’da beyaz ırkın egemenliği ve siyasal üstünlüğünün sona ermesi, üç siyah bakanın göreve başlaması.

1978.22.Mart

• 1971 yılında İstanbul Maltepe’de Hüseyin Cevahir’i vuran emekli deniz Yarbayı Cihangir Erdeniz’in THKP-C militalarınca işyerinde öldürülmesi.

1978.24.Mart

• Ülkü Ocakları ile ilgili soruşturma başlatan savcı Doğan Öz’ün, öldürülmesi. (Yakalanan katil İbrahim Çiftçi, ilk ifadesinde cinayeti Ankara Ülkü Ocakları Derneği yöneticilerinden aldığı talimatla işlediğini itiraf etti.)

1978.06.Nisan

• İstanbul Üniversitesi Hukuk Fakültesi Öğretim Üyesi Doçent Server Tanilli’nin silahlı saldırıya uğraması. (Aldığı kurşunlardan omuriliği zedelenen Server Tanilli felç oldu.)

1978.09.Nisan

• İş ve İşçi Bulma Kurumu Genel Müdürü’nün, “nüfus artışı böyle sürerse, işsiz sayısı 2000 yılında 13-14 milyona ulaşabilir” demesi.

1978.18.Nisan

• Malatya Belediye Başkanı Hamit Fendoğlu’nun öldürülmesini protesto eden Milliyetçi Hareket Partili ve Milli Selamet Partili grupların çıkardığı olaylarda Malatya’da solcu ve alevilere ait birçok işyeri ve evin tahrip edilmesi. (Birçok kişi yaralandı.)

Nisan

• Kızıl Tugaylar Örgütü’nün 16 Mart’ta kaçırdıkları İtalya’nın eski başbakanı Aldo Moro’yu tutuklu arkadaşlarının serbest bırakılmaması halinde öldüreceklerini bildirmesi.

• Kore Hava Yolları uçağının Sovyetler Birliği üzerinde uçarken inişe zorlanması. (Murmansk’ın 300 km doğusunda donmuş bir göle yapılan zorunlu iniş sırasında iki kişi öldü ve pek çok kişi yaralandı.)

Nisan

• Malatya’da içme suyuna zehir karıştırıldığına ilişkin asılsız söylentinin Milliyetçi Hareket Partisi il başkanına ait özel hastaneden çıktığının anlaşılması.

1978.23.Nisan

• Türk Hava Yolları’nda Hava-İş sendikasına üye işçilerin greve başlaması.

• İğdır’da MHP sempatizanı ülkücülerin Cumhuriyet Halk Partililere ait evlerle işyerlerine saldırıp tahrip etmesi.

1978.09.Mayıs

• 16 Mart 1978 günü kaçırılan İtalyan başbakanı Aldo Moro’nun cesedinin Roma yakınlarında bulunması.

1978.11.Temmuz

• Sanat Tarihçisi ve dil bilimcisi Bedreddin Cömert’in MHP sempatizanı ülkücüler tarafından bir saldırı sonucu öldürülmesi.

1978.08.Eylül

• İran’daki gösterilerin yoğunlaşması üzerine İran şahının Tahran’da sıkıyönetim ilan etmesi.

1978.28.Eylül

• Papa Birinci John Paul’ün ölmesi.

1978.08.Ekim

• Ankara Bahçelievlerde Türkiye İşçi Partisi üyesi 7 genç MHP sempatizanı ülkücü militanlarca elleri bağlandıktan sonra katledilmesi.

1978.16.Ekim

• Krakow Başpiskoposu Polonyalı Kardinal Karol Wojtyla’nın John Paul (İkinci) adıyla papa seçilmesi.

1978.20.Ekim

• İstanbul Teknik Üniversitesi Elektrik-Elektronik Fakültesi Dekanı Ord. Prof. Bedri Karafakioğlu’nun MHP sempatizanı ülkücüler tarafından öldürülmesi.

1978.22.Ekim

• Resmi açıklamaya göre; Türkiye’nin Avrupa Ekonomik Topluluğu’na girmesi 2000 yılına kaldı.

1978.29.Ekim

• MHP sempatizanı Ülkücülerin Tokat’ta solcuların gittiği kahveyi taraması sonucu 3 solcu gencin öldürülmesi.

• Milliyetçi Hareket Partisi Genel Başkanı Alpaslan Türkeş Almanya’da ülkücülere bir konuşma yapması, “Bize açıkça katil derlerse ağızlarını yırtarım” demesi.

1978.05.Kasım

• İran’daki rejim karşıtı şiddetli eylemler sonucu Başbakan Şerif İmami’nin görevinden istifa etmesi.

1978.20.Kasım

• İstanbul’da kaçırılan “Suadiye” yolcu gemisinin eylemciler tarafından İstanbul Boğazı ve Marmara Denizi’nde 2,5 saat dolaştırılması.

1978.05.Aralık

• Sovyetler Birliği’nin, Afganistan’la 20 yıllık dostluk anlaşması imzalaması.

1978.11.Aralık

• Mısır Devlet Başkanı Enver Sedat ile İsrail Devlet Başkanı Menahem Begin’in Nobel Barış Ödülü’nü alması.

• Sedat Simavi Basın Ödülü’nün Uğur Mumcu’ya verilmesi.

• İnsan Hakları Derneği’nin “Genel Af ve Ölüm Cezalarının Kaldırılması” talepli 130 bin imzalı dilekçeyi Meclis Genel Sekreterliği’ne sunması.

1978.21.Aralık

• Kahramanmaraş’ta MHP sempatizanı ülkücü militanların iki devrimci öğretmeni öldürmesi.

1978.22.Aralık

• Kahramanmaraş’ta katliam, Kahramanmaraş’ta MHP sempatizanı ülkücülerle gericilerin birlikte başlattığı ve güvenlik güçlerinin de desteklediği saldırılarda 105 kişinin öldü ve 176 kişinin de yaralanması.( Olaylarda yaşamını yitirenlerin ve saldırıya uğrayanların çoğu solcu ve Aleviydi.)

1978.26.Aralık

• Kahramanmaraş’daki faşist-gerici katliamından sonra Bülent Ecevit başbakanlığındaki hükümetin 13 ilde sıkıyönetim ilan etmesi.

1978.27.Aralık

• İspanya’da 40 yıl aradan sonra demokrasiye geçilmesi.

1978.29.Aralık

• İran’da muhalefet lideri Şahpur Bahtiyar’ın başbakan olması.

1978

• ABD ile Çin Halk Cumhuriyeti arasında diplomatik ilişkilerin kurulması.

1979

1979.07.Ocak

• Hindistan’da yapılan seçimleri İndira Gandhi önderliğindeki Kongre Partisi’nin kazanması.

• Vietnam birliklerinin Kampoçya başkenti Pnom Penh’i ele geçirerek Kızıl Kmer rejimini ve Başkan Pol Pot’u devirmesi.

1979.16.Ocak

• İslam devriminin hızla yükselmesi üzerine İran Şahı Rıza Pehlevi ile eşi Kraliçe Farah Diba’nın kaçıp, Mısır’a sığınması.

1979.26.Ocak

• Ankara Sıkıyönetim Komutanlığı’nın genellikle polislerin örgütlendiği Pol-Der, Pol-Bir, Pol-Ens ve Tem-Der’in çalışmalarını durdurması.

1979.29.Ocak

• Çin Başkan yardımcısı Deng Xiao Ping ile ABD Başkanı Jimmy Carter’ın Çin ve ABD arasındaki düşmanlığa son veren tarihi antlaşmayı imzalaması.

1979.01.Şubat

• İran İslam ihtilalinin önderi Ayetullah Humeyni’nin İran’a dönmesi. (Humeyni 14 yıl Fransa’da sürgünde kalmıştı.)

• Milliyet Gazetesi Genel Yayın Yönetmeni Abdi İpekçi’nin öldürülmesi. (Kontrgerilla tetikçilerinin işlediği sansasyonal cinayetlerden birisi olan İpekçi olayı, toplumda büyük bir yankı uyandırdı. Olayla ilgili gerçekler hala tam olarak ortaya çıkarılmadı.)

1979.06.Şubat

• Pakistan Yüksek Mahkemesi’nin eski devlet başkanı Zülfikar Ali Butto’yu idama mahkum etmesi.

• 12 Mart döneminin İstanbul Emniyeti Siyasi Şube müdürlüğü görevini yürüten Ilgız Aykutlu’nun, kimliği bilinmeyen iki kişinin silahlı saldırısına uğrayarak öldürülmesi.

1979.11.Şubat

• Milliyetçi Hareket Partisi Genel Başkanı Alpaslan Türkeş’in “Türkiye’de sol terörün karşısında sağ terör bulunduğu iddiası asılsızdır. Tüm anarşi komünist silahlı gerilla teşkilatlarından gelmektedir” demesi.

1979.15.Şubat

• İran’ın eski yöneticileriyle generallerinin idam edilerek öldürülmelerine başlanması.

Mart

• Başbakan Bülent Ecevit’in ülkenin içinde bulunduğu bunalıma dikkat çekerek, “Ekonomiyi düzeltmek için zam şarttır” demesi.

Mart

• Adalet Partisi (AP) lideri Süleyman DemireVin hükümetin yitirdiği saygınlığını orduya sığınarak toplamaya çalıştığını ileri sürerek “Ordunun gölgesinde iktidar olunmaz” demesi.

1979.07.Mart

• Türkiye ile Sovyetler Birliği arasında bir petrol anlaşması imzalanması.

• ABD uzay aracı Voyager-1’in, Jüpiter ve Uranüs’ün Satürn gibi halkalara sahip olduğunu keşfetmesi. (Voyager-1 Jüpiter’in halkalı resimlerini dünyaya yolladı.)

• İstanbul’da Taksim Meydanı’na Sular İdaresi’nin bulunduğu yere cami yapılması için “Taksim Camii Şerifi ve Külliyesini yaptırma ve Yaşatma Derneği”nin kurulması.

Mart

• Cumhurbaşkanı Fahri Korutürk’ün, Türk Silahlı Kuvvetleri’ne ilişkin tartışmalar üzerine “Silahlı Kuvvetlerimizi her türlü politika dışında tutmaya büyük bir dikkat ve özen göstermek hepimizin başta gelen görevi olmalıdır” demesi.

• İngiltere’de bulunan Genelkurmay Başkanı Orgeneral Kenan Evren’in, Türk polis ve jandarmasının görev ve yetkilerini belirleyen yasal düzenlemelerin yetersiz olduğunu ve ilgililer tarafından gözden geçirilmesi gerektiğini söylemesi.

Mart

• 7 kişiyi öldürmekten sanık MHP sempatizanı sağ eylemci Veli Can Oduncu’nun 16 yıl hapse mahkum olması.

1979.12.Mart

• Pakistan ve İran’ın CENTO’dan çekileceklerini açıklaması.

1979.13.Mart

• Adalet Partisi’nin, 4. Beş Yıllık Kalkınma Planı’nın esas yönünden Anayasa’ya aykırı olduğu iddiasıyla dava açarak yasanın iptalini istemesi.

• İstanbul’da özel öğrenci yurtlarının kapatılması.

1979.17.Mart

• İstanbul’a gelen Adalet Partisi lideri Süleyman Demirel’in, partililer tarafından benzin yokluğunu simgelemek için at arabalarıyla karşılanması.

1979.19.Mart

• Peş peşe yapılan zamlar üzerine bir açıklamada bulunan Adalet Partisi lideri Süleyman Demirel’in, askeri darbeyle devrilen Şili lideri Salvador Allende’yi hatırlatarak “Bunların gidişi Allende gidişi, sonları aynı mı olur, ayrı mı olur, bilmem” demesi.

1979.24.Mart

• Turgutlu Belediyesi’nin ekonomik darboğazı aşabilmek için otomobil yerine yedi adet mobilet ve beş adet bisiklet alması.

1979.26.Mart

• Mısır ile İsrail arasında savaşa son veren barış antlaşmasının imzalanması.

Mart

• Uganda’da İdi Amin rejiminin askeri darbeyle devrilmesi. (İdi Amin ülkeden kaçtı.)

Mart

• Adalet Partisi (AP) lideri Süleyman Demirel’in, esnafın kontak ve kepenk kapatma eylemlerine destek vererek “Ne demekmiş vatandaşın kredisi kesilecekmiş, bayilikleri kaldırılacakmış. Müstemleke mi burası?” demesi.

1979.01.Nisan

• İran’da yapılan referandum sonuçlanmadan İran dini lideri Ayetullah Humeyni’nin İslam Cumhuriyeti’ni ilan etmesi.

1979.04.Nisan

• Pakistan Devlet Başkanı Zülfikâr Ali Butto’nun, ordunun yönetime el koymasının ardından idam edilmesi.

1979.06.Nisan

• Türkiye Emekçi Partisi (TEP) Genel Başkanı Mihri Belliye silahlı saldırı yapılması. (Ağır yaralanan Belli, kendisini vuran kişinin MHP sempatizanı eylemci Cengiz Ayhan olduğunu söyledi. Saldırıyı, Türkçü İntikam Tugayı’na bağlı Esir Türkleri Kurtarma Ordusu üstlendi.)

1979.09.Nisan

• Silifke’de kurulması kararlaştırılan nükleer santral ile ilgili Bakanlar Kurulu kararının iptali için bir yurttaşın Danıştay’a dava açması.

• Türkiye’de ilk kez bir hastanın kulağına kıkırdak nakli yapılması.

1979.10.Nisan

• Yılmaz Güney’in Ağıt filminin TRT Genel Müdürü Cengiz Taşer’in emriyle yayından kaldırılması.

1979.12.Nisan

• Haydarpaşa Hastanesi Göğüs Cerrahi Kliniği’nde bir hastaya ilk kez yardımcı kalp takılması.

1979.20.Nisan

• Bayındırlık Bakanı Şerafettin Elçi’nin “Ben Kürdüm, Doğu’da Kürtler vardır” demesinin Ankara’da sorun yaratması.

1979.23.Nisan

• İlk uydu haberleşme yer istasyonunun hizmete verilmesiyle İntelsat üzerinden Atlantik bölgesi uyduları kullanılarak 13 ülke ile haberleşme sağlanması.

1979.25.Nisan

• 13 ilde süren sıkıyönetim 2 ay daha uzatılması ve 6 ilde daha sıkıyönetim ilan edilmesi.

1979.29.Nisan

• Çağdaş Türk tiyatrosunun kurucuları arasında en ünlü kişi olan Muhsin Ertuğrul’un ölmesi.

1979.04.Mayıs

• Margaret Thatcher’in İngiltere’nin ilk kadın başbakanı olarak göreve başlaması.

1979.29.Ekim

• İstanbul Paşakapısı Cezaevi’nde, ayaklanma çıkması. (523 tutuklu 12 gardiyanı rehin aldı.)

1979.30.Ekim

v15 hükümlü’nün Artvin Cezaevi’nden kaçması.

1979.04.Kasım

• İran’ın başkenti Tahran’da Amerikan Elçiliği’ni basan İranlı öğrencilerin 60 elçilik personelini rehin alması.

Kasım

• İstanbul, Haydarpaşa açıklarında Yunan gemisi Evrenia ile petrol yüklü Rumen tankeri İndependenta çarpışması. (İndependenta patlayarak yandı.)

Kasım

• Başbakan Süleyman Demirel’in, “Devraldığımız şey kuyruktur, yokluktur, kan denizidir.” demesi.

Kasım

• Gazeteci İlhan Darendelioğlu’nun MHP sempatizanı militanlarca öldürülmesi.

Kasım

• İstanbul Üniversitesi Hukuk Fakültesi öğretim üyesi Prof. Dr. Ümit Doğanay\n MHP sempatizanı ülkücü militanlarca öldürülmesi.

1979.25.Kasım

• Gazeteci Abdi İpekçi’yi öldürmekten yargılanan Mehmet Ali Ağca’nın İstanbul Kartal Maltepe Askeri Ceza ve Tutukevi’nden bazı sağcı astsubay ve erlerin yardımıyla kaçması.

1979.30.Kasım

• Kurumlaşmış Irk Ayırımcılığı Suçunun Önlenmesi ve Cezalandırılması Uluslararası Sözleşmesi’nin kabul edilmesi. (Türkiye sözleşmeyi onaylamadı.)

1979.07.Aralık

• İstanbul Üniversitesi İktisat Fakültesi öğretim üyesi Prof. Dr. Cahit Orhan Tütengilin MHP sempatizanı ülkücü militanlarca öldürülmesi. (Olay yerine “Anti Terör Birliği” imzalı bir bildiri bırakıldı.)

1979.09.Aralık

• Prof. Dr. Cahit Orhan Tütengil’in cenazesinin kaldırılması. (Güvenlik güçleri törene katılmak isteyenlere saldırdı. 1 işçi öldü, 8 kişi yaralandı, 61 kişi de gözaltına alındı. Tütengil, iki gün önce silahlı saldırıya uğramıştı.)

1979.11.Aralık

• Rahibe Teresa’nın Nobel Barış Ödülü alması.

• Polonyalı Dayanışma Sendikası ve işçi sınıfı lideri Lech Walesa’nın Nobel Barış ödülü alması.

1979.14.Aralık

vTürkiye’de akaryakıt bulunmaz oldu. Başbakan Süleyman Demirel “Ecevit bize tanklar dolusu fuel-oil bıraktı da içtik mi” dedi. Aynı gün İstanbul’da konutlara yapılan fuel oil dağıtımı durduruldu.

1979.16.Aralık

• MHP sempatizanı ülkücüler İstanbul Beşiktaş’ta bir kahveye bomba koydular. 5 kişi öldü.

1979.17.Aralık

• Ferhat ile Şirin balesi, TRT’nin Sanat Dünyası adlı programından çıkarılması. (Ferhat ile Şirin Nazım Hikmetin eseriydi. Koreografisini Arif Melikov yapmıştı.)

1979.23.Aralık

• Türk Hava Yolları’nın (THY) Trabzon adlı uçağının Samsun-Ankara seferini yaparken yoğun sis nedeniyle düşmesi. (39 kişi öldü.)

1979.24.Aralık

• Sovyetler Birliği’nin Afganistan’ı işgale başlaması.

• Tüm Öğretmenler Birleşme ve Dayanışma Derneği’nin, TÖB-DER Kahramanmaraş katliamının yıldönümünde Türkiye çapında direniş ve protesto eylemleri düzenlemesi. (Eylemler sırasında 4 kişi öldü, 4 bin kişi gözaltına alındı. TÖB-DER Genel Merkezi kapatıldı.)

Aralık

• Tunceli Cumhuriyet Savcısı Mustafa Gül’ün öldürülmesi.

Aralık

• Milliyetçi Hareket Partisi İstanbul Gençlik Kolları Başkanı Kâzım Ayaydın\n Politika gazetesi yazı işleri müdürü Ali İhsan Özgüfü öldürme iddiasıyla tutuklanması.

• Sovyet Rus güçlerinin Afganistan’ı işgal etmesi.

Aralık

• SSCB’nin Afganistan’a müdahalesinin sonucunda, Perçem Hareketi’nin lideri Babrak Kamral’ın, Afganistan’da iktidarı ele geçirmesi. (Rus orduları 1991’e kadar ülkeden çekilmedi.)

Aralık

• Kahramanmaraş katliamının yıldönümünde derse girmeme eylemine katılan öğretmenlerden 1711’inin görevden açığa alınması.

YİRMİNCİ YÜZYIL DOKUZUNCU ON YIL

1980.05.Ocak

• Adalet Bakanlığı’nın, siyasal suçlara ilişkin ceza artırımını öngören Türk Ceza Kanunu (TCK) değişiklik tasarısının Başbakanlığa sunması.

1980.06.Ocak

• Türkiye Emekçi Partisi (TEP) Genel Başkanı Mihri Belli’nin tutuklanması.

Adam öldürmekten hükümlü 3 ülkücü mahkûmun Yozgat Cezaevi’nden kaçması.

1980.22.Ocak

• Güvenlik güçleri arama yapmak için TARİŞ (İzmir, İncir, Üzüm, Pamuk ve Zeytinyağı Tarım Satış Kooperatifleri Birliği) işletmelerine girmek istedi; 50 kişi yaralandı, 600 işçi gözaltına alındı. TARİŞ’e bağlı işyerlerinde işçiler direnişe geçti.

1980.24.Ocak

• Süleyman Demirel hükümetinin ekonomik istikrar programının açıklanması. (Bu program Türkiye ekonomisinde yeniden yapılanma dönemini başlattı. ilk olarak Türk Lirası yüzde 48,9 devalüe edildi.)

1980.25.Ocak

• Başbakan Süleyman Demirel’in azınlık hükümetinin görevde olduğu 73 günde politik nedenlerle 497 kişinin öldürüldüğü, 779 kişinin yaralandığı ve 72 soygun olayının yaşanmış olduğu açıklandı.

1980.30.Ocak

• Yabancı bankaların Türkiye’de şube açmaları Yabancı Sermaye ile ilgili kanun kapsamına alınması. (Yabancı banka şubelerine kârlarını transfer etme hakkı tanındı.)

1980.31.Ocak

• Tariş’te işçilerin direnişinın bitmesi. (İşçiler işbaşı yaptılar. 22 Ocak’ta güvenlik güçleri arama yapma gerekçesiyle Tariş işletmelerine girmek istemiş, 600 işçi gözaltına alınmıştı.)

Şubat

• İstanbul’da zamlara tepki gösteren halkın bilet almadan vapura binmesi.

Şubat

• İllegal Türkiye Devrimci Komünist Partisi’nin (TDKP) kurulması.

Şubat

• İstanbul’da dur uyarısına uymayan bir Fransız turistin polis tarafından öldürülmesi.

1980.04.Şubat

• Bani Sadr’ın İran devlet başkanı olması.

1980.08.Şubat

• Tariş işçilerinin işletmenin bazı bölümlerini işgal etmesi.

• Çiğli İplik Fabrikası’nda işçilerin fabrika kapılarını kapatarak barikat kurması.

• İzmir’de 55 bin işçinin 1 günlük işi bırakma eylemi yapması. (Eylem yapan işçiler Devrimci İşçi Sendikaları Konfederasyonu DİSK’e bağlı sendikalara üyeydiler.)

1980.10.Şubat

• 8 Şubat günü Çiğli İplik Fabrikası’nda 1500 işçi kapıları kapatarak barikat kurmuştu. Bu gün polis işçilere müdahale etti; 15 kişi yaralandı, 500 kişi gözaltına alındı.

1980.14.Şubat

• On bin jandarma komandosu ve çok sayıda polisin Çiğli İplik Fabrikası’ndaki işçi direnişine müdahale etmesi. (Operasyona keşif uçakları ve helikopterler de katıldı.)

• Genelkurmay Başkanı Orgeneral Kenan Evren’in dış düşmanla değil, iç düşmanla uğraşmakta olduklarını söylemesi: “Diyeceksiniz ki; sıkıyönetime rağmen niye bunların hakkından gelemiyorsunuz?”

Şubat

• Tekel’de ve tekstil işkolunda grevlerin başlaması.

Şubat

• Afganistan’ın başkenti Kâbil’de Sovyetler Birliği karşıtı ayaklanmalar üzerine sıkıyönetim ilan edilmesi.

• Danıştay’ın polis memurlarının örgütü Pol-Der’le ilgili kapatma kararını durdurması. (Danıştay dernek kapatma ve yasaklama kararını idarenin alamayacağını belirtti.)

1980.25.Şubat

• Bedelli askerliğin kabul edilmesi. (Yurt dışındaki işçiler 20 bin mark ödedikleri takdirde askerlik yapmayacaklar.)

1980.01.Mart

• Hacı Ali Demirel ve oğlu Yahya Demirel hakkında döviz kaçakçılığı suçundan yeni bir dava açılması. (Sanıklar hakkında 1 yıldan 5 yıla kadar hapis cezası isteniyor.)

1980.03.Mart

• Eski Hatay Cumhurbaşkanı Tayfur Sökmertin İstanbul’da ölmesi. (Tayfur Sökmen, İskenderun Sancağı’nın Fransızlar tarafından işgali üzerine bölgede ilk Kuvay-i Milliye direniş hareketini örgütleyenler arasındaydı.)

Mart

• Zile’de okul öğrencileri arasında çıkan çatışmanın, halkın da katılmasıyla büyümesi.

• CHP’li ve Alevi olarak bilinen Zilelilere ait çok sayıda işyerinin MHP sempatizanları ve gericiler tarafından tahrip edilmesi. (CHP ilçe başkanı yazıhanesinde vurularak ağır yaralandı.)

Mart

• Maliye Bakanı İsmet Sezgindin basına yaptığı bir açıklamada dünyada yiyecek maddesi ithal etmeyen birkaç ülkesinden biri olan Türkiye’nin bu özelliğini Cumhuriyet tarihinde ilk defa bu yıl kaybettiğini söylemesi.

1980.11.Mart

• İkinci Dünya Savaşı sırasında anti faşist yayınları ile demokrasi mücadelesine önemli katkısı olan Tan Gazetesi’ni çıkaran, Cumhuriyet’in ilk basın yayın genel müdürlerinden Zekeriya Sertel’in ölmesi.

1980.15.Mart

• Cumhuriyet Halk Partisi Genel Başkanı Bülent Ecevit’in, “Demirel kendini Ayetullah sanıyor” demesi.

• 33 hükümlü ve tutuklunun tünel kazarak Van Cezaevi’nden kaçması. (Kaçaklardan 16’sı bir gün sonra yakalandı.)

1980.21.Mart

• ABD Başkanı Jimmy Carter’ın ABD Olimpiyat Takımı’na 1980 Moskova Yaz Oyunlarına Afganistan’a Sovyetler Birliği’nin müdahalesini boykot amacıyla katılmayacaklarını bildirmesi.

1980.28.Mart

• Kayseri’nin Develi ilçesine bağlı Ayvazhacı köyünde, sel nedeniyle meydana gelen toprak kayması sonucunda 60 kişinin ölmesi.

1980.01.Nisan

• May Yayınları sahibi Mehmet Ali Yalçın’ın yayıncıların kağıt sorunuyla ilgili olarak Ankara’da Sanayi ve Teknoloji bakanıyla görüşürken kalp krizi geçirerek ölmesi.

1980.06.Nisan

• Tiyatro sanatçısı Mehmet Karaca’nın İstanbul’da ölmesi.

1980.11.Nisan

• Yazar Ümit Kaftancıoğlu’nun İstanbul’da öldürülmesi. (Kaftancıoğlu, İstanbul Radyosu eğitim-kültür yayınlarında programcıydı. Romanlarında, Doğu Anadolu Bölgesi’ni anlatan yazar insanın insanla ve doğayla mücadelesine önem verdi.)

1980.15.Nisan

• Eksistansiyalizm (varoluşçuluk) akımının önderlerinden olan düşünür ve yazar Jean Paul Sartre\n ölmesi.

1980.21.Nisan

• Sağmalcılar Cezaevi’ndeki 23 tutuklunun, cezaevi aracından kaçması.

1980.25.Nisan

• Profesör Sadun Aren’in Sıkıyönetim’ce Ankara’da gözaltına alınması.

1980.30.Nisan

• Prenses Beatriks’in Hollanda Kraliçesi olması.

1980.04.Mayıs

• Yugoslavya Devlet Başkanı Mareşal Tito’nun 87 yaşında ölmesi.

1980.27.Temmuz

• Devrik İran Şahı Rıza Pehlevi’nin Kahire’de bir hastahanede ölmesi.

1980.12. Eylül

• Türkiye’de Genelkurmay Başkanı Kenan Evren ile, Kara Kuvvetleri, Hava Kuvvetleri, Deniz Kuvvetleri ve Jandarma Genel Komutanlarının önderliğindeki askeri birliklerin faşist bir darbe düzenleyerek cumhuriyetin tüm kurumlarını kapatması, kişi hak ve özgürlüklerini kaldırması.

1980.22.Eylül

• İran’daki anti-Amerikancı uygulamaları ve gelişmeleri yok etmek amacıyla, ABD’nin desteklediği Irak’ın İran’a karşı saldırıya geçmesi.

1980.23.Eylül

• İran savaş uçaklarının Irak’ın petrol bölgelerini bombalaması.

1980.04. Ekim

• 12 Eylül’le birlikte gözaltına alınan TDKP militanlarından Hasan Asker Özmen’in, Ankara’da işkencede öldürülmesi.

1980.08.Ekim

• Devrimci öğrenci Nejdet Adalı’nın idam edilmesi. (Bu 12 Eylül faşist askeri rejiminin ilk idamıydı.)

1970.12.Ekim

• Türkiye’de nüfus sayımının yapılması. (Nüfus 44.736.957 kişi, yoğunluk kilometrekareye 58 kişi olarak saptandı.)

1980.14.Ekim

• Gözaltına alınan TDKP militanlarından, Ekrem Ekşi’nin işkencede katledilmesi.

1980.30.Ekim

• Bülent Ecevit’in, Cumhuriyet Halk partisi genel başkanlığından istifa etmesi.

1980.04. Kasım

• Cumhuriyetçi aday, sinema oyuncusu Ronald Regan’ın ABD Başkanı seçilmesi.

1980.07.Kasım

• Türkiye’de Toplu suçlarda gözaltı süresinin 30 günden 90 güne çıkarılması.

1980. 08. Kasım

• Yazar Muzaffer Erdost ve kardeşi yayıncı İlhan Erdost’un gözaltına alınması.

1980.11.Kasım

• İstanbul Sıkıyönetim Komutanlığı’nın, Cumhuriyet Gazetesi’ni ikinci bir emre kadar kapatması.

1980.12. Kasım

• 12 Eylül faşist darbesi sonrası ilk iki ayda çoğunluğu solcu ve demokrat 7,945 kişinin gözaltına alındığının açıklanması.

1980.13.Kasım

• Alpaslan Türkeş ve Necmettin Erbakan\n seçim yasasına muhalefetten 2’şer ay hapse mahkûm olması

• 17 yaşında olmasına rağmen genç devrimci Erdal Eren’in idam cezasına çarptırılması. (Eylemi sırasında yaşı nedeniyle cezai yeterliliği olmayan Erdal Eren’in yaşı idam edilmeden önce mahkemece büyültüldü.)

1980.17.Aralık

• Avustralya, Türkiye’nin Sidney Başkonsolosu Şarık Arıyak ve koruma polisi Enver Sevefin silahlı saldırı sonucu öldürülmesi. (Saldırıyı, Ermenistan’ın Kurtuluşu İçin Gizli Ermeni Ordusu, (ASALA) üstlendi.)

1980.17.Aralık

• Türkiye’de İstanbul Şehir Tiyatroları’nda çalışmaları sakıncalı görülen 38 sanatçının işine son verilmesi.

1980.18.Aralık

• Devrimci İşçi Sendikaları Konfederasyonu’nun, (DİSK) İstanbul davasının başlaması. (Davada 1477 sanık vardı.)

1980.23.Aralık

• Ankara’daki Mısır Büyükelçiliği’ni basan 4 Filistinli gerillanın idama mahkûm edilmesi.

1980.27.Aralık

• İstanbul’da Devrimci İşçi Sendikaları Konfederasyonu, Genel Başkan Abdullah Baştürk ve Genel Sekreter Fehmi Işıklafla beraber 68 sendikacının tutuklanması.

1980.30.Aralık

• Türkiye’de yıllık enflasyonun yüzde 106’ya yükselmesi.

1980.31.Aralık

• Polonya’da işçi sendikalarının Dayanışma Hareketi içinde birleşmesi.

1981

1981.01.Ocak

• Yunanistan’ın Avrupa Topluluğu’nun onuncu üyesi olarak üyeliğe kabul edilmesi.

1981.06.Ocak

• Devrimci İşçi Sendikaları Konfederasyonu (DİSK) davasında gözaltında tutulan 39 kişiden 15’inin tutuklanması. (Tutuklananlar arasında DİSK Genel Başkanı Kemal Nebioğlu da var.)

1981.20.Ocak

• Sinema oyuncusu Ronald Regan\n ABD’nin Kırkıncı Devlet Başkanı olarak yemin etmesi ve resmen göreve başlaması.

• İstanbul Sıkıyönetim Mahkemesi’nin 223 Devrimci İşçi Sendikaları Konfederasyonu üyesinin tutuklanmasına karar vermesi.

1981.21.Ocak

• Ankara Cumhuriyet Savcı Yardımcısı Doğan Öz’ü öldürmekten sanık MHP sempatizanı sağ eylemci İbrahim Çiftçi’nin, Ankara Sıkıyönetim Mahkemesi’nce üçüncü kez ölüm cezasına çarptırılması.

• 444 gündür Tahran’da İranlı İslamcı militanlar tarafından rehin tutulan Amerikalıların serbest bırakılması.

1981.22.Ocak

• İstanbul Sıkıyönetim Komutanlığı’nca gözaltına alınan Milliyetçi İşçi Sendikaları Konfederasyonu (MİSK) yöneticilerinin tümünün serbest bırakılması.

1981.28.Ocak

• Yakın dönem Türk yazınının önemli şairlerinden Özdemir Asaf’ın ölmesi.

Şubat

• Milli Güvenlik Konseyi’nin (MGK), eski Sosyal Güvenlik Bakanı Hilmi İşgüzardı Yüce Divan’a sevketmesi. (Hilmi İşgüzar yolsuzlukla suçlanıyordu ve o güne kadar Yüce Divan’a sevkedilen altıncı bakan oldu.)

Şubat

• Gazeteci Şükrü Doğan Yurdakul’un 7,5 yıl hapse mahkûm olması.

• Gro Harlem Brundtland\n Norveç’in ilk kadın başbakanı olması.

Şubat

• İngiltere’de Margaret Thatcher’ın İngiltere’de özelleştirme çalışmalarının hızlandırıldığını açıklaması.

1981.06.Şubat

• İstanbul Emniyet Müdür Muavini Mahmut Dikler’in, uğradığı silahlı saldırıda öldürülmesi.

1981.09.Şubat

• Polonya’da Komünist Parti’nin Pinkowskiyi başbakanlıktan alması. (Yerine Komünist Parti tarafından General Wojciech Witold Jaruzelski’yi getirildi.)

Şubat

• Genelkurmay Sıkıyönetim Askeri Hizmetler Koordinasyon Başkanlığı’nın 5 sanatçıya “teslim ol” çağrısı yapması. (“Teslim ol” çağrısı yapılan sanatçılar Cem Karaca, Melike Demirağ, Şanar Yurdatapan, Sema Poyraz ve Selda Bağcan’dı.)

• Kapatılan MHP Genel Başkanı Alpaslan Türkeş’in, savcılıkta ifade vermesi. (Adam öldürmeyi azmettirdiği iddia edilen Alpaslan Türkeş, kapatılan Milliyetçi Hareket Partisi teşkilatının her türlü şiddet hareketine ve adam öldürmeye karşı olduğunu söyledi.)

Şubat

• İstanbul Sıkıyönetim Komutanlığı Askeri Mahkemesi’nin, şarkıcı Cem Karaca, Melike Demirağ, Şanar Yurdatapan, Sema Poyraz ve Selda Bağcan hakkında gıyabi tutuklama kararı vermesi.

1981.14.Şubat

• Türk Vatandaşlığı Kanunu’nda bazı değişiklikler yapan yasanın Milli Güvenlik Konseyince kabul edilmesi.

1981.16.Şubat

• Genelkurmay Sıkıyönetim Askeri Hizmetler Koordinasyonu Başkanlığı’nın bir bildiri yayımlaması.

• Aralarında Abdullah Öcalan ve Kemal Burkayhn da bulunduğu 45 kişinin 19 Mart tarihine kadar yurda dönmeleri çağrısında bulunulması.

• Türkiye İşçi Partisi Genel Başkanı Behice Boran’ın 8 yıl 9 ay hapse mahkum edilmesi. (Behice Boran Kasım 1980’den beri yurtdışında bulunuyordu.)

Şubat

• İspanya’da darbe girişimi olması. (Yarbay Tejero parlamentoyu bastı, parlamenterleri 18 saat rehin tuttu; darbe girişimi İspanya Kralı’nın müdahalesiyle önlendi.)

Şubat

• MSP Genel Başkanı Necmettin Erbakan ve 33 arkadaşı hakkında dava açılması. (Savcı Necmettin Erbakan için 36 yıl hapis istedi. Dava 1983 yılında sona erdi. Necmettin Erbakan laikliğe aykırı hareketten 4 yıl hapis, 1 yıl 4 ay sürgün cezası aldı.)

1981.03.Mart

• İstanbul Sıkıyönetim Komutanlığı’nın Askeri Savcılığı DİSK Genel Başkanı Abdullah Baştürk’e işkence yapıldığı iddialarının asılsız olduğunu bildirmesi.

• Ankara Sıkıyönetim Komutanlığı’nca yürütülen MHP ve yan kuruluşlarıyla ilgili soruşturmalarda 36 cinayetin aydınlatıldığının açıklanması.

1981.04.Mart

• 74 sanıklı Dev-Yol davasına Ankara Sıkıyönetim Komutanlığı Mahkemesi’nde başlanması.

• Türkiye’nin Paris Çalışma Ateşesi Reşat Moralı’nın Ermeni örgütü Asala militanlarının saldırısı sonucu hayatını kaybetmesi. (Olayda ağır yaralanan din görevlisi Tecelli Arı da bir gün sonra öldü.)

1981.05.Mart

• İstanbul Sıkıyönetim Mahkemesi’nin yasadışı örgüt kurmak ve komünizm propagandası yapmak suçundan 7 Türkiye İşçi Partisi yöneticisini tutuklaması.

1981.06.Mart

• Yunanistan’ın Ege hava sahasındaki bazı kısıtlamaları kaldırdığını açıklaması.

1981.11.Mart

• Mehmet Ali Ağca’nın İran’a kaçmasına yardımcı olduğu ileri sürülen MHP sempatizanı Timur Selçuklun Erzurum’da yakalanması.

1981.14.Mart

• Başbakan Bülent Ulusu’nun bugün yaptığı basın toplantısında altı ayda 6 bin 223 kişinin gözaltına alındığını, bugüne kadar da 16 bin 888 kişinin hüküm giydiğini bildirmesi.

1981.15.Mart

• Genelkurmay Başkanlığı’nın, aralarında Mehmet Ali Ağca’nın da bulunduğu 43 kişinin 17 Mart günü saat 17.00’ye kadar teslim olmamaları halinde vatandaşlıktan çıkarılacağını duyurması.

1981.17.Mart

• Onur Yayınları yönetmeni İlhan Erdost’un, Mamak Askeri Cezaevi’nde öldürülmesi ile ilgili davanın Sıkıyönetim Mahkemesi’nde görülmeye başlanması.

1981.19.Mart

• Ankara’da bir inzibat erini öldürme iddiasıyla yargılanan Erdal Eren’in ölüm cezasına çarptırılması. (Erdal Eren’in infazı 18 yaşından küçük olduğuna ilişkin kemik raporu nedeniyle de tartışmalara yol açtı.)

1981.20.Mart

• Arjantin’in eski başkanı İsabel Peron’un rüşvet suçundan 8 yıl hapis cezasına çarptırılması.

• Milli Güvenlik Konseyi’nin vergi cezalarında yüzde 90 indirim yapması.

1981.26.Mart

• Sosyal Güvenlik Eski Bakanı Hilmi İşgüzar ve 15 sanığın Yüce Divan’da yargılanmaya başlanması. (Yüce Divan Hilmi İşgüzarı 27 Mart’ta tutuklattı.)

1981.30.Mart

• ABD Başkanı Ronald Regan\n Washington’da düzenlenen suikastta yaralanması.

1981.01.Nisan

• Milli Güvenlik Konseyi’nin emniyet mensuplarıyla çarşı ve mahalle bekçilerinin dernek kurmasını yasaklaması.

1981.02.Nisan

• İstanbul Sıkıyönetim Askeri Savcılığının, DİSK Genel Başkanı Abdullah Baştürk ve 149 arkadaşı hakkında “işçileri siyasi mahiyette yasadışı greve teşvik ettikleri ve Sıkıyönetim Komutanlığı’nın emirlerini dinlemedikleri” gerekçesiyle dava açması.

Nisan

• Cumhuriyet Halk Partisi eski Genel Başkanı Bülent Ecevit’in, Arayış dergisinde yayımlanan “İşkence” başlıklı yazısından dolayı sıkıyönetim savcılığında ifade vermesi.

Nisan

• Milli Güvenlik Konseyi’ne verilen raporda Güneydoğu Anadolu Bölgesi’nde silah yüklü 63 TIR’ın kaybolduğunun belirtilmesi.

1981.15.Nisan

• 58 TÖB-DER yöneticisi öğretmen hakkında dava açılması.

• 80 sanıklı Türkiye İşçi Partisi Davası’nın İstanbul’da başlaması.

1981.21.Nisan

• Uluslararası Af Örgütü heyetinin, eski Cumhuriyet Halk Partisi Genel Başkanı Bülent Ecevifle görüşmesi.

1981.23.Nisan

• Milli Güvenlik Konseyi’nin, eski Gümrük ve Tekel Bakanı Tuncay Mataracı’nın bakanlığı sırasında yolsuzluklar yaptığı savıyla Yüce Divan’a sevkine karar vermesi.

1981.10.Mayıs

• Fransa’da yapılan Cumhurbaşkanlığı seçimlerinde sosyalist aday François Mitterand’ın, Valery Giscard d’Estairti yenilgiye uğratması.

1981.13.Mayıs

• Papa John Paul Ifnin Roma’nın St. Peter’s Alanında MHP sempatizanı ülkücü Mehmet Ali Ağca tarafından tabancayla vurularak yaralanması.

1981.06.Ekim

• Mısır Devlet Başkanı Enver Sedat’ın siyasal İslamcı bir grup tarafından öldürülmesi.

1981.14.Ekim

• Enver Sedat’ın yardımcısı Hüsnü Mübarek’in Mısır Devlet Başkanı olması.

1981.16.Ekim

• Cuntacı generallerden oluşan Milli Güvenlik Konseyi’nin bütün siyasal partileri kapatması. (Partilerin mal varlıkları Hazine’ye devredildi.)

1981.22.Ekim

• 12 Eylül darbesinin Anayasayı hazırlamak amacıyla üyelerini belirlediği Danışma Meclisi’nin ilk toplantısını yapması.

1981.29.Ekim

• DİSK’in kurucusu ve Lastik-İş eski Genel Başkanı Rıza Kuas’ın ölmesi.

• Rıza Kuas’ın, Sendikal harekete 1949 yılında başlaması. (1961 yılında TİP’in kurucuları arasında da yeralan Kuas, 1965 ve 1969 yıllarında iki kez milletvekilliği yaptı.)

1981.04.Kasım

• Milli Güvenlik Konseyi, Yüksek Öğretim Kanununu onaylanması. (Yükseköğretim Kurulu olan YÖK, daha sonra bu kanuna göre kuruldu.)

1981.06.Kasım

• 12 Eylül askeri darbesinden sonra Milli Güvenlik Konseyi tarafından oluşturulan Yüksek Öğretim Kurulu (YÖK) Yasası’nın, Milli Güvenlik Konseyi tarafından yürürlüğe konulması.

1981.13.Kasım

• Milli Güvenlik Konseyi erken emekliliği teşvik eden yasayı onaylaması. (İsteyen memur 20 yılda emekli olabilecek.)

1981.16.Kasım

• Eski Başbakan Nihat Erim ve İstanbul Emniyet Müdür Muavini Mahmut Diklefi öldürmekten sanık 6 Dev-Sol militanının idama mahkum olması.

1981.17.Kasım

• Milliyetçi Hareket Partisi davasında Alpaslan Türkeş’in “Ben faşist değil, Atatürkçüyüm” demesi.

1981.27.Kasım

• Ankara’da 901 öğretim üyesinin Yükseköğretim Kanunu’na karşı çıkması.

1981.02.Aralık

• Hülya Koçyiğitin, Fransa’da düzenlenen 3 Kıta Film Festivali’nde “en iyi kadın oyuncu” ödülünü alması. (Koçyiğite bu ödül “Kurbağalar” filmdeki rolüyle verilmişti.)

1981.02.Aralık

• İstanbul Teknik Üniversitesi’nden 450 öğretim üyesi, Yüksek Öğretim Kanunu’na karşı açıklama yapması.

1981.03.Aralık

• Bülent Ecevit’in, dört aylık hapis cezasını çekmek üzere Ankara Merkez Kapalı Cezaevi’ne konulması.

1981.04.Aralık

• Danışma Meclisi Başkanı Sadi İrmaktın “Askerler kışlaya dönmenin hasreti içinde” demesi.

1981.05.Aralık

• Türk Milli Basketbol Takımı’nın Sofya’da Yunanistan’ı 93-80 yenerek Balkan Şampiyonu olması.

1981.09.Aralık

• Sinema sanatçısı Tarık Akan’ın yargılanması. (Sanatçının Almanya’da Türkiye aleyhine propaganda yaptığı iddia ediliyordu.)

1981.13.Aralık

• Polonya’da General Wojciech Witold Jaruzelski’nin, sıkıyönetim ilan etmesi. (14 bin Dayanışma Sendikalı işçi tutuklandı.)

1981.17.Aralık

• Polonya polisinin gösteri yapan işçilerin üzerine ateş açması. (7 işçi öldürüldü.)

1981.25.Aralık

• Ankara Sıkıyönetim Mahkemesi Tüm Öğretmenler Birleşme ve Dayanışma Derneği, (TÖB-DER)’i kapatması. (Savcılık, (TÖB-DER)’in “Marksist-Leninist bir düzeni amaçladığı”nı iddia etti.)

1982

1982.04.Ocak

• Organ nakli yasasının Danışma Meclisi’nde kabul edilmesi.

• Çoğunluğu sosyalist, sosyal demokrat ve ilerici olan 100 bin kişinin yurtdışına çıkışının yasaklanması.

1982.08.Ocak

• Yılmaz Günefin “komünizm propagandası yapmaktan” gıyabında 7,5 yıl hapse mahkum edilmesi.

1982.28.Ocak

• Türkiye’nin Los Angeles Başkonsolosu Kemal Arıkan\n öldürülmesi. (Saldırıyı “Ermeni Katliamı Adalet Komondoları” örgütü üstlendi.)

• İdam hükümlü firari MHP sempatizanı sağ eylemci İsa Armağan’ın İran’da tutuklanması.

1982.12.Şubat

• Milli Güvenlik Konseyi’nin (MGK) feshedilen partilerin yöneticileri dışında kalanların hazırlanan anayasa taslağı ile ilgili görüş açıklamalarına izin vermesi.

1982.27.Şubat

• Barış Derneği’nin 44 yöneticisinin tutuklanması. (İstanbul Barosu Başkanı avukat Orhan Apaydın, Türk Tabibler Birliği Merkez Konseyi Başkanı Erdal Atabek de tutuklananlar arasındaydı)

1982.01.Mart

• Erol Toy’un, “Aydınımız, İnsanımız, Devletimiz” adlı kitabının basımı ve dağıtımının yasaklanması.

1982.03.Mart

• Türkiye’de 30 günden çok tutuklanan işçinin işine son verilebileceğinin kararlaştırılması.

1982.10.Mart

• Arjantin’de bir darbe ile iktidara gelen askeri faşist cuntaya karşı, ülkenin birçok kentinde sokaklara dökülen emekçiler ve gençler, kitlesel protesto gösterileri düzenlenmesi.

• Bülent Ecevit’in pasaport isteğinin, CHP hakkında savcılık soruşturması yürütüldüğü gerekçesiyle reddedilmesi.

1982.11.Mart

• Kapatılan CHP’nin eski Genel Başkanı Bülent Ecevitin Nevşehir Emniyet Müdürü’ne, “Sen nasıl müdürsün?” diyerek hakaret ettiği iddiasıyla ifadesi alınması.

1982.12.Mart

• 30 idam istemli ve 159 sanıklı İstanbul Dev-Yol davasının başlaması.

1982.13.Mart

• İki kişiyi öldürmekten idama mahkum edilen Türkiye Komünist Emek Partisi’nin (TKEP) üyesi Seyit Konuk, Necati Vardar ve İbrahim Ethem Coşkun isimli üç işçinin idam cezalarının İzmir’de Buca Kapalı Cezaevi’nde infaz edilmesi.

Mart

• 146 idam istemli 428 sanıklı İstanbul Dev-Sol davasının başlaması.

Mart

• Yüce Divan’da rüşvet suçlamasıyla yargılanan eski Gümrük ve Tekel Bakanı Tuncay Mataracı’nın 36 yıl hapis cezasına çarptırılması.

1982.22.Mart

• Yurtdışına kaçan Banker KastellVnin kasasına el konuldu; 70 banker ve banka yöneticisinin yurtdışına çıkışı yasaklandı.

1982.24.Mart

• Bengaldeş’de Genelkurmay Başkanı Hüseyin Muhammed Erşad’ın bir darbe ile devlet başkanlığını ele geçirmesi.

1982.25.Mart

• Tutuklu İsmail Beşikçi’nin, cezaevinden yazdığı bir mektup nedeniyle 10 yıl daha hapis cezası alması.

• Ankara Sıkıyönetim Savcılığı’nın Halkevleri hakkında kapatılma istemiyle dava açılması.

1982.26.Mart

• Dünyanın ilk tüp bebeklerinin Cambridge’de dünyaya gelmesi.

• Yapılan bir araştırma sonucunda bir işçinin, bir kilo et satın almak için 14 saat çalışmak zorunda olduğunun açıklanması.

1982.27.Mart

• İki kişiyi öldürmekten hükümlü MHP sempatizanı sağ görüşlü Fikri Arıkan\n idam cezasının Ankara’da infaz edilmesi.

1982.30.Mart

• İstanbul Kasımpaşa’da çıkan yangında 13 bina yandı, 80 aile açıkta kaldı.

1982.02.Nisan

• Arjantin birliklerinin Falkland Adaları’nı işgal etmesi ve İngiltere’yle Arjantin arasında savaşın başlaması.

1982.03.Nisan

• Birleşmiş Milletler Güvenlik Konseyi’nin Arjantin’den Falkland Adalarını boşaltmasını istemesi.

Nisan

• İngiltere’nin Falkland Adalarının çevresindeki 200 millik bir alanı savaş bölgesi ilan etmesi.

Nisan

• Dokuz yıl önce bugün Uluslararası Mustafa Kemal Paşa (Atatürk) Barış Ödülü’nün Güney Afrikalı lider Nelson Mandeldya verilmesinin kararlaştırılması. Mandela, Türk hükümetine yönelik işkence ve insan hakları ihlali suçlamaları nedeniyle ödülü kabul etmemesi.

1982.10.Nisan

vCumhuriyet Halk Partisi eski Genel Başkanı Bülent Ecevit’in bir Norveç gazetesine verdiği demeci nedeniyle Ankara’da gözaltına alınması.

1982.12.Nisan

• İki gün gözaltında kalan Cumhuriyet Halk Partisi eski Genel Başkanı Bülent Ecevifin serbest bırakılması. Ecevit’in, bir başka demecinden dolayı tekrar gözaltına alınması.

1982.13.Nisan

• Eski sosyal güvenlik bakanlarından Hilmi İşgüzar’ın, yolsuzluk iddialarıyla Yüce Divan’da 9 yıl 8 ay hapse mahkum olması.

Nisan

• 64 idam istemli ve 689 sanıklı Yeni Çeltek Devrimci Yol davasının Amasya’da başlaması.

Nisan

• Cumhuriyet Halk Partisi eski Genel Başkanı Bülent Ecevit’in, Sıkıyönetim Askeri Mahkemesi’nce tutuklanması.

Nisan

• İsrail’in 15 yıl önce işgal ettiği Sina Yarımadası’ndan çekilmeye başlaması.

Nisan

• İsrail’in 15 yıl önce işgal ettiği Sina Yarımadası’ndan çekilmesi.

1982.30.Mayıs

• İspanya’nın NATO’ya girmesi.

1982.13.Haziran

• Suudi Arabistan Kralı Halid’in 69 yaşında ölmesi, yerine ölen kralın kardeşi Prens Fahd’ın Suudi Arabistan Kralı olması.

1982.15.Haziran

• Falkland Adalarındaki Arjantin birliklerinin İngiliz birliklerine teslim olması.

1982.17.Haziran

• Arjantin Devlet başkanı General Leopoldo Galtierinin görevinden uzaklaştırılması.

1982.06. Ağustos

• İsrail uçaklarının Batı Beyrut’u bombalaması.

1982.28.Ekim

• Felipe Gonzalez liderliğindeki sosyalistlerin, İspanya’daki seçimlerde büyük bir zafer kazanması.

1982.30.Ekim

• Gökçeada’dan dışarıya canlı hayvan çıkarma yasağının kaldırılması.

1982.01.Kasım

• Ataol Behramoğlu’nun, Asya-Afrika Yazarlar Birliği’nin Lotus Edebiyat Ödülü’nü kazanması.

Kasım

• Mehmet Ali Ağca’nın Papa’ya suikast girişimindeki suç ortağı olarak aranan Musa Serdar Çelebi’nin Almanya’da tutuklanması.

Kasım

• Türkiye’nin en eski gazetecilerinden Burhan Felektin ölmesi.

Kasım

• Emekli büyükelçi Mahmut Dikerdemte Salvador Allende madalyasının verilmesi. (Dikerdem, madalyayı alamadı, çünkü, Barış Derneği davasından tutukluydu)

Kasım

• 1981 Anayasası için halk oylamasının yapılması. (Anayasa, yüzde 91,3 “evet” oyuyla kabul edildi)

1982.09.Kasım

• 12 Eylül Anayasası’nın, yürürlüğe girmesi. (Buna göre; Milli Güvenlik Konseyi Başkanı ve Devlet Başkanı Kenan Evren Cumhurbaşkanı ilan edildi.)

1982.10.Kasım

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nin bir numaralı adamı olan Leonid BrejneVin 75 yaşında ölmesi.

1982.19.Kasım

• Milli Eğitim Bakanı Hasan Sağlamtın 12 Eylül’den beri bakanlığa bağlı 5.040 kişinin görevine son verildiğini açıklaması.

1982.24.Kasım

• Çalışma Bakanlığı’nın, 12 Eylül’den beri geçen iki yılda bakanlık izniyle 4 bin 172 memurun işine son verildiğini açıklaması.

1982.26.Kasım

• Prof Dr. Sadun Aren’in, İstanbul Sıkıyönetim Mahkemesi’nce Devrimci İşçi Sendikaları Konfederasyonu, DİSK davası sanığı olarak tutuklanması. (Aren, bir kitabından dolayı yargılanmış ve beraat etmişti)

1982.01.Aralık

• Sıkıyönetim Komutanlığı’nın Günaydın Gazetesi’nin yayımını durdurması. (Bir yıl sonra da, İstanbul Sıkıyönetim Komutanlığı Hürriyet gazetesinin basım, yayım ve dağıtımını durdurdu.)

1982.07.Aralık

• Yılmaz Güney’in, bir yazısı nedeniyle gıyabında 7,5 yıl hapse mahkûm edilmesi.

1982. 16 . Aralık

• Barış Derneği Başkanı Mahmut Dikerdem’in tahliye olması.

1982.23.Aralık

• Barış Demeğinin tüm tutuklu sanıkların tahliye edilmesi.

1982.29.Aralık

• Cinayetten yargılanan adli hükümlü Halil Fevzi Uyguntürk, Kâzım Ergün ve Muzaffer Öner’in idam edilmesi.

1982

• Philips ve Sony şirketlerinin kompakt (CD) diski çıkarması.

1983

1983.06.Ocak

• Yazar Osman Şahin’in 1,5 yıllık hapis cezasının Yargıtay’ca onaylanması. (Yazar “Bölücülük” iddiasıyla yargılanmıştı.)

• 10 kişinin Bakanlar Kurulu kararıyla vatandaşlıktan çıkarılması. (Bunlar arasında Yılmaz Güney ve Cem Karaca da var.)

1983.12.Ocak

• 261 sanık hakkında idam cezası istenen 759 sanıklı Fatsa DEV-YOL davasının Amasya’da başlaması. (İdamı istenenler arasında belediye eski başkanı Fikri Sönmez de bulunuyor.)

1983.14.Ocak

• Cumhurbaşkanı Orgeneral Kenan Evren’e fahri profesörlük ve İstanbul Üniversitesi Hukuk Fakültesi’nin fahri hukuk doktorluğu unvanlarının verilmesi.

1983.16.Ocak

• Türk Hava Yolları’nın “Afyon” uçağı Ankara’da düştü; 47 yolcu öldü.

1983.21.Ocak

• İstanbul Belediyesi eski Başkanı Ahmet İsvan\n tahliye edilmesi. (Ahmet İsvan, Devrimci İşçi Sendikaları Konfederasyonu (DİSK) davasında yargılanmaktaydı.)

1983.24.Ocak

• Birinci Ordu ve İstanbul Sıkıyönetim Komutanlığının Cumhuriyet Gazetesi’nin basımı, yayımı ve dağıtımını yasaklaması. (Nadir Nadi ve yazı işleri müdürü Okay Gönensin hakkında dava açıldı.)

1983.28.Ocak

• Ermeni militan Levon Ekmekçiyan\n Ankara Kapalı Cezaevi’nde idam edilmesi. (Levon Ekmekçiyan dokuz kişinin öldüğü Esenboğa baskınını gerçekleştirmekten yargılanmıştı.)

1983.29.Ocak

• Sol görüşlü Ramazan Yukarıgöz, Ömer Yazgan, Erdoğan Yazgan ve Mehmet Kamburun İzmit’te idam edilmesi.

1983.30.Ocak

• Nijerya hükümetinin, bir milyondan fazla Ganalı ve 700 bine yakın Batı Afrikalı işçiyi sınır dışı etmesi.

1983.05. Şubat

• Adi suçtan hükümlü Rıdvan Karaköse, Cavit Karaköse ve Süleyman Karaköse’nin Akşehir’de idam edilmesi.

1983.09.Şubat

• Sendikalar Kanunu ile Toplu Sözleşme, Grev ve Lokavt Kanunu’nda önemli değişiklikler yapılması.

1983.14.Şubat

• Danıştay, ameliyat olarak cinsiyet değiştiren şarkıcı Bülent Ersoy’un hukuken erkek olduğuna ve dolayısıyla gazinolarda ancak erkek kıyafetiyle sahneye çıkabileceğine karar vermesi.

1983.15.Şubat

• Türkiye Radyo ve Televizyon Kurumu (TRT) Genel Müdürü Macit Akman, renkli TV deneme yayınlarının haftada iki saatten dört saate çıkarıldığını belirtmesi ve 1 Temmuz 1984’den itibaren tamamen renkli yayına geçileceğini söylemesi.

• Gazi Üniversitesi öğretim üyesi Doçent Yalçın Küçük’ün 7,5 yıl hapse mahkum olması. (Yalçın Küçük “Bir Yeni Cumhuriyet İçin” adlı kitabından yargılanmaktaydı.)

1983.17.Şubat

• Dört Filistinli gerillanın Ankara 1. Ağır Ceza Mahkemesi’nce yeniden ikişer kez ölüme mahkum edilmesi. (Filistinli gerillalar Mısır’ın Ankara Büyükelçiliği’ni basarak iki güvenlik görevlisini öldürüp içeridekileri 45 saat rehin tutmuşlardı.)

1983.24.Şubat

• Adi suçtan hükümlü Fatih Laçingil ile Faik Güngörmez’in idam edilmesi.

Mart

• “Hakkari’de Bir Mevsim” adlı Türk filminin Berlin Film Şenliği’nde 4 ödül alması. (Berlin Film Şenliği’nde en çok ödül alan birkaç filmden biri olarak sinema tarihine geçti.)

Mart

• Kapatılan Adalet Partisi’nin Samsun Milletvekili ve Ulaştırma eski Bakanı Hüseyin Özalp ile Sinop’un Erfelek ilçesi belediye eski başkanı Orhan Altay hakkında toplu silah kaçakçılığı yaptığı iddiasıyla dava açılması.

Mart

• Siyasi Partiler Kanunu tasarısının, Danışma Meclisi’nde kabul edilerek Milli Güvenlik Konseyi’ne gönderilmesi. (Tasarıya göre siyasi partilere devlet yardımı yapılacak. Mecliste grup kurmak için gereken milletvekili sayısı 10’dan 20’ye yükseltildi.)

Mart

• Ankara Sıkıyönetim Komutanlığı 2 No’lu Askeri Mahkemesi’nde görülmekte olan DEV-SOL davasının sonuçlanması. (9 sanık 6 ay ile 10 yıl arası hapis cezasına çarptırıldı, 14 sanık beraat etti.)

Mart

• Eski Başbakan Yardımcısı Turgut Özal’ın basına yaptığı bir açıklamada, “Türk sanayiini bu denli korumak ve fiyatların bu kadar yükselmesine izin vermek yanlıştır. Türk halkı sanayinin bugüne gelmesine çok yardım etmiştir.” demesi.

• Resmi verilere göre son üç yılın fiyat artışlarının % 250 dolayında gerçekleşmesi. (En çok artış KİT ürünlerinde oldu.)

Mart

• Zonguldak Kandilli Armutçuk’taki maden ocağında büyük bir grizu patlaması olması. (Bu sırada ocakta 406 işçi bulunmaktaydı. Kazada 102 işçi öldü. Kaza Türk madencilik tarihinin en büyük faciası olarak tarihe geçti.)

1983.09.Mart

• Türkiye’nin Belgrat Büyükelçisi Galip Balkar’ın, iki saldırgan tarafından yaralanması. (Büyükelçi iki gün sonra öldü. Saldırıyı Ermeni Soykırımının Adalet Komandoları ve ASALA örgütü üstlendi.)

• Görevini kötüye kullanmaktan Yüce Divan’da yargılanmakta olan Bayındırlık eski Bakanı Selahattin Kılıç\n beraat etmesi.

1983.11.Mart

• THKP-C Kurtuluş davasına İstanbul Sıkıyönetim Komutanlığı 2 No’lu Askeri Mahkemesi’nde başlanması.

1983.12.Mart

• Osmanlılar zamanında yapılan Hamidiye suyu ihracından bu yana ilk kez su ihraç etmeye başlanması. (İzmir’den Birleşik Arap Emirlikleri, Kuveyt ve Suudi Arabistan’a su ihracı başladı.)

1983.13.Mart

• Cumhurbaşkanı Orgeneral Kenan Evren’in Antakya ve Mersin’de halka hitap ederek yaptığı konuşmada “Eski partilerin hemen hemen aynı kişilerle, yalnız iki isim değiştirerek, yeniden hortlamalarına müsaade edemeyiz” demesi.

• Beyler Beyi’nde restore edilmekte olan tarihi İsmail Hakkı Efendi Yalısı’nın gece çıkan yangında tamamen yanması. (Yalının yanındaki 205 yıllık Beyler Beyi Camii’nin kubbesi de tümüyle yandı.)

1983.14.Mart

• Devlet Güvenlik Mahkemeleri’nin kurulmasını öngören yasa tasarısının Danışma Meclisi’nde kabul edilmesi. (Tasarıya göre 8 ilde DGM kurulacak.)

• İstanbul Sıkıyönetim Komutanlığı 3 No’lu Askeri Mahkemesi’nde Ülkücü Gençlik Derneği üyesi 16 sanık hakkında açılan davada sanıkların 15’i için idam cezası istenmesi.

1983.17.Mart

• Vatandaşlıktan çıkarılan Yılmaz Güney’in, başka bir yazısı nedeniyle gıyabında 7,5 yıl hapse mahkum olması.

1983.21.Mart

• Yeni bir İmar Affı Yasası’nın yürürlüğe girmesi.

1983.24.Mart

• Erken emeklilik yasasının, Danışma Meclisi’nde reddedilmesi.

1983.30.Mart

• Adi suçtan hükümlü Mustafa Başaran ile Hüseyin Üye’nin idam edilmesi.

1983.04.Nisan

• Cumhuriyet Halk Partisi’nin eski genel başkanı Bülent Ecevit’e yurtdışına çıkış izninin verilmesi. (Ecevit böylece Sosyalist Enternasyonal toplantısı için Portekiz’e gidebildi.)

1983.12.Nisan

• ABD’de siyah Harold Washington’un, Chicago Belediye Başkanlığına seçilmesi.

1983.15.Nisan

• İstanbul Sıkıyönetim Komutanlığı’nın vatandaşlıktan çıkarılan Yılmaz Güney ve Cem Karacdya ait her türlü eserin basım, yayım, dağıtım ve bulundurulmasını yasaklaması.

1983.18.Nisan

• Lübnan’daki ABD askeri varlığını protesto etmek amacıyla Beyrut’taki ABD elçiliğine düzenlenen intihar saldırısında bombacının da aralarında bulunduğu 63 kişinin yaşamını yitirmesi. Elçilik binasının tümüyle yıkıldı. (Ölenlerin 17’si Amerikalı.)

1983.25.Nisan

• Askeri yönetimin hazırladığı ve siyasal alandaki çalışmalara yurttaş katılımını önemli ölçüde kısıtlayan Siyasal Partiler Kanunu’nun Resmi Gazete’de yayımlanarak yürürlüğe girmesi.

1983.16.Haziran

• Yuri AndropoVun SSCB Devlet Başkanı seçilmesi.

1983.19.Ekim

• Türk Dil Kurumu’nun (TDK) 12 Eylül askeri yönetimi tarafından kapatılması. (TDK, Türkiye Cumhuriyeti’nin Kemalist kadrolarının rejimlerini ideolojik ve dil alanında da donatacak olan kurumlara duydukları gereksinmenin ürünü olarak ilk kez 1932’de kurulmuştu.)

1983.22.Ekim

• 1903’te Mardin’in Gercüş ilçesinde doğan Asıl adı Şehmuz olan Kürt şair Cigerxwin,in ölmesi.

1983.22.Ekim

• Batı Almanya ve Fransa’da bir milyon 500 bin kişinin nükleer karşıtı protesto gösterisi yapması.

1983.22.Ekim

• Yönetmen Ömer Kavurdun “Yusuf ile Kenan” filminin Milano’da altın madalya alması.

• Beyrut’ta Amerikan ve Fransız barış gücü karargahlarına patlayıcı yüklü kamyonlarla intihar saldırısı yapılması. (241 Amerikan deniz piyadesi ve 58 Fransız paraşütçü öldü.)

1983.29.Ekim

• Milliyetçi Demokrasi Partisi (MDP) Genel Başkanı Turgut Sunalp’ın “Faşizm komünizm kadar tehlikeli değildir,” demesi.

1983.30.Ekim

• Erzurum ve Kars’ta deprem:1.330 kişi öldü, 534 kişi yaralandı.

1983.04.Kasım

• Sosyolog Doğan Avcıoğlu’nun ölmesi.

1983.10.Kasım

• Yeni kısıtlamalar getiren Basın Kanunu’nun kabul edilmesi. (Milli Güvenlik Konseyi aynı gün Türkiye Radyo ve Televizyon Kurumu, TRT Kanunu’nu da kabul etti. Yasaya göre başbakan gerekirse TRT’de haberleri ve yayınları yasaklayabilecek.)

Kasım

• Barış Derneği Davası’nın sonuçlanması. (18 kişi 8 yıl, 5 kişi de 5 yıl hapis cezasına mahkûm oldu.)

Kasım

• Kuzey Kıbrıs Türk Cumhuriyeti’nin kurulduğunun ilan edilmesi.

1983.17.Kasım

• Yorgun Savaşçı filminin yaktırılması. (Türkiye Radyo ve Televizyon Kurumu, TRT Genel Müdürü Macit Akman, “Gerekçe olarak, senaryonun tarihi gerçeklere uymadığı gösterildi” dedi.)

1983.24.Kasım

• Ankara’nın hava kirliliğinde dünyanın üçüncü şehri olduğunun açıklanması.

• İsrail’in, Trablusşam’da tutuklu 6 İsrail askerine karşılık 4800 Filistinliyi serbest bırakması.

1983.11.Aralık

• Arjantin’de askeri rejimin sona ermesi. (Arjantin’in 8 yıldan sonra ilk sivil başkanı Raul Alfonsin oldu.)

1983.17.Aralık

• Prof. Dr. Erdal İnönü’nün, yeniden Sosyal Demokrasi Partisi, SODEP genel başkanlığına seçilmesi.

1983.26.Aralık

• Hisarbank, İstanbul Bankası ve Ortadoğu İktisat Bankası’nın Ziraat Bankası’na devredilmesi. (Devredilen bankalarda çalışan 1.329 kişi tazminatları ödenerek işten çıkarıldı.)

1984

1984.01.Ocak

• Nijerya’da gerçekleştirilen bir darbe ile General Buhari’nin yönetimi ele geçirmesi. (Türkiye, Avrupa Konseyinin Arjantin’de demokrasiye geçişi kutlama mesajına katılmadı.)

• 1868 yılında Mithat Paşa tarafından kurulan “Emniyet Sandığının Ziraat Bankasına katılması.

1984.05.Ocak

• Kürtaj uygulamasının İstanbul’da başlaması.

1984.06.Ocak

• Adalet bakanlığı bir açıklama yaptı; cezaevlerinde 74.946 tutuklu ve hükümlü var.

• Tunus’ta ekmek fiyatlarının yüzde 125 oranında artması üzerine ayaklanma başlaması. (75 kişi öldü, ülkede sıkıyönetim ilan edildi.)

1984.07.Ocak

• Turgut Özal’ın Başbakan olarak ilk basın toplantısını düzenlemesi.

1984.08.Ocak

• Başbakan Turgut Özal’ın Türk Parasını Koruma Kanunu’nun herkesin başına bela olduğunu söylemesi.

1984.09.Ocak

• Yargıtay bir karar verdi; emekli işçiye verilen altın madalyanın bedeli, kıdem tazminatından düşülecek.

1984.10.Ocak

• Cinayete azmettirmekten yargılanan tutuklu eski MHP Genel Başkanı Alpaslan Türkeş’in tahliye isteminin 21’inci kez reddedilmesi.

1984.17.Ocak

• Türkiye Büyük Millet Meclisi’nde Yerel Seçim Yasası’nın kabul edilmesi.

1984.17.Ocak

• Dolandırıcılıktan yargılanan Abidin Cevher Özden’in (Banker Kastelli) beraat etmesi.

1984.18.Ocak

• Devrimci İşçi Sendikaları Konfederasyonu (DİSK) davası duruşmasında sanıklara tek tip elbise giydirilmesi.

1984.26.Ocak

• Türkiye İşçi Partisi davasının sonuçlanması. (102 kişi çeşitli hapis cezalarına çarptırıldı.)

1984.02.Şubat

• Vergi iadesine ilişkin yasanın yürürlüğe girmesi. (Böylece 1 Ocak 1984 tarihinden itibaren ücretlilerin, memurların, emeklilerin, bunların eş ve çocuklarının ve bakmakla yükümlü olduğu yakınlarının harcamaları topladıkları alış-veriş fişi karşılığında vergi iadesine tabi olacak.)

1984.03. Şubat

• Sağlık Bakanlığı’na bağlı tüm hastane ve doğumevlerinde kürtaja izin verilmesi.

1984.07.Şubat

• Türkiye’de, ithal edilen ilk Mercedes binek otomobillerinin, 11 milyon liraya satılması. (Arabalar daha Türkiye’ye getirilmeden müşteri buldu.)

• Amerikalı astronot Bruce McCandless’ın, uzayda ilk kez serbest yürüyüş yapması.

1984.09.Şubat

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği Komünist Parti Genel Sekreteri AndropoVun ölmesi.

1984.13.Şubat

• Sovyetler Birliği’nde Konstantin Çernenko’nun oybirliğiyle Komünist Parti genel sekreterliğine getirilmesi.

1984.17.Şubat

• Avusturya’da yapılan Avrupa Güzellik Yarışması’nı Türkiye güzeli Neşe Erberk’in kazanması.

Şubat

• “Hakkari’de Bir Mevsim” adlı filmin gösteriminin Sıkıyönetim Komutanlığı’nca yasaklanması.

Şubat

• Devrimci Şair Hasan Hüseyin Korkmazgilin ölmesi.

1984.28.Şubat

• Milli Eğitim Gençlik ve Spor Bakanlığı’nın 19 Mayıs törenlerinde kız öğrencilerin kısa şort giymelerini yasaklaması.

1984.01.Mart

• TBMM’de sıkıyönetimin13 ilde kaldırılmasını, 54 ildeyse 4 ay süreyle uzatılmasının kararlaştırılması.

Başbakan Turgut Özal’ın yaptığı açıklamada, “Olaylarda yüzde 99 azalma var. Ancak aşırı sol ve bölücü örgütler faaliyetlerine yeraltında devam ediyorlar” demesi.

1984.01.Mart

• Turgut Özal’ın köprü ve barajların satılması önerisine tepkilerin sürmesi.

Mart

• ABD Kongresi’nin, Kıbrıs davasında ilerleme sağlanıncaya kadar Türkiye, Yunanistan ve Kıbrıs Rum kesimine yapacağı yardımları askıya alması.

• Sıkıyönetim uygulamasının kaldırıldığı 13 ilden 8’inde olağanüstü hal uygulamasının TBMM’de kabul edilmesi.

• DİSK’e bağlı Yeraltı Maden-İş Sendikası’nın 25 yöneticisi hakkında İstanbul Sıkıyönetim Savcılığı tarafından dava açılması.

Mart

• İstanbul Sıkıyönetim Mahkemesi’nde görülen Barış Derneği davasının gerekçeli kararının sanıklara tebliğ edilmeye başlaması. (Kararda, “Sanıkların kelime ve zeka oyunları ile, yargılayanların savaş taraflısı oldukları imajını yaratmak istedikleri” ileri sürüldü.)

• Başbakan Turgut Özal’ın, yerel seçimlerle ilgili olarak muhalefet liderlerine sert yanıtlar vererek “Bu seçimin ardından erken seçim gelir diye bekleyenler hayal ediyorlar, avuçlarını yalasınlar” demesi.

Mart

• İstanbul Sıkıyönetim Askeri Mahkemesi’nin, Papa’ya suikast düzenlemek suçundan Mehmet Ali Ağca hakkında açılan davada görevsizlik kararı vermesi.

Mart

• 60 bin öğrenciyi kapsayan öğrenci affının Cumhurbaşkanı Orgeneral Kenan Evren tarafından onaylanması.

• Askeri Yargıtay’ın Milliyet gazetesi yazarı Metin Toker ile yazı işleri müdürü Doğan Heper hakkında İstanbul Sıkıyönetim Mahkemesi tarafından verilen mahkumiyet kararını bozması.

• ABD Temsilciler Meclisi’nin, Türkiye’ye yapılması önerilen askeri yardımda 39 milyon dolar kesinti yapılmasını kararlaştırarak, yardımı 716 milyon dolara indirmesi.

Mart

• Komünizm propagandası yaptığı savıyla Gölcük Sıkıyönetim Mahkemesi’nde yargılanan şair Arif Damarin beraat etmesi.

• Kamuoyunda “faturalı yaşam” olarak bilinen “ücretlilere vergi iadesi” hakkındaki yasanın kapsamının bakanlar kurulu tarafından genişletilmesi. (Fazla mesai, prim ve transfer ücretleri de yasa kapsamına alındı.)

• Ankara Sıkıyönetim Mahkemesi, kapatılan Milliyetçi Hareket Partisi’nin (MHP) genel başkanı Alpaslan Türkeş’in tahliyesi talebinin 23. kez reddedilmesi.

Mart

• 8 ilde olağanüstü hal uygulanması ile ilgili “Olağanüstü Hal Yönetmeliği”nin Resmi Gazete’de yayımlanarak yürürlüğe girmesi.

• Yunanistan’ın Türk savaş gemilerinin bir Yunan Destroyerine ateş açtığı savıyla Ankara’daki büyükelçisini geri çağırması. (Gelişmeler üzerine Türkiye de Atina büyükelçisine ülkeye dönme talimatı verdi.)

Mart

• Başbakan Turgut Özal’ın Türk Ceza Kanunu’nda siyasal suç olmadığını söylemesi.

1984.13.Mart

• Türkiye’nin Ottawa Büyükelçiliği Ticaret Müşaviri Kemalettin Kani Güngör’e suikast girişiminde bulunan 4 Ermeni militanın Kanada’da tutuklanması.

• Gümrük kaçakçılığı davasından yargılanan Abuzer LğurJu’nun Ankara Sıkıyönetim Mahkemesi tarafından 15 yıl ağır hapis cezasına çarptırılması.

1984.14.Mart

• Bilim Sanat ve Kültür Kurumu’nun (BİLSAK) İstanbul’da kurulması.

• 120 Türkiye İşçi Parti’li hakkında İstanbul Sıkıyönetim Savcılığı tarafından dava açılması.

• Tasarrufların teşviki ve kamu yatırımlarının hızlandırılması hakkındaki yasanın, Cumhurbaşkanı Orgeneral Kenan Evren tarafından onaylanması.

• Askeri Yargıtay’ın yayımcı İlhan Erdost’un Mamak Askeri Cezaevi’nde dövülerek öldürülmesi ile ilgili davada hapis cezasına çarptırılan Şükrü Bağ hakkındaki mahkumiyet kararını bozması.

1984.15.Mart

• İngiltere’de maden işçilerinin ülke çapında bir grev başlatması.

1984.17.Mart

• Başbakan Turgut Özal’ın, “İnsanların birbirlerini vurmayacaklarını bilsek, silah ithalini de serbest bırakacağız” demesi.

1984.19.Mart

• Cumhurbaşkanı Orgeneral Kenan Evren’in, Newsweek dergisine verdiği demeçte genel affa karşı olduğunu söylemesi.

1984.20.Mart

• İstanbul Sıkıyönetim Mahkemesi’nde Abuzer Uğurlu, Yılmaz Durak ve Zülfikar Yasandın yargılanmasına başlanması. (Sanıklar hakkında “Abdi İpekçi’yi öldürmek ve Mehmet Ali Ağca’nın cezaevinden kaçmasını sağlamak” suçlarından idam cezası istendi.)

1984.21.Mart

• Bir Sovyet denizaltlısının Japonya açıklarında bir Amerikan zırhlısıyla çarpışması.

1984.22.Mart

• Türkiye İşveren Sendikaları Konfederasyonu Başkanı Halit Narin’in işverenlerin hükümetin ekonomi politikasından duyduğu rahatsızlığı Uluslararası Para Fonu’na iletmesi.

1984.25.Mart

• Türkiye’de yerel seçimlerin yapılması. (ANAP yüzde 41,5 oy oranı ile 54 ilde belediye başkanlığı aldı. SODEP yüzde 23,4 DYP yüzde 13,2 oy alarak seçimlerden çıktı. İlk kez seçime katılan Refah Partisi yüzde 4,4 oy oranıyla sonuncu parti oldu.)

Nisan

• Çankırı’da ayetli bayrakla karşılanan Başbakan Turgut Özal hakkında açılan soruşturmanın düşmesi.

Nisan

• Türk Milli Futbol Takımı’nın Macaristan Milli Takımı’yla 28 yıl sonra bir maç yapması. (Türkiye 6-0 yenildi.)

1984.04.Nisan

• Cidde-Şam seferini yapan bir yolcu uçağının Suriye uyruklu bir hava korsanı tarafından kaçırılarak Yeşilköy’e indirilmesi.

1984.11.Nisan

• Konstantin Çernenko’nun SSCB Devlet Başkanı seçilmesi.

• Sağmalcılar ve Metris cezaevinde solcu tutukluların açlık grevine başlaması.

1984.20.Nisan

• İngiltere’nin 1997 yılında Hong Kong’u boşaltacağını bildirmesi

• “Kürt devleti kurma” girişiminde bulundukları iddiasıyla yargılanan Nurettin Yılmaz ile Şerafettin Elçi’nin beraat etmesi.

1984.21.Nisan

vİşkence yaparak bir öğrencinin ölümüne neden olan iki polisin, İstanbul Sıkıyönetim Mahkemesi tarafından 6’şar yıl 8’er ay hapis cezasına çarptırılması.

1984.23.Nisan

• Sosyal Demokrasi Partisi (SODEP) Genel Başkanı Erdal İnönü’nün Turgut Özal’ın hayat felsefesinin dar olduğunu söylemesi.

• Anayasa Mahkemesi’nce iptal edilen, yabancıların Türkiye’de mülk edinmesine olanak sağlayan yasanın, Türkiye Büyük Millet Mec-lisi’nde kabul edilmesi.

1984.28.Nisan

• Türkiye’nin Tahran Büyükelçiliği Sekreteri’nin işadamı olan eşinin bir Asala militanı tarafından öldürülmesi.

1984.02.Mayıs

• Türkiye’de F-16 savaş uçaklarının elektronik donanımsız olarak üretimine ilişkin antlaşmanın Ankara’da imzalanması.

1984.20.Haziran

• Türkiye’nin Viyana Büyükelçiliği Çalışma Ateşesinin Ermeni Devrimci Ordusu militanlarınca otomobiline yerleştirilen bir bombanın patlaması sonucu öldürülmesi.

1984.28.Haziran

• Ankara, İstanbul, İzmir, ve Adana illeri arasında Elektronik Mektup hizmetinin verilmeye başlanması.

1984.05.Temmuz

• Türkiye’de bir sistem üzerinden çok sayıda köyü otomatik telefon şebekesine bağlayacak multi access özel radyo link sisteminin kuruması.

1984.28.Temmuz

• 23. Olimpiyat oyunlarının açılışının ABD’de Los Angeles kentinde yapılması.

1984.06.Ağustos

• Türkiye ile Irak arasında ikinci bir petrol boru hattının yapılmasına ilişkin antlaşmanın imzalanması.

1984.26.Eylül

• İngiltere’nin Hong Kong’u Çin halk Cumhuriyeti’ne vermeyi taahhüt etmesi.

1984.25.Ekim

• Hıdır Aslan’ın 12 Eylül cuntasının devamı olan ANAP Hükümeti ve TBMM’nin onayıyla idam edilmesi.

1984.28.Ekim

• Çin Komünist Partisi’nin, ekonomik durumu düzeltmek amacıyla serbest girişime ve rekabete izin verileceğini açıklaması.

1984.31.Ekim

• Hindistan Başbakanı İndira Gandhi’nin Sihler tarafından vurularak öldürülmesi.

Kasım

• Türkiye’nin güçlü kalemlerinden biri olan şair Ümit Yaşar Oğuzcan’ın ölmesi.

Kasım

• Güney Afrika’da ırkçılığa karşı genel grev yapılması.

Kasım

• Ronald Regan\n ABD Başkanı seçilmesi.

Kasım

• Derse türbanlı giren Doç. Dr. Nebahat Koru’nun üniversitedeki görevine son verilmesi.

1984.19.Kasım

• Birleşmiş Milletler görevlisi Enver Ergun’un, vurularak öldürülmesi. (Saldırıyı Ermeni Ordusu üstlendi.)

1984.01.Aralık

• Türkiye Radyo ve Televizyon Kurumu yayınlarında, “yurttaş, yurt, ozan, yaşam, özveri, olanak, koşul, bilimsel, toplumsal, tarihsel, sırdaş” gibi Türkçe sözcüklerin kullanılması yasaklanması.

1984.04.Aralık

• Bölgedeki dört köy muhtarının Gökova Körfezi’ndeki termik santral inşaatının durdurma amacıyla Danıştay’a başvurması.

• İstanbul Topkapı’da, Elbiseciler Sitesi’nde yangın çıktı; 250 işyeri yandı.

1984.17.Aralık

• Yüksek Öğrenim Kurulu’nun, YÖK öğretim üyeleri ve öğrenciler hakkında “bilgi fişi” tutulmasını istemesi.

1984. 18. Aralık

• Abdi İpekçi cinayetini planlamak suçundan aranan Mehmet Şener’in İsviçre’de tutuklanması. (Aynı gün Ülkücü Gençlik Dernekleri İkinci Başkanı Abdullah Çatlı ve Oral Çelik hakkında da soruşturma açıldı.)

• Türkiye’nin ilk sayısal telefon santralinin, Ankara Kavaklıdere’de hizmete girmesi.

1984.19.Aralık

• Hong Kong’un 1997’de Çin’e devredilmesi konusunda Çin ve ABD’nin anlaşması.

1984.28.Aralık

• İstanbul-İzmit Anadolu Otoyolu’nun trafiğe açılması.

1984.29.Aralık

• Hindistan’da 31 Ekim’de öldürülen başbakan Indira Gandhi’nin yerine oğlu Rajiv Gandhi geçmesi. Rajiv Gandi başkanlığındaki Kongre Partisi’nin Hindistan’da yapılan seçimlerde büyük bir üstünlük sağlaması.

1984.31.Aralık

• Nijerya’da General Muhammed Buhari’nin kansız bir darbeyle iktidarı ele geçirmesi.

1985

1985.02.Ocak

• Amerika Birleşik Devletleri’nin Birleşmiş Milletler Eğitim, Bilim ve Kültür Örgütü’nden (UNESCO) resmen ayrılması.

1985.04.Ocak

• Devlet Bakanı İsmail Özdağlafın yolsuzlukla suçlanması üzerine görevinden istifa etmesi.

1985.09.Ocak

• ABD ile SSCB arasında silahsızlanma konusunda yapılan görüşmelerde önemli adımların atılması.

1985.10.Ocak

• Türkiye Radyo ve Televizyon Kurumu’nda (TRT) “anı, devrim, özgürlük, ulus” gibi 205 Türkçe sözcüğün kullanılmasının yasaklanması. (Bu sözcüklerin “Türkçe’nin yapı ve işleyişine ters düştüğü” ileri sürüldü.)

1985.15.Ocak

• Almedia Neves’in, Brezilya Devlet Başkanı seçilmesi. (Almedia Neves 21 yıldan sonra Brezilya’nın ilk sivil devlet başkanı oldu.)

1985.16.Ocak

• Halkçı Parti (HP) Milletvekili Bahriye Uçok’un, zina yapan erkeklerin de cezalandırılmasını içeren yasa önerisinin TBMM tarafından reddedilmesi.

1985.20.Ocak

• İsrail birliklerinin işgal altında tuttukları Lübnan’dan çekilmeye başlaması.

1985.21.Ocak

• 1983’ten beri süren Yazarlar Sendikası davasının sona ermesi. (Tüm sanıklar beraat etti.)

1985.30.Ocak

• “Deniz Kurdu-85” tatbikatında kaza olması. (Tatbikata katılan bir tank çıkarma gemisinin fırtınada batması. 39 subay, astsubay ve er şehit oldu.)

1985.31.Ocak

• Tacikistan’ın başkenti Duşanbe’de Rus karşıtı bir ayaklanmanın başlaması.

1985.04.Şubat

• Başbakan Turgut Özal’ın resmi bir ziyaret için Cezayir’e gitmesi. (Cezayir’i ziyaret eden ilk Türk başbakanı olan Turgut Özal, 1958’de Birleşmiş Miletler’de Cezayir’in ulusal bağımsızlığına karşı oy kullanan Türkiye’nin hatalı olduğunu açıkladı.)

• Nükleer ve kozmik fizik bilgini ve atom bombasının yaratıcılarından biri olan Dr. Frank Oppenheimer’in 72 yaşında ölmesi.

Şubat

• Hisarbank, İstanbul Bankası ve Odibank’ın içinin boşaltılması nedeniyle bu bankaların 66 yöneticisinin mallarına tedbir konulması. (Mallarına tedbir konulan bankacılar arasında Ömer Çavuşoğlu, Ahmet Kozanoğlu, Melih Saydam, Tansu Çiller’in eşi Özer Uçaran Çiller de bulunuyor.)

Şubat

• Uludağ’a giden Cumhurbaşkanı Orgeneral Kenan Evren’in otellerin doluluğuna bakarak “Türkiye’de çok zengin var” demesi.

• Görülmemiş soğuklar ve karın İstanbul’u ve İstanbulluları gafil avlaması. (6 milyonluk kent 3 cm’lik kara yenik düştü. Kent ulaşımı felce uğradı.)

1985.13.Şubat

• Kapatılan Milli Selamet Partisi yöneticileri hakkında açılan kamu davasının sona ermesi. (Partinin Genel Başkanı Necmettin Erbakan ve 22 arkadaşı beraat etti.1981 şubatından 1985 şubatına kadar geçen bütün bu süre içinde Necmettin Erbakan 10 ay tutuklu kaldı.)

1985.18.Şubat

• Başbakanlık Yüksek Denetleme Kurulu’nun, Ziraat Bankası’nın hamamcılara tarım kredisi verdiğini saptaması.

• Bakanlar Kurulu’nun ilk kez bir grev kararını ertelemesi. (Tarım Koruma İlaçları A.Ş’nin İstanbul Kartal ve İzmit Derince’deki işyerlerinde alınan grev kararı, 60 gün ertelendi.)

• Cumhurbaşkanı Orgeneral Kenan Evren’in bozuk ilaç yapanlar için “Bu adamların kafasını koparmak lazım” demesi.

Şubat

• Tarık Akan’ın 35. Berlin Film Şenliği’nde “Jüri Özel Ödülü”nü kazanması. (Ödül Zeki Öktertin yönettiği Pehlivan adlı filmdeki rolüyle verildi. Ancak, Tarık Akan pasaport verilmediği için ödül almaya gidemedi.)

Şubat

• Bazı Ege illerindeki okulların “Devrim” olan adları değiştirilmesi.

1985.01.Mart

• “A. Kadir” adıyla tanınan şair Abdülkadir Meriçboyu’nun İstanbul’da ölmesi.

1985.02.Mart

• Anavatan Partisi Genel Başkanı ve Başbakan Turgut Özal’ın, partisinin İzmir Kongresi’nde yenilgiye uğraması. (Turgut Özal’ın açık destek verdiği Atilla Yurtçu İzmir il başkanlığı seçimini, liberallerin adayı Şükrü Okurer karşısında 18 oy farkla yitirdi.)

• Orly katliamı davasında kararın açıklanması. (ASALA örgütü militanı Varujan Garbisyan müebbet, Soner Nayır 15, Ohannes Semerciyan 10 yıl hapis cezasına çarptırıldı.)

1985.04.Mart

• Başbakan Turgut Özal’ın, Boğaziçi’nde yabancılara arsa satılması konusunda bir açıklama yapması. (Kandilli sırtlarında arazi alan Suudi Arabistan Velihat Prensi saray değil 1000 metre karelik ufak bir ev yaptıracak dedi.)

1985.07.Mart

• İstifaların ardı arkası kesilmeyen Milliyetçi Demokrasi Partisi’nden (MDP) büyük bir kopmanın gerçekleşmesi. (Çoğu eski parlamenter ve üçü kurucu üye olan 25 milletvekili istifa etti.)

• ABD’nin desteklediği Irak’ın, İran’ın beş kentine saldırması.

1985.10.Mart

• SSCB Devlet Başkanı Konstantin Çernenko’nun ölmesi.

1985.11.Mart

• Konstantin Çernenko’nun ölümü ile boşalan Sovyetler Birliği Komünist Partisi Genel Sekreterliği’ne Mihail Gorbaçov’un getirilmesi. (Gorbaçov, kapitalist restorasyon sürecine son noktayı koydu.)

1985.12.Mart

• Kanada’nın başkenti Ottawa’daki Türk Büyükelçiliği’ne Ermeni militanların bir saldırı düzenlemesi. (Elçilik kapısında görevli Kanadalı polis öldürüldü, 11 kişi rehin alındı. Büyükelçi Coşkun Kırca saldırganlardan pencereden atlayarak kurtuldu.)

1985.16.Mart

• Yaşar Kemal’in aynı adlı romanından beyaz perdeye uyarlanan ve Peter UstinoVun yönetip oynadığı “İnce Memed” adlı filmin Türkiye’de gösterilmesinin yasaklanması.

Mart

• İki ünlü oyun yazarı Artur Miller ve Harold Pinter’ın hapiste bulunan Pen üyesi yazarları ziyaret etmek amacıyla Türkiye’ye gelmesi.

Mart

• Bankaların televizyonda reklam yapma yasağının kaldırılması.

Mart

• Uluslararası PEN Yazarlar Birliği’nin Aziz Nesin’i onur üyeliğine seçmesi. (Onur üyeliği belgesi Artur Miller ve Harold Pinter tarafından verildi.)

1985.30.Mart

• Amerika’daki Türk lobisi, Turgut Özal ile Amerikalı işadamlarını kahvaltıda biraraya getirmesi için eski Amerika Birleşik Devletleri Dışişleri Bakanı Henry Kissingefa 25 bin dolar ödemesi.

Nisan

• Kapatılan Milliyetçi Hareket Partisi Genel Başkanı Alpaslan Türkeş’in, 4,5 yıl tutuklu kaldıktan sonra serbest bırakılması.

Nisan

• Haberleşmede kanal kapasitesini artıran fiber optik kablonun, ilk kez Ankara-Konya karayolunun 37. kilometresinden itibaren döşenmeye başlanması.

Nisan

• Arnavutluk’u 41 yıl aralıksız yöneten Enver Hoca’nın, ölmesi. ( Enver Hoca her türden anti marksist akıma ve faşizme, emperyalizme karşı sosyalizmin savunucusu oldu.)

1985.22.Nisan

• İstanbul’da Çırağan Sarayı’nın 49 yıllığına bir İngiliz otelcilik işletmesi olan Trust House Perte’ye kiralanmasıyla ilgili antlaşmanın imzalanması.

1985.22.Nisan

• Sabah Gazetesi’nin yayınına başlaması.

1985.26.Nisan

• Varşova Paktı liderlerinin bir araya gelerek Polonya’nın başkenti Varşova’da süresi sona eren ittifak antlaşmasını 20 yıl daha uzatması.

1985.02.Temmuz

• SSCB Dışişleri Bakanı olan Andrei Gromiko’nun Devlet Başkanlığı’na getirilmesi.

1985.04.Temmuz

• Portekiz’de parlamentonun dağıtılması.

1985.16.Eylül

• İsveç’de Sosyal Demokrat Başkan Olof Palme’nin yapılan genel seçimlerde iktidara gelmesi.

1985.08.Ekim

• Portekiz’de yapılan seçimleri sosyal demokratların kazanması.

1985.20.Ekim

• Türkiye’de nüfus sayımının yapılması. (Nüfus 50.664.458 kişi, yoğunluk kilometrekareye 65 kişi olarak saptandı.)

1985.09.Kasım

• Satrançta büyük mücadele; Gari Kasparov’un, Anatoliy Karpov’u yenmesi ve dünya satranç şampiyonu olması.

Kasım

• Kolombiya’da Nevada del Ruiz yanardağının patlaması. (2 bine yakın insan öldü. Yanardağ 1845’den bu yana suskundu.)

Kasım

• Türkiye’de Demokratik Sol Parti’nin (DSP) kurulması.

1985.23.Kasım

• Rahşan Ecevitin Demokratik Sol Parti, DSP Genel Başkanı olması. (Rahşan Ecevit, partinin “sürekli demokrasi, süngüsüz barış, sö-mürüsüz bir düzen için” kurulduğunu açıkladı.)

• Başbakan Turgut Özal’a suikast girişiminde bulunan Kartal Demirağ’a önce idam, sonra da suçun teşebbüs halinde kalması nedeniyle 20 yıl hapis cezası verilmesi.

• Cezaevindeki açlık grevlerini destekleyen Sakatlar Derneği üyesi görme engelli 6 kişinin gözaltına alınması.

1985.05.Aralık

• Milliyetçi Hareket partisi (MHP) Genel Başkanı Alpaslan Türkeş’in “Ezan Türkçe okunsun” diyen Devlet Güvenlik Mahkemeleri başsavcısı Nusret DemiraVin istifasını istemesi.

Aralık

• İçişleri Bakanlığı bir önerge hazırladı; “komünist zanlısı” yakını olanlara güvenlik belgesi verilmeyecek.

Aralık

• Başbakan Turgut Özal’ın “İşkence varsa gerekli cezayı da veririz. Karakollarda şimdi güler yüz programları yapılıyor” demesi.

1985.19.Aralık

• Ulvi Cemal Erkin, Ahmet Adnan Saygun, Necil Kâzım Akses ve Ferit Tüzün’ün yapıtlarını içeren bir plağın Fransız Plak Akademisi Ödülü’ne değer görülmesi.

1985.20.Aralık

• Türkiye’de ilk kez bir kadının bir batında 8 çocuk doğurması. (5’i erkek, 3’ü kız olan sekizlerden yedisi bir gün, biri dört gün yaşayabildi.)

1985.25.Aralık

• Türkiye’nin ilk hayali ihracat davasının sonuçlanması. (Yahya Demirel 23 yıl 4 ay hapis cezasına çarptırıldı.)

1985.29.Aralık

• Lübnan’da 10 yıldır süren iç savaşın, Hristiyan, ve Müslüman milis liderlerinin imzaladıkları bir antlaşmayla sona ermesi.

1985.30.Aralık

• Roma ve Viyana havaalanlarındaki İsrail havayolları bürolarına Arap militanlarca ateş açılması. (12 kişi öldü, 100’ün üstünde insan yaralandı.)

1986

1986.01.Ocak

• Türkiye’de Bağ-Kur üyelerinin sağlık primi ödemeye başlaması. (Bağ-Kur’a bağlı sigortalılar, Eylül 1986’dan itibaren sağlık hizmetlerinden yararlanacaklar.)

1986.03.Ocak

• İstanbul Menkul Kıymetler Borsası’nda (İMKB) hisse senetleri alım satımının başlaması.

1986.08.Ocak

• 8 sanatçıya Yüksek Öğrenim Kurulu (YÖK) tarafından “profesörlük” unvanı verilmesi. (Unvan verilen sanatçılar arasında Yıldız Kenter, Hikmet Şimşek ve Nüvit Kodallı da var.)

1986.08.Ocak

• Henry Miller’in Oğlak Dönencesi adlı romanının, “müstehcen” olduğu gerekçesiyle toplatılması.

1986.13.Ocak

• İşkence yapanlara verilen cezaların arttırılması ve sorgu sırasında sanık avukatlarının da hazır bulunmasını öngören yasa önerisinin Türkiye Büyük Millet Meclisi’nde reddedilmesi.

1986.15.Ocak

• 12 Eylül askeri darbesinden sonra Türkiye’de ilk öğrenci derneği kongresinin İzmir’de toplanması.

1986.16.Ocak

• New-York’da toplanan Uluslararası PEN Kongresi’nin, Türk hükümetini yazarlarla ilgili tutumunu gözden geçirmeye çağırması.

1986.20.Ocak

• Demokratik Sol Parti (DSP) ile Sosyaldemokrat Halkçı Parti (SHP) arasında yapılan “solda birlik” görüşmelerinin kesilmesi. (Demokratik Sol Parti (DSP) Genel Başkanı Rahşan Ecevit “Sosyaldemokrat Halkçı Parti (SHP) ile yollarımız ayrıldı” dedi.)

1986.23.Ocak

• “Video ve Sinema Eserleri Yasası”nın Türkiye Büyük Millet Meclisi’nde kabul edilmesi. (Yasa; video, sinema, müzik eserlerini çoğaltma, dağıtma ve yayma haklarını yeniden düzenliyor.)

1986.28.Ocak

• Amerikan uzay mekiği Challanger’ın kalktıktan 72 saniye sonra patlaması. (Mekikte bulunan 7 astronot öldü.)

• Sakıp Sabancı’nın, Türkiye Sanayici ve İşadamları Derneği (TÜSİAD) başkanlığına seçilmesi.

1986.30.Ocak

• Kapatılan Adalet Partisi (AP) Genel Başkanı Süleyman Demirel’in “Bir ülkede işkence varsa siyasi sorumluluk da vardır” demesi.

1986.31.Ocak

• İşkence konusunda itiraflarda bulunan polis memuru Sedat Canefin, Ankara Cumhuriyet Savcılığı’na teslim olması.

• Sosyaldemokrat Halkçı Parti (SHP) İçel Milletvekili Fikri Sağlar’ın, Türkiye’de 5 yılda 800’den fazla insanın “kayıp” olduğunu söylemesi.

Şubat

• Nokta dergisinin son iki sayısının toplatılması. (Derginin toplanan iki sayısında polis memuru Sedat Caner’in işkence itirafları yer almıştı. Aynı gün Başbakan Turgut Özal işkence iddialarını yalanladı.)

Şubat

• Aydınlar Dilekçesi’ni imzalayanlardan haklarında dava açılan 59 kişinin beraat etmesi.

Şubat

• Altı yıl aradan sonra Türkiye’de ilk işçi yürüyüşünün Balıkesir’de yapılması. (Yürüyüşe yaklaşık 5 bin kişi katıldı.)

Şubat

• Cumhuriyet Halk Partisi’nin eski Genel Başkanı Bülent Ecevit’in, Sosyal Demokrat Halkçı Parti’nin (SHP) af önerisini yetersiz bulması. (“Af konusunda cömert davranılmasını” istedi. Bülent Ecevit affın ideolojik ayrım gözetmemesi gerektiğini belirtti.)

1986.12.Şubat

• Ayda 18 günlük indirim öngören Ceza İnfaz Yasası değişikliğinin, Bakanlar Kurulu’nda kabul edilmesi.

1986.14.Şubat

• Eski Devlet Bakanı İsmail Özdağlar’ın, Yüce Divan’da “görevini kötüye kullandığı” gerekçesiyle iki yıl hapse mahkum edilmesi. (İsmail Özdağlar rüşvet aldığı iddiasıyla yargılanmaktaydı.)

Şubat

• Portekiz’de seçimlerin yapılması. (Mario Soares 60 yıl sonra Portekiz’in ilk sivil devlet başkanı oldu.)

Şubat

• Barış Derneği davasından tutuklu 6 kişinin tahliye edilmesi. (Tahliye edilenler arasında Reha İsvan ve Gencay Şaylan’da yer alıyordu. Ali Sirmen, Erdal Atabek, Ali Taygun, Ergun Elgin, Hüseyin Baş ve Orhan Taylartın tahliye talebi ise reddedildi.)

1986.22.Şubat

• 12 Eylül faşist darbesi sonrasının ilk büyük mitingin İzmir’de yapılması. (Türkiye İşçi Sendikaları Konfederasyonu (TÜRK-İŞ) tarafından düzenlenen mitinge 50 bin işçi katıldı.)

1986.25.Şubat

• Filipinlerde genel seçimlerin yapılması. (Muhalefet lideri Corazon Aquino başkan seçildi. Eski başkan Ferdinand Marcos ülkeyi terketti.)

1986.28.Şubat

• İsveç Başbakanı Olof Palme’nin PKK militanlarınca öldürülmesi. (Başbakan Olof Palme savaş karşıtı ve Üçüncü Dünya ülkeleri yanlısı bir dış siyaset izlemesi ve Vietnam’da Amerika Birleşik Devletleri müdahalesine karşı çıkışıyla biliniyordu.)

Mart

• Başbakan Turgut Özal’ın, “1988 seçimlerinden sonra iki buçuk parti kalır, biri biz, biri sol, buçuğunu bilmem” demesi.

• Eski emniyet müdürü ve vali, SHP İstanbul Milletvekili İbrahim Ural’ın, “Süleyman Demirel bana işkence için talimat vermişti” demesi.

Mart

• Yüce Divan tarafından iki yıl hapse mahkum edilen eski Devlet Bakanı İsmail Özdağlar’ın milletvekilliğinin TBMM Genel Kurulu’nda düşürülmesi.

Mart

• Basın tarafından “Basına Sansür Yasası” olarak tanımlanan “Küçükleri Muzır Neşriyattan Koruma Yasası”nın TBMM’de kabul edilmesi.

• Gösteri dünyasının önde gelen adlarından Egemen Bostancı’nın Ankara’da ölmesi.

Mart

• “Kadınlara karşı her türlü ayrımcılığın önlenmesi” isteğini içeren 2861 imzalı dilekçenin, TBMM Başkanlığı’na verilmesi.

• İstanbul Kandilli Lisesi’nde çıkan yangında, okulun yatakhanesi olarak kullanılan Adile Sultan Sarayı’nın tümüyle yanması. (Padişah Abdülaziz Sarayı 1876’da kızkardeşi Adile Sultan için yaptırmıştı.)

1986.09.Mart

• Muzır Neşriyat Yasası’na ilişkin suçlamaları yanıtlayan Başbakan Turgut Özal’ın, “Bu yasaya muzır diyen muzırdır” demesi.

1986.10.Mart

• Türkiye’de de sanıkların aynalı odalarda sorgulanması ve ifadelerinin video bantlara kaydedilmesi uygulamasının başlaması.

• 17 Mayıs1982’den beri devam eden Barış Derneği davasının tutuklu 6 sanığının tahliye edilmesi. (Davada tutuklu sanık kalmadı.)

1986.12.Mart

• Yüce Divan tarafından iki yıl hapse mahkum edilen eski Devlet Bakanı İsmail Özdağlar’ın, mahkumiyetini çekmek üzere Ankara Merkez Cezaevine konması.

1986.13.Mart

• Odalar Birliği Başkanlığı’ndan ayrılarak DYP’ye giren ve genel başkanlık seçimlerinde ağır yenilgiye uğrayan Mehmet Yazar’ın, yeni bir siyasi parti kurmak için DYP’den istifa etmesi.

• Fatsa Dev-Yol davası savcısı Hakim Binbaşı Halit Cengiz’in, rüşvet, dolandırıcılık gibi suçlardan toplam 29 yıl 2 ay hapis cezasına çarptırılması.

1986.18.Mart

• Cumhurbaşkanı Orgeneral Kenan Evren’in, Ceza İnfaz Yasası’ndaki değişiklikleri onaylaması. (Yürürlüğe giren yeni düzenlemeyle cezaevlerindeki 68 bin hükümlüden yüzde 70’inin tahliye işlemleri başlatıldı.)

1986.25.Mart

• 14.Strasbourg Film Festivali’nde Muammer Özer’in “Bir Avuç Cennet” ve Ali Özgentürk’ün “Bekçi” isimli filmlerinin ikinciliği paylaşması.

• İşkence yaptığını itiraf eden polis memuru Sedat Caner ile bu itirafları yayımlayan Nokta dergisine karşı kamu davası açılması.

1986.26.Mart

• Yurtdışında yaşayan Türk vatandaşlarına gümrük kapılarında oy kullanma hakkı tanıyan düzenlemenin Mecliste kabul edilmesi.

1986.27.Mart

• Hayali mobilya davasından 10 yıldır yargılanan Yahya Demirel’in tahliye olması. (Yahya Demirel cezaevinden çıkınca ilk iş olarak amcası Süleyman DemireVi ziyaret edip elini öptü.)

1986.29.Mart

• Türkiye Komünist Partisi davasının sonuçlanması. (229 sanığa 1630 yıl hapis cezası verildi.)

1986.14.Nisan

• ABD’nin, Amerikan yurttaşlarına ve askeri birliklerine karşı “terörist” saldırıları desteklediği gerekçesiyle Libya’ya hava saldırısına girişmesi.

1986.26.Nisan

• Yapılan bir deney sırasında Çernobil Nükleer Santrali’nde, tarihin en büyük nükleer kazasının meydana gelmesi. (Patlama sonucu ortaya çıkan tehlike dev boyutlardaydı. Radyosyonun sonuçları özellikle yirmi yıldan sonra ortaya çıkacak ve çevrede kanser çok yaygınlaşacaktır.)

1986.22.Ağustos

• Türkiye’nin Üçüncü Cumhurbaşkanı Celal Bayarin ölmesi.

1986.07.Eylül

• Desmond Tuttu’nun Güney Afrika Cumhuriyeti’nde ilk siyah Anglikan Kilisesi lideri olması.

1986.23.Ekim

• Mobil telefonun, Ankara ve İstanbul’da; çağrı cihazları da Ankara, İstanbul ve İzmir’de hizmete verilmesi.

1986.28.Ekim

• 23. Antalya Ulusal Altın Portakal Film Yarışması’nın sonuçları açıklanması. (Altın Portakal’ı Atıf Yılmamın yönettiği “Aaah Belinda” kazandı.)

1986.02.Kasım

• Guatemala’da seçimlerin yapılması ve 15 yıl süren CIA destekli cuntadan sonra “sivil yönetime” dönülmesi.

1986.05.Kasım

• Yanmasından 45 yıl sonra İstanbul Ortodoks Fener Patrikhanesi’nin yeniden yapımına izin verilmesi.

• Askeri Yargıtay’ın, Türkiye İşçi Köylü Partisi (TİKP) yöneticileri hakkındaki 5 ila 8 yıl arasındaki hapis cezalarını onaylaması. (Cezası onaylanan partililer arasında genel başkan Doğu Perinçek de var.)

1986.07.Kasım

• Yönetmen Zeki Öktertin Pehlivan filmi, Uluslararası Olimpiyat Komitesi Ödülü’nü alması.

1986.18.Kasım

• 12 Eylül sonrası en büyük grevin NETAŞ’da başlaması. (2650 işçi grevde.)

1986.01.Aralık

• Yazar Demir Özlü’nün, hakkında açılan davaya katılmadığı gerekçesiyle yuttaşlıktan çıkarılması.

1986.05.Aralık

• Pınar Kür’ün “Bitmeyen Aşk” adlı romanının poşete girmesine karar verilmesi. (20 gün sonra da, kitap “müstehcenlik” gerekçesiyle toplatıldı.)

1986.17.Aralık

• İran’da 1979’da gerçekleşen İslami devrimden sonra iktidara gelen Humeyni rejiminin, rejim karşıtı çevrelere karşı imha politikasını özellikle idamlarla sürdürmesi. (Ülkedeki kadınlar, liberaller, demokratlar, sosyaldemokratlar ve sosyalistler üzerinde yoğun bir baskı ve katliam uygulaması başlatıldı.)

• Kazakistan’ın başkenti Alma-Ata’da Rus karşıtı bir ayaklanmanın başlaması.

1986.21.Aralık

• Şanghay’da toplanan 50 bin öğrencinin demokrasi istemesi.

1986.23.Aralık

• 6 yıldır süren Devrimci İşçi Sendikaları Konfederasyonu, DİSK davasının sona ermesi. (DİSK kapatıldı.1477 sanıktan 264’ü için 15 yıla kadar varan hapis cezaları verildi.)

• Sovyet yönetiminin sürgünde bulunan muhalif Andrey Saharov’u serbest bırakması.

1986.25.Aralık

• Pınar Kür’ün “Bitmeyen Aşk” romanının “müstehcenlik” gerekçesiyle toplatılması.

1987

1987.01.Ocak

• Çin’in Tiananmen Meydanı’nda kişi hak ve özgürlüklerinin genişletilmesi talebiyle on binlerce öğrencinin katıldığı büyük bir gösterinin düzenlenmesi.

1987.03.Ocak

• Türkiye’de ilk serbest ticaret bölgesinin Mersin’de açılması.

1987.05.Ocak

• Gümülcine’ye bağlı Demir Beyli ve Samanlı köyleri topraklarının fabrika ve yarı açık cezaevi yapılacağı gerekçesiyle Yunan Hükümeti tarafından kamulaştırılması.

1987.09.Ocak

• Yargıtay, Alpaslan Türkeş’in üzerinde bulunan Milliyetçi Hareket Partisi’nin mal varlığının hazineye devrine karar vermesi.

1987.15.Ocak

• Türban eylemlerinin yayılması. (Erzurum İlahiyat Fakültesi öğrencileri, dekanlığı işgal etti; Konya’da 122 öğrenci sınavları boykot etti; Bursa’da öğrenciler protesto telgrafı çekti.)

1987.16.Ocak

• Bir Ocak’ta Çin’de Tiananmen Meydanı’nda öğrenciler başlattığı gösteriler sonunda Komünist Partisi lideri Hu Yaobang’ın istifa etmesi; yerine Zao Ziyanğın getirilmesi.

1987.17.Ocak

• Bülent Ecevit’in Siyasi Partiler Kanunu’na aykırı davranmaktan 11 ay 20 gün hapis cezasına mahkûm olması. (12 Eylül’den sonra Bülent Ecevit hakkında 80, Süleyman Demirel hakkında 55 dava açıldı.)

1987.22.Ocak

• Türkiye ile Yunanistan’ın Uyum Antlaşması’nın Avrupa Topluluğu (AT) adına parafe edilmesi.

1987.25.Ocak

• “Muhteşem Süleyman Sergisinin Washington’da Ulusal Sanat Müzesi’nde açılması. (“Muhteşem Süleyman Sergisi” 30 milyon dolara sigortalandı.)

1987.28.Ocak

• Türkiye’nin, Avrupa Konseyi İnsan Hakları Komisyonu’na kişisel başvuru hakkını çekince koyarak kabul ettiğini açıklaması.

1987.30.Ocak

• Bakanlar Kurulu’nun askerlik yasasındaki yeni düzenlemeyi onaylaması. (Çağdışı kalma yaşı 46’dan 41’e indirildi, mesleği öğretmen olanlar askerliğini öğretmen olarak yapacak; her isteyen bedelli askerlikten yararlanacak.)

1987.01.Şubat

• Türkiye’de İşkenceye Karşı Avrupa Sözleşmesi’nin kabul edilmesi.

1987.04.Şubat

• Yazar Aziz Nesin’in, Orgeneral Kenan Evren aleyhine tazminat davası açması.

• Nesin’in, “bir yurttaşın devlet başkanına dava açması Türkiye’de ilk kez görülüyor, bir devlet başkanının yurttaşına vatan haini demesi de dünyada ilk kez görülen bir olaydır,” demesi.

1987.06.Şubat

• Yargıtay 4. Hukuk Dairesi’nin işkence olaylarında, işkencecilerin yanı sıra devletin de sorumlu tutulmasını kararlaştırması.

Şubat

• Yazar Aziz Nesin’in, Cumhurbaşkanı Orgeneral Kenan Evren aleyhine açtığı tazminat davasının mahkemece reddedilmesi. (Red gerekçesi olarak, Cumhurbaşkanlarının “vatan hainliği” dışındaki suçlardan yargılanamayacağı gösterildi.)

Şubat

• Koç Holding Onursal Başkanı Vehbi Koç’un Milletlerarası Ticaret Odası tarafından “Dünyada yılın işadamı” seçilmesi.

1987.14.Şubat

• Tunceli iline bağlı 234 köyde yaşayan 50 bin kişinin Mersin, Antalya, İzmir ve Muğla’ya yerleştirilmesinin kararlaştırılması. (Karar 6931 sayılı Orman Kanunu’na ve Anayasa’nın 170. Maddesine dayanılarak alındı.)

1987.17.Şubat

• 12 Eylül askeri faşist darbesinden sonra toplatılan 39 ton ağırlığındaki kitap, dergi, günlük ve haftalık gazetenin SEKA’da imha edilmesi. (Kağıt hammaddesi olarak kullanılacak yayınlar 5 kamyonla taşındı.)

1987.18.Şubat

• Türkiye’de 12 Eylül sonrası yaşanan en büyük grev olan Netaş grevinin anlaşmayla sonuçlanması.

• Son 3,5 yılda 240 yayın hakkında toplatma kararı verildiğinin açıklanması.

1987.24.Şubat

• Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nde (SSCB) GorbaçoVun ilk kez “Glasnost”tan (Açıklık Politikası) söz etmesi

1987.01.Mart

• Türkiye, Yunanistan’ın Bern Deklarasyonu’nu çiğneyerek Ege’ nin tartışmalı kıta sahanlığında petrol aramalarına başlaması durumunda, misillemede bulunacağı konusunda Atina’yı uyarması.

1987.04.Mart

• Avrupa’da ilk olarak uydu sistemi üzerinden video konferansının ülkemizde gerçekleştirilmesi. (Başbakan Turgut Özal Amerika’nın Houston kentindeki Methodist Hastanesi’nden uydu aracılığıyla Ankara’ya iletilen görüntüsüyle bakanlar kuruluna başkanlık etti.)

1987.06.Mart

• Herald of Free Enteprise adlı feribotun Belçika’nın Zeebrugge Limanı açıklarında batması. (200 yolcu öldü.)

• Erzincan Sıkıyönetim Mahkemesi’nde görülen Espiye Dev-Yol davasında 1 sanığın ölüm, 20 sanığın 2-8 yıl arasında değişen hapis cezalarına çarptırılması.

• Türkiye’nin Kuzey Irak’taki PKK kamplarını bombalamasını eleştiren İran ve Libya’yı yanıtlayan Ankara’nın “Harekatın Üçüncü bir ülkeyi ilgilendiren bir yönü yok” demesi.

• IMF raporunda, Türkiye’de asgari ücretin son bir yılda yüzde 20 gerilediğinin belirtilmesi.

1987.08.Mart

• Kadın Çevresi Yayıncılığın çıkarttığı Feminist Dergisi’nin yayına başlaması. (Sahibi ve yazı işleri müdürlüğünü Handan Koç’un yaptığı derginin başlıca yazarları Ayşe Düzkan, Handan Koç, Minu, Defne, Filiz K., Serpil Gül, Sabahnur Vildan, Stella Ovadis idi.)

1987.10.Mart

• ABD Kongresi’nin Ermeni Tasarısı’nı kabul etmesi durumunda, Cumhurbaşkanı Orgeneral Kenan Evren’in Mayıs ayındaki ABD gezisini iptal edeceğini Washington’a iletilmesi.

1987.12.Mart

• ABD Kongresi, Reagan yönetiminin Türkiye için istediği 125 milyon dolarlık ek askeri yardım isteğininin onaylanmaması.

1987.13.Mart

• Uluslararası Halter Federasyonu’nun, halterci Naim Süleymanoğlu’na, Türkiye’ye iltica tarihinden 6 Aralık1987 tarihine kadar yarışmalardan men cezası verilmesi.

1987.18.Mart

• 12 Eylül döneminin başbakanı Bülend Ulusu’nun, Suudi Arabistan merkezli Rabıta örgütünün Batı Avrupa’daki Türk imamlarını dolar üzerinden maaşa bağlaması konusunda bir kararnamenin varlığını doğrulaması.

1987.22.Mart

• Halkevleri’nin mahkeme kararıyla açılması. (Halkevleri’nin faaliyetleri 12 Eylül sonrası Milli Güvenlik Konseyi tarafından durdurulmuş ve yöneticileri yargılanmıştı.)

1987.24.Mart

• Kuzey Kıbrıs Türk Cumhuriyeti Cumhurbaşkanı Rauf Deriktaş\n, ülkesinin Suudi Arabistan merkezli Rabıta örgütünden ön koşulsuz 627 bin dolar yardım aldığını açıklaması.

1987.31.Mart

• Petrol-İş sendikasının 32 işyerinde daha grev uygulamaya başlamasıyla grevdeki işçi sayısınin 9 bine, işyeri sayısının 57’ye yükselmesi.

1987.04.Nisan

• 12 Eylül 1980’den 1987’ye kadar 14 bin kişinin yurttaşlıktan çıkarıldığının açıklanması. (Yurttaşlık haklarını yitirmemek için 26 bin kişiye de yurda dön çağrısı yapıldı.)

1987.06.Nisan

• MHP davasının bitmesi. (Alpaslan Türkeş’in çete kurmak ve yönetmekten 11 yıl hapse mahkum olması. Partinin Genel İdare Kurulu’nun tüm üyeleri beraat ederken, 5 kişi idama, 9 kişi ömür boyu hapse, 219 kişi 5 ile 13 yıl arasında değişen hapis cezalarına çarptırıldı.)

1987.08.Nisan

• Amerika Birleşik Devletlerinde Ronald Reagan yönetiminin “İnsan Hakları Raporunda Kürtlere geniş yer verilmesinin Ankara’da rahatsızlık yaratması. (Amerika Birleşik Devletleri bu konuda uyarıldı.)

1987.12.Nisan

• Türkiye’de 6 bin 680 sanatçı, yazar, hukukçu ve bilim insanının pasaport alamadığının açıklanması.

1987.14.Nisan

• Türkiye’de gençliğin 1980 sonrası ilk büyük eyleminin gerçekleştirilmesi. (İstanbul Üniversitesi Rektörlüğü devrimci öğrenciler tarafından işgal edildi.)

• Türkiye’nin, Avrupa Ekonomik Topluluğu’na tam üyelik için resmen başvurması.

• Tek tip öğrenci derneğini hedefleyen Öğrenci Dernekleri yasa tasarısını protesto eylemlerinin yapılması. (Öğrenciler Ankara’ya doğru yürüyüşe geçtiler. İki gün sonra Anavatan Partisi yasa tasarısını geri çekmek zorunda kaldı.)

1987.18.Ağustos

• PKK’nın Siirt-Eruh-Bağgöze Bucağı, Kılıçkaya Köyü Çağlayan (Milan) Mezresı’na yaptığı saldırı ile ikisi çocuk, 25 kişiyi katletmesi.

1987.06.Eylül

• 12 Eylül 1980 askeri cuntasında siyasal özgürlükleri yasaklanan siyasetçilerle ilgili halk oylamasında yasakların kaldırılması.

1987.10.Ekim

• Şırnak-Meşeiçi Köyü, Çobandere Mezrası’na PKK’nın yaptığı silahlı saldırı sonucu 13 kişinin katledilmesi.

Ekim

• 12 Eylül’de kapatılan Türkiye İşçi Partisi’nin son Genel Başkanı ve Türkiye’de işçi sınıfı mücadelesinin önderlerinden Behice Borandın Belçika’da ölmesi.

Ekim

• Türkiye’nin Altıncı Cumhurbaşkanı Fahri Korutürk’ün ölmesi.

1987.06.Kasım

• Devrimci İşçi Sendikaları Konfederasyonu (DİSK) Genel Başkanı Abdullah Baştürke “İsveç Sendikal Hareketi 1987 yılı Özgürlük Ödülünün verilmesi.

1987.11.Kasım

• Van Gogh’un “İrisler” tablosunun, New York’ta 51 milyon dolara satılması.

1987.16.Kasım

• Türkiye’ye gelen Türkiye İşçi Partisi, Genel Sekreteri Nihat Sargın ile Türkiye Komünist Partisi, Genel Sekreteri Nabi Yağcı’nın (Haydar Kutlu) uçaktan iner inmez gözaltına alınması.

1987.29.Kasım

• Türkiye’de erken genel seçimlerinde Anavatan Partisi’nin (ANAP) 292 milletvekiliyle İkinci kez tek başına iktidar olması.

• Sosyaldemokrat Halkçı Parti’nin (SHP) 99 milletvekili, Doğru Yol Partisi’nin (DYP) 59 milletvekili çıkarması.

1987.05.Aralık

• Türkiye İşçi Partisi (TİP) genel Sekreteri Nihat Sargın ve Türkiye Komünist Partisi (TKP) Genel Sekreteri Nabi Yağcı’nın (Haydar Kutlu) tutuklanması.

1987.09.Aralık

• Gazze Şeridi’ndeki Cebaliye mülteci kampına İsrail askerinin saldırısı ile “intifada”nın ilk şehitleri verilmesi. (İsrail siyonizmine karşı Filistin halkının sürdürdüğü ulusal kurtuluş mücadelesi yeni bir aşamaya girdi. Genç, yaşlı, kadın, erkek tüm Filistinliler’in “intifada”yı başlatması.)

1987.11.Aralık

• Hababam Sınıfı da dahil olmak üzere çok sayıda filmde oynayan, “Uykudan Önce” programıyla “kuzucuklarının” çok sevdiği sinema sanatçısı Adile NaşiVin ölmesi.

1987.21.Aralık

• İkinci Turgut Özal Hükümeti’nin kurulması. (Özal Hükümeti Cumhuriyet döneminin 46. hükümetiydi.)

1987.26.Aralık

• Ankara Cumhuriyet Savcılığı’nın, radyasyonlu çayları piyasaya süren eski sanayi ve ticaret bakanı Cahit Aral, eski Türkiye Atom Enerjisi Kurumu başkanı Prof. Dr. Ahmet Yüksel ve arkadaşları hakkında dava açması.

1987.27.Aralık

• Ankara Kültür Merkezi’nin, Mustafa Kemal Paşa’nın (Atatürk) Ankara’ya gelişinin 68. yıldönümünde Cumhurbaşkanı Orgeneral Kenan Evren tarafından açılması.

1987.30.Aralık

• Papa suikastıyla ilgili ikinci davaya adı karışan ülkücü Samet Aslan’ın tutuklu bulunduğu Ağrı Cezaevi’nde intihar ettiğinin açıklanması.

1988

1988.08.Ocak

• Bülent Ersoy’un sahneye çıkma yasağının kaldırılması. (Operasyonla cinsiyet değiştiren Bülent Ersoy’un sahneye çıkmasına Emniyet Genel Müdürlüğü 7 yıldır izin vermiyordu.)

1988.10.Ocak

• Yurtdışında basılan 440 yayının ülkeye girmesinin yasaklanması.

1988.12.Ocak

• Tek tip elbise giymeyen tutuklu ve hükümlülerin ziyaretçileriyle görüştürülmemesinin cezaevlerinde sorun yaratması.

• Yargıtay, sanığın güvenlik görevlileri tarafından bir hafta iş görmesine engel olacak şekilde dövülmesi işkence kapsamına girmez yolunda bir karar vermesi.

1988.17.Ocak

• Sosyaldemokrat Halkçı Parti (SHP) milletvekillerinin hazırladıkları Güneydoğu Anadolu Araştırma Raporu’nun açıklanması.

1988.20.Ocak

• Mehmet Ali Aybar ile Aziz Nesin hakkında 5’er yıla kadar hapis cezasının istenmesi. (Gerekçe 2000’e Doğru Dergisi’ne Kürt sorunu konusunda yaptıkları açıklamalardı.)

1988.22.Ocak

• Nazım Hikmet’e vatandaşlık haklarının geri verilmesi için bir kampanyanın başlatılması.

1988.25.Ocak

• Türkiye’nin Birleşmiş Milletler (BM) İşkenceyle Mücadele Sözleşmesi’ni imzalaması.

1988.29.Ocak

• Dolar’ın 1385 liraya fırlaması. (Polis Tahtakale’yi bastı ve döviz alışverişini engelledi.)

1988.05.Şubat

• Yunan uyrukluların Türkiye’de bulunan gayrimenkulleri üzerindeki haklarını donduran 1964 tarihli kararnamenin kaldırılması.

1988.09.Şubat

• Diyarbakır Askeri Cezaevi’nde 2 bin tutuklu ve hükümlünün açlık grevine başlaması.

• Eski Genelkurmay Başkanı Necdet Üruğ, hakkında soruşturma açılması için Cumhurbaşkanı Kenan Evrence başvurması. (2000’e Doğru Dergisi’nde çıkan MİT (Milli İstihbarat Teşkilatı) raporunda bazı iddialara adı karışmıştı. O gün 2000’e Doğru Dergisi toplatıldı.)

1988.11.Şubat

• Avusturya halkının yüzde 70’inin Cumhurbaşkanı Kurt Waldheim\n istifa etmesini istememesi. (Kurt Waldheim Nazi geçmişine ilişkin sorgulanmıştı.)

1988.16.Şubat

• EĞİT-DER (Eğitimciler Derneği)’nin kurulması.

1988.22.Şubat

• Adalet Bakanı Oltan Sungurlu’nun, cezaevlerinde tek tip elbise giyinme zorunluluğunun kalktığını söylemesi.

1988.26.Şubat

• İşkence, İnsanlık Dışı ve Küçültücü Davranışların Önlenmesi Avrupa Sözleşmesi’nin Türkiye tarafından onaylanması.

1988.29.Şubat

• Nazi belgeleri arasında BM eski Genel Sekreteri Avusturyalı diplomat Kurt Waldheim’ın İkinci Dünya Savaşı’nda toplama kamplarına insan göndermekle ilgili olduğuna ilişkin kanıtlar bulunması.

1988.04.Mart

• Kıbrıslı işadamı Asil Nadir’in, Titibank’ı (Türkiye İthalat İhracat Bankası) satın alması.

Mart

• DSP Genel Başkanı Bülent Ecevit’in, daha önce aldığı başkanlıktan çekilme kararını parti kurultayında gerçekleştirmesi ve görevinden ayrılması.

Mart

• Yeni Gündem Dergisi yazı işleri müdürünün 7,5 yıl hapse mahkum olması.

1988.10.Mart

• Çalışanlardan yüzde 2, işverenlerden yüzde 3 kesinti yapılarak bir fonda toplanmasını öngören zorunlu tasarruf yasasının çıkması.

1988.11.Mart

• Türk-İş üyesi işçilerin hükümeti, işverenleri ve pahalılığı protesto etmek için ülke çapında yemek boykotu yapması.

1988.14.Mart

• İslami İlimler Araştırma Vakfı’nın düzenlediği seminerde İslam devletinde tekelciliğin yasal olduğu, sendikanın, grevin, lokavtın ve toplu sözleşmenin yerinin olmadığı, emekli maaşının da haram olduğunun ileri sürülmesi.

• DGM Savcısı Nusret Demiral tarafından hazırlanan iddianamede Türkiye Birleşik Komünist Partisi (TBKP) yöneticileri Nabi Yağcı ( Haydar Kutlu) ve Nihat Sargın’ın 66’şar yıl hapse mahkum edilmelerinin istenmesi.

• Cumhuriyet Gazetesi’nde yayımlanan bir araştırmada Türkiye’de her 32 kişiden birinin devlet tarafından fişlenmiş olduğunun belirtilmesi. (MİT ve Emniyet Genel Müdürlüğü’nün fişlediği kişilerin 1,7 milyona ulaştığı bildirildi.)

1988.16.Mart

• Irak devlet başkanı Saddam Hüseyin rejiminin uçaklarının, Irak’ın Halepçe kentinde yaşayan Kürtlerin üzerine kimyasal silahlarla saldırması. (Katliamda, çoğunluğunu kadın ve çocukların oluşturduğu 5 bin kişi öldürüldü.)

Mart

• Başbakan Özal’ın, fişlemenin 17 Mart’tan itibaren kaldırıldığını ve güvenlik soruşturması kapsamının da daraltıldığını söylemesi.

1988.24.Mart

• İran’a ait savaş uçaklarının, Hakkari’nin Silopi ilçesine bomba atması.

1988.25.Mart

• İstanbul’daki Metris Askeri Cezaevi’nden 29 tutuklu ve hükümlünün tünel kazarak kaçması.

1988.28.Mart

• Türkiye’de kendisine ilk kez yapay kalp takılan kişi Halit Şahiriin ölmesi.

1988.29.Mart

• Siirt-Eruh, Yağızoymak Köyü çevresinde koyunlarını otlatan 9 çobanın PKK militanları tarafından boğularak öldürülmesi.

1988.01.Nisan

• İran’ın, Irak’ın Kürt kasabalarına hardal gazı attığını iddia etmesi.

• Mardin’e bağlı Nusaybin ilçesinin dağlık kesiminde çıkan çatışmada 20 PKK militanı ile bir binbaşı ve bir erin ölmesi.

1988.03.Nisan

• Açılışı yapılan 7. Uluslararası İstanbul Sinema Günleri’nde iki filmin gösterilmesi müstehcenlik ve İslam’a aykırılık iddiasıyla yasaklanması.

• Bodrum Belediye Başkanı Cevat Bilkiç’in “Artık yerli turist Bodrum’a gelmesin” demesi.

Nisan

• İstanbul Valiliği’nin sendikaların 1 Mayıs İşçi bayramı kutlama başvurusunu olağanüstü hal uygulaması gerekçesiyle reddetmesi.

• Türkiye’de Cumhuriyet Dönemi şairlerinden Oktay Rıfat’ın ölmesi.

• İran Körfezi’nde ABD ve İran askeri güçlerinin çatışması.

1988.25.Nisan

• Sosyal Demokrat Halkçı Parti (SHP) Genel Başkanı Erdal İnönü’nün, Anavatan Partisi’nin SHP Genel Merkezine dinleme araçları yerleştirdiğini iddia etmesi.

1988.02.Mayıs

• Hakkari-Uludere-Ortabağ Köyüne PKK militanlarının yaptığı silahlı saldırı sonucu 6 yurttaşın öldürülmesi.

1988.07.Mayıs

• Şırnak-Taraklı ve Üçkardeşler mezrası’na saldıran PKK militanların 5’i kadın 13 kişiyi katletmesi.

1988.08.Mayıs

• Mardin, Nusaybin, Taşköy Balminin Mezrası’na saldıran PKK militanlarının 7’si çocuk, 10 yurttaşımızı katletmesi.

1988.01.Temmuz

• Sovyetler Birliği Komünist Partisi’nin Mihael Gorbaçov’un hazırladığı Perestroika politikasını onaylaması.

1988.03.Temmuz

• İstanbul’da İkinci Boğaziçi Köprüsünün (Fatih Köprüsü) açılması.

1988.08.Ağustos

• İran-Irak savaşında tarfların ateşkes antlaşması imzalaması.

1988.01.Ekim

• Mihael GorbaçoVun SSCB devlet başkanı olması.

1988.07.Ekim

• İ. Hakkı Adalı, Fevzi Yalçın, Kemal Soğukpınar ve Reha Şen adlı 4 TKP/ML militanının, Tuzla’da polis tarafından kurulan pusu ile öldürülmesi.

1988.06.Kasım

• Yetkililerin; PKK militanlarının Mardin’in Dargeçit ilçesinde bir köye yaptıkları baskında 3’ü öğretmen 4 kişiyi öldürdüklerini açıklaması.

1988.07.Kasım

• Cezaevlerinde bin kişinin bir süredir açlık grevi yaptıklarının açıklanması. (Grev tek tip elbise ve sevk zinciri takılması uygulamalarına karşı yapılıyor.)

1988.08.Kasım

• Amerika Birleşik Devletleri’nde başkanlık seçimlerinde Cumhuriyetçi aday George Bush’un seçimleri kazanması.

• Çin’de deprem. 1000 kişi öldü.

1988.09.Kasım

• Galatasaray Futbol Takımı’nın Avrupa Şampiyon Kulüpler Kupası’nda çeyrek finale yükselmesi.

• Galatasaray’ın İstanbul’da Neuchatel Xamax takımını 5-0 yenmesi.

• Sosyaldemokrat Halkçı Parti (SHP) Milletvekili Fikri Sağlar’ın, 1980-1988 yılları arasında işkencede 149 kişinin öldürüldüğünü açıklaması.

Kasım

• Başbakan Turgut Özal’ın, Türkiye’nin yeni kurulan Filistin Devleti’ni tanıdığını açıklaması.

Kasım

• Yüksek öğrenim kurumlarında türbanı serbest bırakan düzenlemenin Meclis’te kabul edilmesi.

1988.24.Kasım

• Sürgünde bağımsız Filistin Devleti’nin kurulması.

1988.30.Kasım

• Tek tip elbise giyilmesine karşı cezaevlerinde yapılan açlık grevlerinin beş cezaevinde anlaşmaya varılması üzerine sona ermesi.

1988.01.Aralık

• Cumhurbaşkanı Orgeneral Kenan Evren’in öğrenci af yasasını veto etmesi. (Yasa üniversitelerde kılık kıyafete serbestlik tanıyordu.)

1988.03.Aralık

• Türk PEN Başkanı yazar Yaşar Kemal’in, yetkililere yazdığı mektupta, “İnsanlık suçu olan şu işkence suçundan, şu utançtan ulusumuzu arıtalım. Bizim ulusumuz, böyle utançlara layık bir ulus değildir” demesi.

1988.07.Aralık

• Ermenistan’da deprem: 100 binin üzerinde insan öldü.

1988.11.Aralık

• Cumhurbaşkanı Orgeneral Kenan Evren’in veto ettiği öğrenci affı nın yasası Meclis’te tekrar kabul edilmesi. (Yasa, üniversitelerde türbana izin veriyordu.)

• Mısırlı Necip Mahfuzun Nobel Edebiyat Ödülü’nü alması.

• Türkiye’de ilk karaciğer nakli ameliyatının gerçekleştirilmesi. (Ameliyatı, Ankara Hacettepe Üniversitesi’nden Prof. Dr. Mehmet Haberal gerçekleştirdi.)

1988.21.Aralık

• Bir Amerikan Jumbo jetinin, İskoçya’nın Lockerbie Kasabası üzerinde patlaması. (270’den fazla yolcu ve mürettebat yaşamını yitirdi.)

1988.28.Aralık

• Bir grup kadının, işe alınmada bekaret kontrolü isteyen Harita Genel Müdürlüğü’nü telgraf çekerek protesto etmesi.

1988.29.Aralık

• Mimarlar Odası İstanbul Şubesi’nin, İstanbul Belediye Başkanı Bedrettin Dalancın Tarlabaşı Bulvarı’nı açma girişimine tepki göstermesi.

1989

1989.05.Ocak

• Amerikan savaş uçaklarının Libya’ya ait iki MİG-23 savaş uçağını düşürmesi.

1989.07.Ocak

• Japonya imparatoru Hirohito’nun ölmesi, yerine oğlu Akihito’nun imparator olması.

1989.15.Ocak

• Bülent Ecevit’in Demokratik Sol Parti (DSP) genel başkanlığına seçilmesi.

1989.18.Ocak

• Kıbrıslı işadamı Asil Nadir’in, Günaydın Gazetesi’nden sonra Gelişim Yayınları’nı da satın alması.

1989.22.Ocak

• Sovyetler Birliği’nde ilk kez “Uluslararası Güzellik Yarışması”nın düzenlenmesi. (Yarışmada Türkiye’yi temsil eden Meltem Hakarar birinci seçildi.)

1989.23.Ocak

• Tacikistan’da deprem meydana geldi; binden çok insan öldü.

• Çağımızın dahi sanatçılarından İspanyol sürrealist ressam Salvador Dali’nin ölmesi.

1989.24.Ocak

• Cizre’nin Yeşilyurt köyünde jandarmaların köylülere insan dışkısı yedirmesi ile ilgili soruşturmanın başlatılması.

1989.04. Şubat

• İstanbul’da Kadın Kültür Evi’nin açılması. (İstanbul Tünel’deki lokalde Medeni Yasa Kampanyası ile Cinsel Tacize Karşı Kampanya organize edildi, çeşitli toplantılar ve etkinlikler düzenlendi.)

1989.12.Şubat

• Ankara’da Perşembe Grubu’nun çağrısıyla Birinci Feminist Kongre’nin toplanması. (“Feminist Hafta Sonu” adıyla anılan toplantıya İstanbul, Adana ve Türkiye’nin değişik illerinden feminist kadınlar katıldı.)

Şubat

• Hint asıllı İngiliz yazar Salman Rushdie’nin “Şeytan Ayetleri” adlı kitabının, İslami liderlerin büyük tepkisine yol açması. (Birçok İslam ülkesi birkaç ay sonra kitabın ülkelerine sokulmasını ve satışını yasakladı. İran dini lideri Humeyni’nin, Hindistan kökenli İngiliz yazar Salman Rushdie hakkında “Şeytan Ayetleri”adlı kitabı dolayısıyla ölüm fetvası yayınlaması.)

Şubat

• Sovyetler Birliği’nin Afganistan’da 9 yıl süren askeri varlığı son Sovyet birliklerinin de çekilmesiyle sona ermesi. (Savaşta 15 bin kadar Rus askerinin yanı sıra, yaklaşık 1 milyon Afganlı yaşamını yitirdi, 5 milyon Afganlı da ülkesinden göç etmek zorunda kaldı. Son Sovyetler Birliği askeri birliğinin de çekilmesiyle Afganistan üzerindeki Sovyet işgalinin sona ermesi.)

Şubat

• Danimarka’da yapılan karşılaşmada İskoç rakibi Pat Clinton’u yenen 51 kilo boksörümüz Eyüp Can’ın Avrupa Profesyonel Boks Şampiyonu olması.

• Eskişehir Şeker Fabrikası’nda kazan patlaması sonucu iki işçinin ölmesiyle, Eskişehir ve çevresindeki işyerlerinde çalışan 40 bin kadar işçinin protesto eylemi yapması.

1989.21.Şubat

• Sovyetler Birliği’nin Çekoslavakya’yı işgalini protesto etmek için kendini yakan Çek öğrencinin mezarına çiçek koyan yazar Vaclav HaveVin 9 ay hapse mahkum olması.

1989.28.Şubat

• İstanbul Barosu Başkanı Orhan Apaydındın “İnsan Hakları ve Hukuk Ödülünü” alanı açıklaması. (Ödül dışkı yedirilen Yeşilyurt köylüsüne verildi.)

1989.03.Mart

• Süleymaniye Camii’nde çıkan bir grubun, tekbir getirerek “Salman Rushdie’ye ölüm” sloganlarıyla protesto gösterisi yapması.

• 4. Levent’te bir boya imalathanesinde patlama olması. (3 bina çöktü, 12 kişi öldü, 40 kişi yaralandı.)

1989.07.Mart

• Cumhurbaşkanı Orgeneral Kenan Evreriin başvurusu üzerine Anayasa Mahkemesi’nin üniversitelerde dini inanç nedeniyle, boyun ve saçların örtü veya türbanla kapatılmasını serbest bırakan yasayı bire karşı 10 oyla iptal etmesi.

1989.10.Mart

• Türk Resim Sanatı’nda Figüratif Gelişme Sergisi’nin İstanbul’da açılması. (Sergide Türk resim sanatının ilk evrelerinden bugüne figür, manzara ve ölü doğa temalı resimler yer aldı.)

• Avrupa Kulüpler Kupası’nda finale yükselen ilk Türk basketbol takımı Efes Pilsen’in, Yunanistan’ın Aris takımına yenilerek İkinci olması.

1989.15.Mart

• Avrupa Şampiyon Kulüpler Kupası’nda Türkiye’yi temsil eden Galatasaray’ın, Monako takımı ile Köln Müngersdorf Stadı’nda yaptığı maçta 1-1 berabere kalarak Avrupa kupalarında yarı finale yükselen ilk Türk takımı olması.

1989.20.Mart

• Haliç Camialtı ve İstinye tersanelerinin 3 bin işçisinin topluca viziteye çıkarak direniş yapması.

• Türk-İş’in İstanbul’da Çalışan Kadınlar Birinci Ulusal Kurultay’ını düzenlemesi.

1989.21.Mart

• Bakanlar Kurulu Karabük ve İskenderun Demir-Çelik fabrikalarında 24 bin işçinin başlayacağı grevin güvenlik gerekçesiyle ertelemesi.

1989.23.Mart

• Cizre’nin Yeşilyurt köyünde köylülere dışkı yedirdiği iddia edilen Jandarma Tabur Komutanı Cafer Tayyar Çağlayan hakkında üç yıla kadar hapis istemiyle dava açılması.

1989.26.Mart

• Türkiye’de yerel seçimlerin yapılması. (Seçimlerde SHP yüzde 28,7 oy oranıyla birinci, yüzde 25,1 oy oranıyla DYP ikinci , yüzde 21,8 oy oranıyla ANAP Üçüncü parti oldu. RP yüzde 9,8, DSP yüzde 9,0 MÇP yüzde 4,1 oy aldı.)

1989.12.Nisan

• 15 bin Tekel işçisisinin İstanbul’da eylem yapması.

1989.18.Nisan

• Çin Halk Cumuriyeti’nde binlerce öğrenci daha geniş demokrasi talebiyle sokaklara dökülmesi.

• Türkiye’nin ilk tüp bebeğinin İzmir’de doğması. (Bebeğe Ece adı verildi.)

1989.21.Nisan

• Türkiye Birleşik Komünist Partisi (TBKP) liderleri Haydar Kutlu ve Nihat Sargıriın Devlet Güvenlik Mahkemeleri’nde görülen davasında, duruşmayı izlemeye gelenlerin, polis tarafından cop ve tekme darbeleriyle dağıtılması.

1989.08.Mayıs

• Miloşeviç’in Sırbistan Cumhuriyeti Cumhurbaşkanlığı’na seçilmesi.

1989.3/4.Haziran

• Pekin’de Tiananmen Alanı’ndaki büyük öğrenci gösterisine askeri birliklerin müdahele etmesi ve iki bine yakın öğrencinin öldürülmesi.

1989.22.Haziran

• Nazarbayev’in Kazakistan Komünist Partisi Genel Başkanlığı’na getirilmesi.

1989.01.Ekim

• Yedi bin Doğu Alman yurttaşının özel trenlerle Batı Almanya’ya geçmesi.

1989.01.Kasım

• Başbakan Turgut Özal’ın Türkiye’nin Sekizinci Cumhurbaşkanı seçilmesi.

1989.09.Kasım

• Doğu Alman hükümetinin iki Almanya arasında geliş gidişin serbest bırakması üzerine, binlerce kişinin Berlin Duvarı’nı aşarak Batı’ya geçmeye başlaması. (13 Ağustos 1961’de yükselmeye başlayan Duvar’ın açılmasıyla Soğuk Savaş dönemi kapandı.)

1989.11.Kasım

• Beyoğlu Adliyesi’nde çok sayıda sinema filmi, video-kaset ve fotoğrafın müstehcen ve sakıncalı oldukları gerekçesiyle yakılması.

1989.12.Kasım

• İspanya İç Savaşı’nın Cumhuriyeçi önderlerinden Komünist Parti lideri Dolores İbarrurVnin ölmesi. (Dolores, “Dizlerinin üzerinde yaşamaktan sa; ayaklarının üzerinde ölmek yeğdir,” demişti.)

1989.19.Kasım

• İzmir, Aliağa’da termik santral inşası sürüyor.

• Santralin inşasına karşı “doğa katliamına hayır” mitingi düzenlenmesi.

1989.24.Kasım

• Hakkari-Yüksekova-İkiyaka Köyü-Aşağı Molla mahallesi’ne PKK militanlarının yaptığı silahlı saldırı sonucu 28 yurttaşımızın katledilmesi.

1989.03. Aralık

• Tomris Uyar, Pınar Kür, Nezihe Meriç, Füsun Akatlı ve Ahmet Cemalin Türkiye Yazarlar Sendikasından istifa etmesi.

• Amerika Birleşik Devletleri Başkanı George Bush ile Sovyetler Birliği lideri Mihail GorbaçoVun soğuk savaşın bittiğini ilan etmesi.

1989.07.Aralık

• Danıştay İctihadı Birleştirme Kurulu’nun, sıkıyönetim komutanlıklarının görevlerine son verdiği 1402’liklerin görevlerine dönmelerine karar vermesi.

1989.09.Aralık

• “Çalışanların Temel Sosyal Hakları Topluluk Şartı”nın Avrupa Birliği tarafından kabul edilmesi.

1989.17.Aralık

• Ankara’da hava kirliliği sağlığı tehdit ediyor; ilk ve orta dereceli okullar hava kirliliği nedeniyle tatil edilmesi.

1989.21.Aralık

• ABD’nin bölgedeki emperyalist çıkarları için Panama’yı işgal etmesi.

1989.22.Aralık

• Romanya’da uzun yıllardır iktidarda bulunan Nikolai Çavuşesku’nun devrilmesi.

1989.25.Aralık

• Romanya Devlet eski Başkanı Nikolay Çavuşesku ve eşi Elena Çavuşesku’nun idam edilmesi. (Çavuşeşku çifti olağanüstü bir mahkemede büyük bir hızla yargılanmıştı.)

1989.26.Aralık

• Emperyalistlerin de kışkırtmasıyla Doğu Avrupa ülkelerinde ardarda patlayan ve revizyonist yönetimlerin devrilmesiyle sonuçlanan olayların Romanya’ya da sıçraması.

1989.27.Aralık

• Ankara’da sayıları 40’ı bulan, aralarında A.Timur Bilgiç’in de bulunduğu bir grup devrimci aydının tutuklanarak işkenceyle sorgulanması.

1989.28.Aralık

• Yüksek Öğrenim Kurulu’nun, YÖK üniversitelerdeki türban yasağını kaldırması.

1989.29.Aralık

• Yazar Vaclav HaveVin Çekoslovakya devlet başkanı olması.

YİRMİNCİ YÜZYILIN ONUNCU ON YILI

1990.02.Ocak

• Devrimci-Sol örgütünün önemli isimlerinden Sinan Kukul’un Metris Cezaevi’nden kaçması.

1990.03.Ocak

• İbrahim Balaban’ın “Göç” adlı tablosunun 45 milyon TL’ye satılması. (Bu fiyat yaşayan bir Türkiyeli ressamın eserine ödenen en yüksek fiyat oldu.)

1990.12.Ocak

• Sosyaldemokrat Halkçı Parti’nin (SHP) kurucu genel başkanı Aydın Güven Gürkan ile partiden ihraç edilen çoğunluğu Kürt kökenli 15 milletvekilinin bir deklarasyon yayınlaması ve parti kurma girişimlerine başlaması.

1990.19.Ocak

• Sovyet Kızıl Ordu Birliklerinin Azerbaycan’da Bakü’ye girerek katliam yapması.

1990.23.Ocak

• Sovyet Kızıl Ordusu’nun 41 yıl sonra Macaristan’dan ayrılması.

1990.27.Ocak

• Polonya Komünist Partisi’nin kendisini feshetmesi.

1990.31.Ocak

• Atatürkçü Düşünce Derneği ve Türk Hukuk Kurumu Başkanı Profesör Muammer Aksoy’un, evinin önünde kurşunlanarak “faili meçhul” bir cinayetle öldürülmesi.

Şubat

• Yugoslav Ordusu’nun çıkan ayrılıkçı ayaklanmaları bastırmak amacıyla tank ve uçaklarıyla Kosova’ya girmesi.

Şubat

• Güney Afrika Devlet Başkanı De Klerk’in Afrika Ulusal Kongresi’ne konan 30 yıllık yasağı kaldırması. (Aralarında Nelson Mandela’nın da bulunduğu siyasi mahkumların en kısa zamanda özgür bırakılacağını söyledi.)

Şubat

• Doğru Yol Partisi (DYP) Genel Başkanı Süleyman Demirel’in partisinin yeni programını açıklaması.

• “Devletin Kamu İktisadi Teşebbüslerinden (KİT) kurtulması gerekir. Ama bunun yolu Kamu İktisadi Teşebbüslerini yabancılara satmak değildir,” dedi.

Şubat

• Amasya’nın Merzifon İlçesi’ndeki Yeniçeltek Kömür İşletmesi’nde grizu patlamasının meydana gelmesi. (3 işçi öldü, 63 işçi toprak altında mahsur kaldı.)

Şubat

• Amasya Yeniçeltek’te toprak altında kalan 63 işçiden umudun kesilmesi. (Madenin hava bacaları betonlandı. Bir gün önce meydana gelen grizu patlamasında ölenlerin sayısı 66’ya ulaştı.)

Şubat

• 27 yıllık bir hapis cezasından sonra özgür kalan Nelson Mandela’nın, Güney Afrika Cumhuriyeti Devlet Başkanlığı’na seçilmesi.

Şubat

• Hükümetin açıkladığı tütün fiyatlarını protesto eden üreticilerin Akhisar’da sokaklara dökülmesi. (200 kişi gözaltına alındı.)

Şubat

• 12 Eylül sonrasında görevlerinden alınan 1402’lik öğretim üyelerinin görevlerine dönmek için üniversitelerine başvurmaya başlaması. (İlk başvuruyu Profesör Dr. Hüseyin Hatemi yaptı.)

Şubat

• Yılmaz Güney’in Umut filminin İstanbul’da gösterime girmesi.

Şubat

• Türkiye Birinci Futbol Ligi Kulüpleri Türkiye Radyo ve Televizyon Kurumu’nun (TRT) boykot kararı alması. (Kulüpleri bu kararları almasına, TRT’nin telif hakları konusunda verdiği sözleri yerine getirmeyişinin neden olduğu bildirildi.)

Şubat

• Türkiye İnsan Hakları Vakfı’nın (TİHV) kurulması. (Vakfın başkanlığına Yavuz Önen getirildi.)

1990.20.Şubat

• Dışişleri Bakanı Mesut Yılmaz’ın, Cumhurbaşkanı Turgut Özal’ın müdahaleleri nedeniyle görevinden istifa etmesi. (Mesut Yılmaz’ın Anavatan Partisi (ANAP) genel başkanlığını hedeflediği söyleniyor.)

1990.25.Şubat

• Nikaragua’da yapılan seçimleri Başkan Daniel Ortega’nın yitirmesi.

1990.01.Mart

• Cumhurbaşkanı Turgut Özal’ın oğlu Ahmet Özal’ın da ortakları arasında olduğu ilk özel TV kanalı Magic Box, Eutelsat F-5 uydusundan test sinyalinin yayınlamaya başlaması.

1990.07.Mart

• Hürriyet Gazetesi yönetim kurulu üyesi ve yazarı Çetin Emeç’in, İstanbul Suadiye’deki evinin önünde pusu kuran maskeli 2 İslamcı eylemcinin silahlı saldırısı sonucu öldürülmesi.

1990.11.Mart

• Litvanya’nın tek taraflı olarak bağımsızlığını ilan etmesi.

1990.12.Mart

Parlamentoda grubu bulunan siyasal partilerin liderlerinin 12 Eylül sonrası ilk kez TBMM Başkanı Kaya Erdemdin çağrısı üzerine bir araya gelmesi.

1990.13.Mart

• Hava Kuvvetlerinde sürdürülen “irtica operasyonunda” toplam 146 subay ve astsubayın irticai faaliyetlerde bulundukları gerekçesiyle orduyla ilişkilerinin kesildiğinin açıklanması.

1990.15.Mart

• Nusaybin’de bir PKK militanının cenazesinde çıkan olaylarda 1 kişinni ölmesi, esnafın kepenk kapatması.

• DYP Genel Başkanı Süleyman Demirel, MİT’in sivilleştirilmesini istemesi. (Demirel MİT’in başında muvazzaf subaylar olduğunu belirterek, “Bunların terfileri Genelkurmayca aittir.” dedi.)

1990.20.Mart

• Mardin’in Cizre ilçesinde kepenk kapatma eylemi yapılması. (Eylem sırasında çıkan olaylarda 4 kişi öldü. Kepenk kapatma eylemi ertesi gün Nusaybin, İdil, Silopi ve Midyat’a da sıçradı.)

1990.23.Mart

• Bölgede hak ve özgürlüklerin genişletilmesi için Cizre’de binlerce kişinin yürüyüş yapması.

1990.31.Mart

• 9. İstanbul Film Festivali gösteriminde yer alan Yusuf Kurçenlinin Karartma Geceleri filminin Denetim Kurulu tarafından yasaklanması.

1990.02.Nisan

• Siirt’in Batman ilçesinde 15 bin esnafın katıldığı kepenk kapatma eylemine güvenlik güçlerinin müdahale etmesi. (Güvenlik güçleri kepenkleri balyozlarla kırarak açtı.)

1990.09.Nisan

• Bakanlar Kurulu’nun çıkarttığı kararnameye göre, Olağanüstü Hal (OHAL) Bölge Valisi’nin basını sansür etme, grev ve lokavtları engelleme, gerekli gördüğü kişileri bölge dışına çıkarma yetkisine sahip olması.

1990.21.Nisan

• Anayasa Mahkemesi’nin hükümeti uyarması. (Anayasa Mahkemesi, çok sayıda kanun hükmünde kararname çıkartılmasının parlamentonun işlerliğini engelleyebileceğini bildirdi.)

Nisan

• 6 Nisan’da ölüm orucuna başlayan Türkiye Birleşik Komünist Partisi (TBKP) yöneticileri Haydar Kutlu ve Nihat Sargın’ın ölüm oruçlarına ara vermesi.

• Uzay teleskobu Hubble’ın Dünya çevresindeki yörüngesine oturtulması. (ABD uzay mekiği Discovery (Keşif) mürettebatı ilk uzay teleskobu Hubble’ı yer çevresinde alçak bir yörüngeye oturtmayı başardı.)

1990.28.Mayıs

• Türkiye’de Eğitim İşkolu Kamu Öğretmenleri Sendikası’nın (EĞİT-SEN) kurulması.

1990.07.Haziran

• SHP’den ayrılan Güneydoğu kökenli bazı milletvekillerinin Halkın Emek Partisi (HEP)’ni kurması.

Haziran

• Kosova’daki bütün Arnavut kökenli devlet memurlarının görevlerine son verilerek yerlerine Sırpların atanması.

1990.02.Temmuz

• Mekke’de Hacc sırasında çıkan bir panikte tünelde sıkışan hacılardan 1426 tanesinin ölmesi.

1990.19.Temmuz

• Kosova Prizren’de Türk Demokratik Birliği Partisi’nin kurularak, Sırpların uyguladığı etnik ayırımcılığa kaştı Türklerin örgütlenmeye başlaması.

1990.02.Ağustos

• Irak ordusunun Kuveyt’i dört saatte işgal ederek topraklarına kattığını ilan etmesi.

1990.04.Eylül

• Araştırmacı yazar ve Diyanet İşleri eski başkanlarından Turan Dursun’un yazmış olduğu kitaplar nedeniyle İslamcı eylemcilerin giriştiği bir suikast sonucu öldürülmesi.

1990.05.Eylül

• TBMM’nin gizli oturumunda “Ülke dışına asker gönderme ve yabancı askerlerin Türkiye’de bulundurulması” konusunda hükümete yetki vermesi.

1990.03.Ekim

• İkinci Dünya Savaşı’ndan sonra ikiye ayrılan Almanya’nın birleşmesi. (İki Almanya’nın birleşmesi, eşitlik koşullarında birleşmeden çok Batı Almanya’nın Doğu’yu ilhak etmesiydi.)

1990.06.Ekim

• 27 Mayıs askeri darbesinin ardından hazırlanan ve 1961 Anayasası olarak anılan anayasanın hazırlayıcılarından olan İstanbul Üniversitesi Öğretim Üyesi, SHP Parti Meclisi Üyesi İlahiyat Fakültesi öğretim üyelerinden Prof. Dr. Bahriye Üçok,’un evine posta ile gelen bir bombanın patlaması sonucu öldürülmesi.

1990.08.Ekim

• Kudüs’te 22 Filistinli’nin, İsrail askerleri tarafından cami avlusunda katledilmesi.

1990.21.Ekim

• Türkiye’de nüfus sayımının yapılması. (Nüfus 56.473.035 kişi, yoğunluk kilometrekareye 73 kişi olarak saptandı.)

1990.26.Ekim

• Milli İstihbarat Teşkilatı (MİT) görevlisi Hiram Abbas\n Devrimci Sol Örgütü militanları tarafından öldürülmesi.

1990.01.Kasım

• Halkın Emek Partisi (HEP) milletvekilleri Mehmet Ali Eren ve Mahmut Almaktın, Kürtçe konuşma ve yazmanın serbest bırakılmasını istemesi.

1990.09.Kasım

• İkinci Dünya Savaşı’ndan sonra ikiye ayrılan Almanya’yı birbirinden ayıran Berlin Duvarı’nın yıkılması.

• Mary Robinsortun İrlanda’nın ilk kadın devlet başkanı olması.

1990.12.Kasım

• Aileden Sorumlu Devlet Bakanı Cemil Çiçektin “Flört, fahişelikten farksız” demesi.

1990.13.Kasım

• Eğitim Bilim ve Kültür Emekçileri Sendikası’nın (EĞİTİM-İŞ) kurulması.

1990.15.Kasım

• İstanbul Metaş fabrikasında çalışan 950 işçinin üretimi durdurması. (İşçiler eş ve çocuklarıyla birlikte açlık grevine başladılar.)

1990.17.Kasım

• Genel Maden-İş Sendikası üyesi 48 bin maden işçisinin grev kararı alması.

1990.19.Kasım

• Avrupa Güvenlik ve İşbirliği Konferansı sonucu (AGİK) Paris Sözleşmesi’nin imzalanması.

1990.23.Kasım

• Profesör Tansu Çiller’in törenle Doğru Yol Partisine, DYP’ye katılması.

1990.24.Kasım

• Kadınların, Aileden Sorumlu Devlet Bakanı Cemil Çiçektin “Flört fuhuştur”, “feminizm sapıklıktır” sözlerini, düdük çalarak protesto etmesi. (İstanbul eylemde, polis 5 kadını dövdü, 11 kadın gözaltına alındı.)

1990.27.Kasım

• İngiltere’de Margaret Thatcher Hükümeti’nin istifa etmesi, yerine J. Major Başkanlığı’nda yeni bir hükümetin göreve başlaması.

1990.29.Kasım

• Anayasa Mahkemesi, Medeni Yasa’nın 159. maddesini eşitlik ilkesine aykırılıktan iptal etmesi. (159. madde kadının çalışmasını koca iznine bağlıyordu.)

1990.30.Kasım

• Zonguldak maden işçilerinin greve çıkması. (48 bin işçinin grevi çeşitli siyasi partiler, meslek kuruluşları ve kitle örgütlerinin desteğiyle başladı. Zonguldak halkı ilk günden itibaren greve aktif bir şekilde katıldılar.)

1990.09.Aralık

• İzmit’te düzenlenen “Sendikal Haklara Saygı” mitingine on binlerce işçinin katılması.

1990.19.Aralık

• Uluslararası Af Örgütü’nün 20 ülkede “İnsan Hakları Hemen Şimdi” konserleri düzenlemesi. (Türkiye’de de 20 Aralık İstanbul konserine binlerce kişi katıldı.)

1990.20.Aralık

• Aliya İzzetbegoviç’in Bosna Hersek Devlet Başkanlığına seçilmesi.

1990.21.Aralık

• Lice Kaymakamlığı’na baskıları şikayet etmek için giden köylülere ateş açılması. (1 kadın ve 1 çocuk öldü. Ateş açma emrinin Yüzbaşı Salih Eryiğit tarafından verildiği iddia edildi.)

1990.21.Aralık

• Fransız Aerospatiale firması ile “TÜRKSAT Ulusal Haberleşme Uyduları” sözleşmesinin imzalanması.

1990.23.Aralık

• Yugoslavya’nın üç cumhuriyetinden biri olan Slovenya’da referandum yapılması. Slovenya halkının bağımsızlık kararı alması.

1990.24.Aralık

• EMOS 1 projesiyle, İtalya-Yunanistan-Türkiye-Ortadoğu arasında fiber optik denizaltı kablosu üzerinden haberleşme sağlanması.

1990.26.Aralık

• Metal işkolunda da grevlerin başlaması. Madeni Eşya Sanayicileri Sendikasının, MESS’e bağlı 216 işyerinde 100 bin işçinin greve çıkması.

1990.29.Aralık

• Beyoğlu projesi kapsamında Beyoğlu İstiklal Caddesi’nde ilk tramvay seferinin yapılması.

1990

• Yüksek netlikte televizyon (HDTV) yayınının ilk kez yapılması.

• Tataristan Cumhuriyeti’nin bağımsızlığını ilan etmesi.

• Erivan’da “Arev” adında bir Yahudi-Ermeni Kültür derneği’nin kurulması.